->creu

■creu

Part. sil.: creu

[alteració de l’ant. crou, del ll. crŭx, crŭcis, íd.; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f 1 1 HIST Instrument de suplici format per un pal vertical (l’estípit) i un travesser horitzontal (el patíbul) que en constitueix els braços, on hom feia morir certs criminals, lligats o clavats per les extremitats.

2 esp CRIST Creu en la qual Jesús fou clavat i mort; anomenada també arbre de la creu.

3 p ext ART Monument, objecte artístic o figuració plàstica que vol representar la creu de Crist.

4 creu alçada LITÚRG Nom donat a la creu processional durant la processó.

5 creu de terme HIST i ART Creu monumental de pedra col·locada prop de l’entrada d’algunes poblacions o alguns monestirs o vora els camins.

6 creu processional LITÚRG i ART Creu destinada a obrir la marxa en les processons.

7 Vera Creu CRIST Veracreu.

2 1 Gest traçat en forma de creu.

2 fer una creu Traçar, amb la mà dreta de dalt a baix i d’esquerra a dreta, el signe de la creu, especialment per beneir.

3 fer-se creus fig Admirar-se, estranyar-se, davant quelcom d’insòlit, d’extraordinari, d’increïble. Quan ho sabrà se’n farà creus.

4 senyal de la creu CRIST Gest traçat en forma de creu que hom fa damunt seu o damunt una altra persona.

3 fig CRIST Religió cristiana. Els missioners han dut la creu a terres llunyanes.

4 fig 1 Allò que és causa de sofriment per a algú tot al llarg de la vida, sèrie continuada de sofriments. Tothom porta la seva creu.

2 ajudar a portar la creu (a algú) Compartir les penes, els treballs, etc. (d’algú).

3 la creu del matrimoni Expressió amb què hom significa les dificultats de la vida matrimonial.

5 1 Senyal o marca que figura una creu. Fer una creu al costat dels adjectius que surten en una llista.

2 fer la creu (a un mot escrit) Indicar, amb una creu, que un mot ha d’ésser suprimit, que no compta.

3 fer la creu (o fer creu i ratlla) (a algú o a alguna cosa) fig No voler-ne saber res més.

6 1 Nom de diferents coses les parts de les quals són disposades en forma de creu.

2 APIC Cada parell de bastonets entravessats dins el rusc o casa d’abelles per a sostenir les bresques.

3 GIMN Crist.

4 TÈXT Conjunt de dos o tres llistons, barretes o canyes entre els quals hom encreua els fils d’un ordit a fi de mantenir-los destriats i en la posició deguda i per trobar-los més fàcilment si es trenquen durant l’operació de teixir.

5 creu de Malta CIN i FOTOG Dispositiu aplicat principalment als aparells de cinematografia per a donar un moviment d’avanç intermitent a la pel·lícula.

6 creu filar TECNOL Fils molt prims en forma de creu que es veuen a través del diafragma d’un nivell o un teodolit.

7 en creu Disposat formant creu.

8 estar (o posar-se, etc.) amb els braços en creu Estar (o posar-se, etc.) amb els braços en posició horitzontal i en sentits oposats.

7 1 Part d’un objecte, d’un instrument, etc., que travessa l’eix o la part principal i forma creu. La creu d’una àncora. La creu d’una espasa.

2 ANAT ANIM En els quadrúpedes, part de l’esquena en la qual els ossos de les extremitats anteriors s’encreuen amb l’espinada.

3 ARQUEOL i ARQUIT Forma de creu llatina o grega que té la planta de les esglésies en què la nau és travessada pel transsepte o creuer.

4 BOT Enforcadura.

5 MAR Part central de la verga de figura simètrica i de la vela que s’hi enverga.

8 1 La lletra X.

2 p ext En algunes expressions, desena d’anys.

3 passades les quatre creus Passats els quaranta anys.

9 HERÀLD 1 Peça fonamental que resulta de la unió del pal i la faixa.

2 creu de Borgonya Sautor.

3 creu de Santa Eulàlia Sautor.

4 creu de Sant Andreu Sautor.

5 creu gammada Creu grega amb els quatre braços torçats en angle recte, levogirament o dextrogirament, en forma de lletra gamma o d’escaire i amb tots dos trossos d’igual longitud, anomenada també esvàstica.

10 HERÀLD 1 Condecoració en forma de creu o d’estel usada per certs ordes, corresponent a determinades preeminències o distincions oficials. La creu de Carles III. La creu de la Legió d’Honor.

2 ésser gran creu Estar (algú) en possessió d’una gran creu.

3 gran creu Màxima condecoració de certs ordes.

11 MAT Signe de l’addició (+) o de la multiplicació (×).

12 NUMIS 1 Revers d’una moneda, que generalment porta una creu o una diversió quarterada del camp.

2 p ext Revers d’una medalla.

3 p ext i ant Peça de moneda.

4 no tenir una creu per a tapar-se un ull No tenir cap diner.

->creuar

■creuar

Part. sil.: cre_uar

Cp. encreuar

[de creu]

v* 1 tr Travessar (una via, un camp, un riu, la mar, l’aire) passant d’un costat a l’altre. Un avió creuà el cel. Creueu ara, que no passa cap cotxe.

2 tr esp NÀUT Navegar en totes direccions (dins un espai determinat de mar) per protegir el comerç, blocar una costa, amb objectius de vigilància o de guerra, etc.

3 pron Encreuar-se. Els dos trens es creuen a la Garriga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: creuar

GERUNDI: creuant

PARTICIPI: creuat, creuada, creuats, creuades

INDICATIU PRESENT: creuo, creues, creua, creuem, creueu, creuen

INDICATIU IMPERFET: creuava, creuaves, creuava, creuàvem, creuàveu, creuaven

INDICATIU PASSAT: creuí, creuares, creuà, creuàrem, creuàreu, creuaren

INDICATIU FUTUR: creuaré, creuràs, creuarà, creuarem, creuareu, creuaran

INDICATIU CONDICIONAL: creuaria, creuaries, creuaria, creuaríem, creuaríeu, creuarien

SUBJUNTIU PRESENT: creui, creuis, creui, creuem, creueu, creuin

SUBJUNTIU IMPERFET: creués, creuessis, creués, creuéssim, creuéssiu, creuessin

IMPERATIU: creua, creui, creuem, creueu, creuin

->creuat

creuat -ada

Part. sil.: cre_uat

[de creuar]

adj HERÀLD Dit del moble, principalment el món i l’asta d’una bandera, somats d’una creu.

->creuclavat

■creuclavat -ada

Part. sil.: creu_cla_vat

[de creu i clavar; 1a FONT: s. XIV]

adj Crucificat.

->creuenda

■creuenda

Part. sil.: cre_uen_da

f MOBL Creuera en els baixos d’un moble.

->creuer

■creuer

Part. sil.: cre_uer

[de creu; 1a FONT: 1331]

m 1 Indret on s’encreuen dos camins.

2 AGR 1 Cadascuna de les barres col·locades a manera de diàmetres de la roda dels catúfols d’una sínia i que juntes formen una creu.

2 En el molí de vent, cadascuna de les dues barres encreuades a manera de diàmetres de les rodes de les pintes.

3 ARQUIT 1 En algunes esglésies, nau transversal interposada entre la nau central i l’absis a fi d’augmentar, prop de l’altar, l’espai destinat als fidels.

2 p ext Espai quadrat, generalment cobert amb cúpula, comú a la nau transversal i a la longitudinal.

4 GRÀF Barra de ferro que divideix la rama d’una premsa d’imprimir en dues meitats.

5 MAR GUER Vaixell de guerra, d’un tonatge intermedi entre el del cuirassat i el del destructor, en el qual la velocitat i l’autonomia predominen sobre l’armament i la protecció.

6 NÀUT 1 Acció de creuar.

2 Viatge o passeig per mar. Han fet un creuer per la Mediterrània.

->creuera

■creuera

Part. sil.: cre_ue_ra

[de creu; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 1 Nom de diferents objectes disposats com el travesser d’una creu o en forma de creu.

2 Creu formada per l’empunyadura de l’espasa i els dos braços.

3 pl Bastonets units formant creu i envescats per la punta, que hom posa entre les branques d’un arbre i serveixen per a agafar ocells.

4 ANAT ANIM Creu.

5 BOT Enforcadura d’un arbre.

6 CONSTR NAV Travesser de fusta o ferro de la part alta dels pals de certes embarcacions, que mantenen separades les burdes.

7 OFIC En l’antiga farga catalana, cadascuna de les peces de ferro que en dos sentits perpendiculars travessaven l’arbre central (calaibre) i servien de suport als quatre gavells o segments de cercle que formaven la roda.

8 TECNOL Peça que té forma de creu i que forma part d’una junta universal del tipus Cardan.

9 TÈXT Palanca en forma de creu per la qual rep el moviment la maquineta de lliços.

2 BOT Planta herbàcia perenne de la família de les rubiàcies (Galium cruciatum), de fulles el·líptiques, trinèrvies, ciliades i verticil·lades, i de flors grogues petites.

3 MOT Sistema emprat en els motors de cilindrada elevada, de doble efecte o de cursa llarga, a fi d’evitar l’empenta lateral del pistó contra les parets del cilindre a causa de les sol·licitacions de la biela.

->creueria

■creueria

Part. sil.: cre_ue_ri_a

f ARQUIT Sistema constructiu característic de l’art gòtic consistent a formar una volta mitjançant la intersecció d’arcs en diagonal.

->creuet

■creuet

Part. sil.: cre_uet

[de creu]

m NUMIS Nom donat al començament del segle XVII a l’escut d’or castellà, que portava al revers la creu de Jerusalem.

->creueta

■creueta

Part. sil.: cre_ue_ta

[de creu]

f 1 Diminutiu de creu.

2 HERÀLD Cadascuna de les creus petites i abscisses que figuren en un escut quan n’hi ha més de tres.

->creuetí

creuetí -ina

Part. sil.: cre_ue_tí

adj i m i f De la Pobla de Farnals (Horta).

->creure

■creure

Part. sil.: creu_re

[c. 1200; del ll. crēdĕre, íd.; AUTOR: Hom.]

v 1 1 tr Admetre (alguna cosa) com a certa. Jo crec que això és veritat.

2 pron Creure’s una cosa. Ja li ho han dit, però no s’ho ha cregut. Això, no m’ho crec.

3 creure de fluix (o de lleuger) Creure fàcilment, sense fonament.

4 ésser de creure (o ésser cosa de creure) Ésser versemblant una cosa.

5 fer creure (una cosa) Induir a creure-la, afirmar-la com a veritable sense ésser-ho.

2 1 tr Tenir (algú) com a veraç en allò que diu. No el crec perquè és un mentider.

2 intr Tenir fe en la realitat, en l’eficàcia, en la probabilitat, d’una cosa. Creure en l’amistat.

3 intr Tenir fe en la veracitat d’algú, en la seva virtut. No creure en els demagogs. Creure en Déu.

4 intr p ext Creure en la paraula d’algú.

3 tr 1 col·loq Obeir. Creure els pares, l’oncle, els mestres.

2 abs Aquest nen no creu.

4 1 tr Imaginar-se, pensar-se. Sempre creia sentir remors.

2 tr Esperar o témer que passarà alguna cosa; pensar-se. Crec que vindran.

3 esp pron Em creia que estaves malalt.

4 creure’s qui sap què Pensar-se ésser molt important.

5 abs esp Tenir fe religiosa. Els qui creuen i els qui no creuen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: creure

GERUNDI: creient

PARTICIPI: cregut, creguda, creguts, cregudes

INDICATIU PRESENT: crec, creus, creu, creiem, creieu, creuen

INDICATIU IMPERFET: creia, creies, creia, crèiem, crèieu, creien

INDICATIU PASSAT: creguí, cregueres, cregué, creguérem, creguéreu, cregueren

INDICATIU FUTUR: creuré, creuràs, creurà, creurem, creureu, creuran

INDICATIU CONDICIONAL: creuria, creuries, creuria, creuríem, creuríeu, creurien

SUBJUNTIU PRESENT: cregui, creguis, cregui, creguem, cregueu, creguin

SUBJUNTIU IMPERFET: cregués, creguessis, cregués, creguéssim, creguéssiu, creguessin

IMPERATIU: creu, cregui, creguem, creieu, creguin

->creu-sautor

creu-sautor

Part. sil.: creu-sau_tor

f HERÀLD Peça composta que resulta de la unió de la creu i el sautor.

->creu-xebró

creu-xebró

Part. sil.: creu-xe_bró

f HERÀLD Peça composta que resulta de substituir l’extrem inferior de la creu per un xebró.

->crevillentí

■crevillentí -ina

adj i m i f De Crevillent (Baix Vinalopó).

->cria

■cria

Part. sil.: cri_a

[de criar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Procreació d’animals. Dedicar-se a la cria de conills, de porcs. Aquest animal és bo per a cria.

2 1 Conjunt de fills d’un animal.

2 Multitud d’animals de la mateixa espècie. Portar cria de polls al cap.

3 1 Petit d’un animal.

2 Cada nou cap de bestiar en un ramat durant el temps que mama. Té un ramadet de poques cries.

4 APIC 1 cria enguixada Malaltia micòtica de la cria de les abelles provocada pel Pericystis apis.

2 cria ensacada Infecció vírica de la cria de les abelles que es manifesta en les larves de cel·les ja operculades.

->criador

■criador -a

Part. sil.: cri_a_dor

[de criar]

1 adj i m i f Dit de la persona que per ofici té cura de la cria d’animals.

2 adj 1 Dit de la terra on es produeix amb abundor un determinat animal. Una terra criadora de gallines.

2 p ext Un home criador de polls.

->criança

■criança

Part. sil.: cri_an_ça

[de criar; 1a FONT: 1533]

f 1 Acció de criar un infant, un cadell. La criança del fill li va costar molts diners.

2 Cortesia, urbanitat, bona educació.

3 ENOL Envelliment controlat d’un vi d’una durada mínima aproximada de mig any en bóta, amb possibilitat de continuar un temps similar en ampolla, que és establert per a cada denominació d’origen pel seu consell regulador, a fi d’obtenir un vi amb unes característiques determinades. Vi de criança.

->criançó

■criançó

Part. sil.: cri_an_çó

[de criassó amb influx de criança]

m Infant de mamella.

->crianestèsia

crianestèsia

Part. sil.: cri_a_nes_tè_si_a

[de cri(o)- i anestèsia]

f MED 1 Anestèsia regional produïda pel fred.

2 Pèrdua de la facultat de percebre el fred.

->criar

■criar

Part. sil.: cri_ar

[del ll. creare ‘crear, engendrar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Alletar, nodrir (un infant, un cadell). És la dida que va criar el nostre fill gran.

2 tr Fer cria (d’animals). A la masia crien gallines i conills.

3 tr Educar, instruir. S’ha criat als escolapis.

4 tr Produir. Són boscs que crien molts de bolets.

5 intr Parir les bèsties. Aquest any els conills no crien tant.

6 tr Adquirir gradualment. Criar panxa.

7 pron Créixer, desenvolupar-se. S’ha criat en un ambient sa. Es cria molt alt i fort.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criar

GERUNDI: criant

PARTICIPI: criat, criada, criats, criades

INDICATIU PRESENT: crio, cries, cria, criem, crieu, crien

INDICATIU IMPERFET: criava, criaves, criava, criàvem, criàveu, criaven

INDICATIU PASSAT: crií, criares, crià, criàrem, criàreu, criaren

INDICATIU FUTUR: criaré, criaràs, criarà, criarem, criareu, criaran

INDICATIU CONDICIONAL: criaria, criaries, criaria, criaríem, criaríeu, criarien

SUBJUNTIU PRESENT: criï, criïs, criï, criem, crieu, criïn

SUBJUNTIU IMPERFET: criés, criessis, criés, criéssim, criéssiu, criessin

IMPERATIU: cria, criï, criem, crieu, criïn

->criassó

■criassó

Part. sil.: cri_as_só

[de l’aragonès criazón, i aquest, del ll. creatio, -ōnis ‘creació’]

f 1 ant Conjunt de gent de servei que es criava o habitava a la casa del senyor.

2 dial Munió de criatures.

->criat

■criat -ada

Part. sil.: cri_at

[del sentit de ‘vassall criat, educat, a casa del seu senyor feudal’ passà a significar ‘servent domèstic’; 1a FONT: 1490, Tirant]

m i f Persona que lloga els seus serveis per a fer les feines d’una casa i hi viu. Els senyors Milà tenen dos criats.

->criatura

■criatura

Part. sil.: cri_a_tu_ra

[del ll. creatura ‘ésser creat’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 RELIG Creatura.

2 1 Infant. Criatura de mamella. Enconar una criatura.

2 ésser una criatura Dit d’una persona gran que fa coses d’infant.

3 fer criatures Engendrar.

4 fins les criatures ho saben Expressió que denota l’estranyesa que produeix una persona que ignora una cosa ja pública.

->criaturada

■criaturada

Part. sil.: cri_a_tu_ra_da

[de criatura; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Acció, paraula, pròpia d’una criatura. Només fa criaturades.

->criaturam

■criaturam

Part. sil.: cri_a_tu_ram

[de criatura]

m Conjunt de criatures.

->criaturejar

■criaturejar

Part. sil.: cri_a_tu_re_jar

[de criatura; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v intr Fer coses pròpies de criatura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criaturejar

GERUNDI: criaturejant

PARTICIPI: criaturejat, criaturejada, criaturejats, criaturejades

INDICATIU PRESENT: criaturejo, criatureges, criatureja, criaturegem, criaturegeu, criaturegen

INDICATIU IMPERFET: criaturejava, criaturejaves, criaturejava, criaturejàvem, criaturejàveu, criaturejaven

INDICATIU PASSAT: criaturegí, criaturejares, criaturejà, criaturejàrem, criaturejàreu, criaturejaren

INDICATIU FUTUR: criaturejaré, criaturejaràs, criaturejarà, criaturejarem, criaturejareu, criaturejaran

INDICATIU CONDICIONAL: criaturejaria, criaturejaries, criaturejaria, criaturejaríem, criaturejaríeu, criaturejarien

SUBJUNTIU PRESENT: criaturegi, criaturegis, criaturegi, criaturegem, criaturegeu, criaturegin

SUBJUNTIU IMPERFET: criaturegés, criaturegessis, criaturegés, criaturegéssim, criaturegéssiu, criaturegessin

IMPERATIU: criatureja, criaturegi, criaturegem, criaturegeu, criaturegin

->criaturer

■criaturer -a

Part. sil.: cri_a_tu_rer

[de criatura; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Dit de la persona a qui agraden les criatures. És una noia molt criaturera.

->cribel

■cribel

m ZOOL Òrgan que presenten algunes aranyes davant les fileres i que sembla tenir un paper important en la manipulació dels fils de seda que en surten.

->cribratge

cribratge

m MED Recerca sistemàtica indiscriminada que hom aplica a un conjunt d’elements per tal de descobrir-hi els que es troben afectats d’alguna particularitat. Cribratge del càncer de pròstata en homes a partir dels 50 anys.

->cribrós

■cribrós -osa

adj BOT 1 Proveït d’envans perforats.

2 tub cribrós Cèl·lula floemàtica allargada, especialitzada en la conducció de la saba elaborada.

->cric^1

■cric^1

[del fr. cric, pres segurament de l’alt al. mitjà Kriec ‘giny per a apuntalar i fer girar màquines de guerra’, que a causa del soroll que fa en funcionar ha infós al nom un caràcter onomatopeic; 1a FONT: s. XV]

m MEC Aparell mecànic o hidràulic, portàtil o fix, emprat per a elevar càrregues feixugues (fins a 10 tones) a una altura entre 100 i 700 mm.

->cric^2

■cric^2 -a

[d’origen onomatopeic, del so del diner en ésser guardat]

1 adj Mesquí, gasiu. L’abril és molt cric: mostra aigua i no la dóna.

2 m Receptacle de vidre molt estret de boca per a poder beure.

->cric-crac

■cric-crac

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XVI]

m Onomatopeia amb què hom imita els sorolls de dos xocs successius produïts en un mecanisme.

->cricètids

■cricètids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers rosegadors similars als múrids, però de cos més arrodonit i de cua més curta, que comprèn els hàmsters i les rates de camp.

2 sing Rosegador de la família dels cricètids.

->crico-

■crico-

Forma prefixada del mot grec kríkos, que significa ‘anell’ i que indica connexió amb el cartílag cricoide. Ex.: cricotomia.

->cricoide

■cricoide

Part. sil.: cri_coi_de

adj i m ANAT ANIM Dit d’un dels cartílags de la laringe, en contacte amb el primer anell traqueal.

->crida

■crida

[de cridar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 f 1 Acció de cridar algú. Comparèixer a la primera crida.

2 fig Crida de Déu a l’ànima.

2 DR ADM i HIST 1 f Publicació en veu alta, per part d’un nunci, un cridador o un altre oficial públic, sovint precedida de toc de trompeta, de comunicacions o noves d’interès general per als habitants d’una població o un territori.

2 f Document emanat d’una autoritat municipal o reial que conté el text destinat a ésser proclamat en veu alta.

3 f A partir del segle XV, i sobretot del XVI, disposició legislativa publicada pels lloctinents i els virreis de la corona catalanoaragonesa.

4 f [o m] Persona que té per ofici o encàrrec de fer les crides en veu alta.

5 crida i cerca f DR PEN Ordre donada per l’autoritat governativa per a perseguir i arrestar un delinqüent.

3 f FOLK En el carnestoltes, text en vers o en prosa, també anomenat ban, en el qual els organitzadors anuncien la festa i hi conviden els veïns.

4 f GRÀF 1 Senyal que hom posa en un escrit, un llibre, etc., per remetre el lector a una nota o a un advertiment posats al peu de la plana o en una altra banda.

2 Senyal que un autor o corrector fa en un original o a les proves d’impremta per indicar-hi alguna correcció o fer-hi alguna addició.

->cridadissa

■cridadissa

[de cridar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Crits. Què és aquesta cridadissa?

->cridador

■cridador -a

[de cridar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Cridaire.

2 m Nunci.

->cridaire

■cridaire

Part. sil.: cri_dai_re

[de cridar]

adj i m i f Que crida molt, que té propensió a cridar.

->cridaner

■cridaner -a

[de cridar; 1a FONT: c. 1890, Oller]

1 adj i m i f Que crida molt, que fa crits. Quina criatura més cridanera! Ets un cridaner.

2 adj Dit del color excessivament viu. Un color cridaner.

->cridar

■cridar

[d’un ll. vg. *crītare (cl. quĭrītare), íd., potser relacionat amb Quĭrīs, -ītis ‘quirite’, d’on ‘cridar auxili als ciutadans o quirites’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

v 1 1 intr Fer crits. No cridis, que m’eixordes. Quan li tocaven la ferida, cridava.

2 intr Parlar molt alt. Ja et pots escarrassar cridant: ningú no t’escolta.

3 tr Dir (alguna cosa) a crits. Cridar foc, lladres, auxili. Cridar venjança. Cridar una mercaderia.

4 tr esp Fer una crida, un pregó. Enguany no han cridat la fira.

5 intr Fer sentir una protesta, un clam. Cridar contra els usurers. Cridar contra un abús.

2 tr 1 Invitar (algú) a venir, especialment pronunciant el seu nom. Cridar el metge. T’han cridat al telèfon.

2 Pronunciar el nom d’algú en veu alta. Han passat llista i no l’han cridat.

3 fig Atreure. Aquestes punxes criden el llamp. Cridar l’atenció d’algú.

4 fig Anar bé alguna cosa de menjar o beure amb una altra; exigir. Aquesta carn crida vi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cridar

GERUNDI: cridant

PARTICIPI: cridat, cridada, cridats, cridades

INDICATIU PRESENT: crido, crides, crida, cridem, crideu, criden

INDICATIU IMPERFET: cridava, cridaves, cridava, cridàvem, cridàveu, cridaven

INDICATIU PASSAT: cridí, cridares, cridà, cridàrem, cridàreu, cridaren

INDICATIU FUTUR: cridaré, cridaràs, cridarà, cridarem, cridareu, cridaran

INDICATIU CONDICIONAL: cridaria, cridaries, cridaria, cridaríem, cridaríeu, cridarien

SUBJUNTIU PRESENT: cridi, cridis, cridi, cridem, crideu, cridin

SUBJUNTIU IMPERFET: cridés, cridessis, cridés, cridéssim, cridéssiu, cridessin

IMPERATIU: crida, cridi, cridem, crideu, cridin

->cridòria

■cridòria

Part. sil.: cri_dò_ri_a

[deriv. de cridar amb un sufix poc explicable, potser per influx de mots com cabòria, eufòria; hi ha algun paral·lel en oc. bearnès, cridòri, anàleg a memòri; 1a FONT: 1864, DLab.]

f Crits, esvalot. Vam sentir una gran cridòria.

->crim

■crim

[del ll. crīmen, -ĭnis ‘acusació; crim’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Violació greu de la llei moral. Cometre un crim.

2 1 DR PEN Infracció punible de caràcter greu.

2 crim de guerra DR INTERN Acte contra les lleis, els acords o els costums de guerra.

3 crim de lesa majestat DR PEN Crim comès contra el sobirà de l’estat.

3 1 hiperb Falliment o tort greu. És un crim, d’ajudar aquesta gent.

2 abs Fet de cometre crims. Viure del crim.

->criminal

■criminal

[del ll. criminalis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 1 adj i m i f Culpable d’un crim. Una banda de criminals.

2 adj p ext Les seves mans criminals.

2 adj Que constitueix un crim. Una acció criminal.

3 adj DR PEN Dit de les lleis, les institucions o les accions destinades a perseguir i castigar els actes delictuosos.

->criminalista

■criminalista

[de criminal; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f 1 Versat en dret penal o estudiós de les matèries criminals.

2 Dit de l’oficial o l’auxiliar de l’administració de justícia que intervé en el procediment penal.

->criminalitat

■criminalitat

[de criminal; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat de criminal.

2 Nombre dels actes delictuosos comesos en un lloc i un temps determinats.

->criminalització

criminalització

Part. sil.: cri_mi_na_lit_za_ci_ó

[de criminalitzar]

f Acció de criminalitzar.

->criminalitzar

■criminalitzar

[de criminal]

v tr 1 Fer criminal (un plet que era civil).

2 p ext Qualificar de criminal (algú o alguna cosa). Criminalitzar els partits polítics de l’oposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criminalitzar

GERUNDI: criminalitzant

PARTICIPI: criminalitzat, criminalitzada, criminalitzats, criminalitzades

INDICATIU PRESENT: criminalitzo, criminalitzes, criminalitza, criminalitzem, criminalitzeu, criminalitzen

INDICATIU IMPERFET: criminalitzava, criminalitzaves, criminalitzava, criminalitzàvem, criminalitzàveu, criminalitzaven

INDICATIU PASSAT: criminalitzí, criminalitzares, criminalitzà, criminalitzàrem, criminalitzàreu, criminalitzaren

INDICATIU FUTUR: criminalitzaré, criminalitzaràs, criminalitzarà, criminalitzarem, criminalitzareu, criminalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: criminalitzaria, criminalitzaries, criminalitzaria, criminalitzaríem, criminalitzaríeu, criminalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: criminalitzi, criminalitzis, criminalitzi, criminalitzem, criminalitzeu, criminalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: criminalitzés, criminalitzessis, criminalitzés, criminalitzéssim, criminalitzéssiu, criminalitzessin

IMPERATIU: criminalitza, criminalitzi, criminalitzem, criminalitzeu, criminalitzin

->criminalment

■criminalment

[de criminal]

adv 1 D’una manera criminal. Obrar criminalment.

2 Davant la jurisdicció criminal. Jutjar algú criminalment.

->criminòleg

■criminòleg -òloga

[del ll. crīmen, -ĭnis ‘crim’ i -leg]

m i f Especialista en criminologia.

->criminologia

■criminologia

Part. sil.: cri_mi_no_lo_gi_a

[del ll. crīmen, -ĭnis ‘crim’ i -logia]

f DR PEN Conjunt de coneixements científics sobre el delicte que té per objecte descobrir-ne les causes, analitzar-ne les formes d’aparició com a fenomen individual i social i establir els mitjans per a prevenir-lo.

->criminològic

criminològic -a

adj Relatiu o pertanyent a la criminologia.

->criminós

■criminós -osa

[del ll. criminosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj Criminal.

->criminosament

■criminosament

[de criminós]

adv Criminalment.

->crin

■crin

[del ll. crīnis ‘cabell, cabellera’; 1a FONT: s. XV]

m [o f] 1 Pèls aspres i llargs que alguns animals tenen al bescoll i a la cua.

2 crin vegetal Fibra d’aspecte semblant al crin de cavall que procedeix generalment de palmeres.

->crina

■crina

[de crin]

f Conjunt de crins del bescoll d’un cavall.

->crinera

■crinera

[de crin; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 ZOOL Conjunt de pèls llargs que guarneixen el coll d’alguns animals.

2 Conjunt de crins de cavall que se subjecten penjant a un casc, a un elm.

->crinofàgia

crinofàgia

Part. sil.: cri_no_fà_gi_a

f CIT Autòlisi dels grans de secreció produïts per la cèl·lula en una quantitat superior a l’habitual.

->crinoïdeus

■crinoïdeus

Part. sil.: cri_no_ï_deus

m ZOOL 1 pl Classe d’equinoderms pelmatozous que viuen fixats al substrat, formats per un cos caliciforme del qual surten cinc braços radials, i que comprèn els lliris de mar (Calamocrinus) i les clavellines (Antedon, Leptometra).

2 sing Equinoderm de la classe dels crinoïdeus.

->crinolina

■crinolina

[del fr. crinoline, i aquest de l’it. crinolino, comp. de crino ‘crin’ i lino ‘lli’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f TÈXT Teixit molt estret amb ordit de cotó i trama de crin, amb lligat de plana.

->crinut

■crinut -uda

[de crin; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té crins abundants.

->crio-

■crio-

Forma prefixada del mot grec krýos, que significa ‘fred’. Ex.: crioscòpia.

->crioalternador

crioalternador

Part. sil.: cri_o_al_ter_na_dor

m FÍS Aparell de producció de corrent elèctric altern on l’inductor ha estat substituït per un inductor superconductor de resistència nul·la.

->criobiologia

criobiologia

Part. sil.: cri_o_bi_o_lo_gi_a

[de crio- i biologia]

f BIOL Part de la biofísica que estudia els efectes de les baixes temperatures i del glaç sobre els organismes vius o els seus constituents.

->criocarst

criocarst

Part. sil.: cri_o_carst

m GEOMORF Conjunt de fenòmens càrstics de la zona àrtica.

->criocauterització

criocauterització

Part. sil.: cri_o_cau_te_rit_za_ci_ó

f TERAP Cauterització per congelació local.

->criòcer

criòcer

Part. sil.: cri_ò_cer

m ENTOM Gènere d’insectes coleòpters de la família dels crisomèlids (Crioceris sp), molt petits i de colors vius, metàl·lics i variats, que causen grans destrosses en els conreus d’espàrrecs.

->criocirurgia

criocirurgia

Part. sil.: cri_o_ci_rur_gi_a

f CIR Tècnica operatòria basada en l’aprofitament dels efectes que les temperatures molt baixes tenen sobre els teixits orgànics.

->crioclastisme

■crioclastisme

Part. sil.: cri_o_clas_tis_me

m GEOMORF Fragmentació de les roques, anomenada també gelivació i gelifracció, deguda a l’augment de volum que, per congelació, es produeix en l’aigua que hi ha a les esquerdes o als plans d’estratificació.

->crioconita

crioconita

Part. sil.: cri_o_co_ni_ta

f GEOL Substància negra, formada de partícules orgàniques i inorgàniques arrossegades pel vent, que es diposita sobre el glaç de geleres i banquises.

->criodeshidratació

criodeshidratació

Part. sil.: cri_o_des_hi_dra_ta_ci_ó

f QUÍM IND Liofilització.

->criodeshidratar

criodeshidratar

Part. sil.: cri_o_des_hi_dra_tar

v tr Liofilitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criodeshidratar

GERUNDI: criodeshidratant

PARTICIPI: criodeshidratat, criodeshidratada, criodeshidratats, criodeshidratades

INDICATIU PRESENT: criodeshidrato, criodeshidrates, criodeshidrata, criodeshidratem, criodeshidrateu, criodeshidraten

INDICATIU IMPERFET: criodeshidratava, criodeshidrataves, criodeshidratava, criodeshidratàvem, criodeshidratàveu, criodeshidrataven

INDICATIU PASSAT: criodeshidratí, criodeshidratares, criodeshidratà, criodeshidratàrem, criodeshidratàreu, criodeshidrataren

INDICATIU FUTUR: criodeshidrataré, criodeshidrataràs, criodeshidratarà, criodeshidratarem, criodeshidratareu, criodeshidrataran

INDICATIU CONDICIONAL: criodeshidrataria, criodeshidrataries, criodeshidrataria, criodeshidrataríem, criodeshidrataríeu, criodeshidratarien

SUBJUNTIU PRESENT: criodeshidrati, criodeshidratis, criodeshidrati, criodeshidratem, criodeshidrateu, criodeshidratin

SUBJUNTIU IMPERFET: criodeshidratés, criodeshidratessis, criodeshidratés, criodeshidratéssim, criodeshidratéssiu, criodeshidratessin

IMPERATIU: criodeshidrata, criodeshidrati, criodeshidratem, criodeshidrateu, criodeshidratin

->criòfil

criòfil -a

Part. sil.: cri_ò_fil

[de crio- i -fil]

adj ECOL Dit dels organismes que viuen en un medi molt fred.

->criofísica

criofísica

Part. sil.: cri_o_fí_si_ca

f FÍS Física dels fenòmens esdevinguts a temperatures molt baixes.

->criogen

criogen -ògena

Part. sil.: cri_o_gen

adj i m TERMO Dit del fluid emprat en un cicle criogènic (o en un refrigerador de baixes temperatures).

->criogènia

■criogènia

Part. sil.: cri_o_gè_ni_a

f FÍS Estudi de les tècniques de producció, manteniment i aplicació de temperatures molt baixes.

->criogènic

■criogènic -a

Part. sil.: cri_o_gè_nic

adj FÍS Relatiu o pertanyent a la criogènia.

->crioglobulina

crioglobulina

Part. sil.: cri_o_glo_bu_li_na

f FISIOL ANIM Nom genèric de les globulines sèriques que es precipiten espontàniament a temperatures per dessota de 37°C, i que es dissolen de nou a temperatures superiors.

->criohidrat

■criohidrat

Part. sil.: cri_o_hi_drat

m obs QUÍM i FÍS Mescla eutèctica d’una substància amb aigua.

->criolita

■criolita

Part. sil.: cri_o_li_ta

f MINERAL Fluorur d’alumini i sodi, Na3AlF6, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->crioll

■crioll -a

Part. sil.: cri_oll

[del cast. criollo, del port. crioulo ‘esclau nascut a casa de l’amo; negre nascut a les colònies’, der. de criar, amb un sufix dimin. de cria ‘esclau criat a casa’]

1 1 m i f A l’Amèrica colonial hispana, fill de peninsular nascut a Amèrica.

2 adj Relatiu o pertanyent als criolls.

2 llengua criolla LING Cadascuna de les parles originades per la combinació d’una llengua europea i elements lingüístics vernacles de les antigues colònies, sobretot americanes.

->criollisme

criollisme

Part. sil.: cri_o_llis_me

m Corrent literari que reivindica les peculiaritats dels criolls.

->criologia

criologia

Part. sil.: cri_o_lo_gi_a

f FÍS, QUÍM i TECNOL Conjunt de disciplines que estudien els fenòmens esdevinguts a temperatures molt baixes.

->criològic

criològic -a

Part. sil.: cri_o_lò_gic

adj FÍS Relatiu o pertanyent a la criologia.

->crioluminescència

■crioluminescència

Part. sil.: cri_o_lu_mi_nes_cèn_ci_a

f FÍS Emissió de llum per part de certs cossos en ésser sotmesos a temperatures molt baixes.

->crioluminescent

■crioluminescent

Part. sil.: cri_o_lu_mi_nes_cent

adj FÍS Dit del cos que produeix crioluminescència.

->criometria

criometria

Part. sil.: cri_o_me_tri_a

f QUÍM Mesura de les temperatures de congelació de les dissolucions.

->criomètric

criomètric -a

Part. sil.: cri_o_mè_tric

adj QUÍM Relatiu o pertanyent a la criometria.

->crioplanació

crioplanació

Part. sil.: cri_o_pla_na_ci_ó

f GEOMORF A les àrees periglacials, conjunt de fenòmens de degradació progressiva del relleu a causa de l’acció del glaç, alternant amb períodes càlids.

->crioplàncton

■crioplàncton

Part. sil.: cri_o_plànc_ton

m ECOL Plàncton que viu a la neu i al glaç.

->crioquímica

crioquímica

Part. sil.: cri_o_quí_mi_ca

f QUÍM Part de la química que estudia els processos químics a baixes temperatures.

->crioscòpia

■crioscòpia

Part. sil.: cri_os_cò_pi_a

f QUÍM i FÍS Estudi dels fenòmens relatius al punt de congelació de dissolucions.

->crioscòpic

■crioscòpic -a

Part. sil.: cri_os_cò_pic

adj Relatiu o pertanyent a la crioscòpia.

->criosfera

criosfera

Part. sil.: cri_os_fe_ra

[de crio- i -sfera]

f GEOL Capa de la Terra formada per tots els punts que són permanentment coberts de glaç.

->criòstat

criòstat

Part. sil.: cri_òs_tat

m FÍS Instrument emprat en criogènia per a realitzar experiments a temperatures molt baixes.

->criotemperatura

criotemperatura

Part. sil.: cri_o_tem_pe_ra_tu_ra

f FÍS Temperatura molt baixa, convencionalment inferior a 120 K.

->crioteràpia

crioteràpia

Part. sil.: cri_o_te_rà_pi_a

f TERAP Acció terapèutica del fred aplicat sobre el cos.

->criotró

■criotró

Part. sil.: cri_o_tró

m ELECTRÒN Dispositiu electrònic, basat en la propietat de superconductivitat de certs aliatges, emprat com a relé.

->crioturbació

■crioturbació

Part. sil.: cri_o_tur_ba_ci_ó

f GEOMORF Modificació en la disposició de les capes d’un sòl o d’una formació sedimentària deguda a l’acció del glaç.

->cripsi

■cripsi

f ECOL Adaptació per la qual un animal és difícilment visible en el medi ambient habitual, per tal com n’adopta la coloració o en copia les estructures.

->cript-

■cript-

Forma prefixada del mot grec kryptós, que significa ‘amagat’. Ex.: criptestèsia.

->cripta

■cripta

[del ll. crypta, i aquest del gr. krýptē, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 ARQUIT Construcció arquitectònica subterrània, generalment sota el presbiteri dels temples, a fi d’acollir-hi la tomba o les relíquies d’un sant, o amb una finalitat simplement estructural.

2 p ext Església o capella situada en un pla inferior al de l’església principal.

2 ANAT Cavitat glandular, fol·licle.

->criptestèsia

criptestèsia

Part. sil.: crip_tes_tè_si_a

f PSIC Estat de la sensibilitat per sobre del normal; metapsicosi.

->críptic

■críptic -a

[de cripta]

adj 1 ECOL Relatiu o pertanyent a la cripsi.

2 Esotèric, amagat.

->cripticitat

cripticitat

f 1 Qualitat de críptic.

2 BIOL Cripsi.

->criptó

■criptó

m QUÍM [símb: Kr] Element gasós inodor, incolor i monoatòmic, que pertany al grup dels gasos nobles (o rars) de la taula periòdica, de nombre atòmic 36 i de pes atòmic 83,80.

->cripto-

■cripto-

Forma prefixada del mot grec kryptós, que significa ‘amagat’. Ex.: criptografia, criptograma.

->criptobiosi

■criptobiosi

Part. sil.: crip_to_bi_o_si

f ECOL Estat de latència total en el qual la forma biològica lliure (endòspora, cists) no té metabolisme detectable, encara que manté durant molts anys la seva capacitat potencial per a germinar i desenvolupar cèl·lules actives.

->criptobrànquids

■criptobrànquids

m ZOOL 1 pl Família d’amfibis urodels integrada per individus de grans dimensions, de cos cilíndric i deprimit, amb fenedures branquials durant l’estat adult; una espècie notable és la salamandra geganta del Japó (Megalobatrachus japonicus).

2 sing Amfibi de la família dels criptobrànquids.

->criptocristal·lí

■criptocristal·lí -ina

adj CRISTAL·L Relatiu o pertanyent a l’estructura d’un agregat cristal·lí les unitats integrants del qual són equidimensionals i de gra tan extremament fi, que hom no el pot reconèixer ni amb el microscopi.

->criptodepressió

criptodepressió

Part. sil.: crip_to_de_pres_si_ó

f GEOMORF Depressió, generalment d’origen tectònic, el fons de la qual és per sota del nivell de la mar i, doncs, pot ésser ocupada per les aigües.

->criptoendolític

■criptoendolític -a

Part. sil.: crip_to_en_do_lí_tic

adj BOT Dit del liquen, el fong, el bacteri, etc., que es refugia dins la capa superficial de les roques.

->criptofícies

criptofícies

Part. sil.: crip_to_fí_ci_es

f BOT 1 pl Petita classe d’algues unicel·lulars biflagel·lades de simetria dorsiventral incloses en el grup dels cromòfits i que alguns autors aproximen a les dinofícies i fan, amb aquestes dues classes, la divisió dels pirròfits.

2 sing Alga de la classe de les criptofícies.

->criptòfit

■criptòfit

m BOT Planta amb les gemmes hibernants situades per sota del nivell de terra o bé submergides en l’aigua.

->criptògam

■criptògam -a

[de cripto- i -gam]

BOT 1 adj Dit de la planta amb òrgans sexuals poc aparents, que no fa flors ni llavors (oposat a fanerògam).

2 f pl Grup de plantes que inclou els bolets, els líquens, les algues, els briòfits i els pteridòfits.

->criptogàmia

■criptogàmia

Part. sil.: crip_to_gà_mi_a

f BOT Part de la botànica que tracta de les plantes criptògames, subdividida en ficologia, briologia, micologia i liquenologia.

->criptogàmic

■criptogàmic -a

adj Relatiu o pertanyent a les plantes criptògames.

->criptogamicida

■criptogamicida

adj i m i f Anticriptogàmic.

->criptogamista

criptogamista

m i f BOT Botànic especialitzat en l’estudi de les criptògames.

->criptògraf

■criptògraf -a

[de cripto- i -graf; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m i f Persona que practica la criptografia.

2 m GRÀF Màquina per a xifrar i desxifrar texts.

->criptografia

■criptografia

Part. sil.: crip_to_gra_fi_a

[de cripto- i -grafia]

f Art d’escriure en caràcters secrets, d’una manera xifrada o convencional.

->criptografiar

■criptografiar

Part. sil.: crip_to_gra_fi_ar

[de criptografia]

v tr Escriure en caràcters secrets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criptografiar

GERUNDI: criptografiant

PARTICIPI: criptografiat, criptografiada, criptografiats, criptografiades

INDICATIU PRESENT: criptografio, criptografies, criptografia, criptografiem, criptografieu, criptografien

INDICATIU IMPERFET: criptografiava, criptografiaves, criptografiava, criptografiàvem, criptografiàveu, criptografiaven

INDICATIU PASSAT: criptografií, criptografiares, criptografià, criptografiàrem, criptografiàreu, criptografiaren

INDICATIU FUTUR: criptografiaré, criptografiaràs, criptografiarà, criptografiarem, criptografiareu, criptografiaran

INDICATIU CONDICIONAL: criptografiaria, criptografiaries, criptografiaria, criptografiaríem, criptografiaríeu, criptografiarien

SUBJUNTIU PRESENT: criptografiï, criptografiïs, criptografiï, criptografiem, criptografieu, criptografiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: criptografiés, criptografiessis, criptografiés, criptografiéssim, criptografiéssiu, criptografiessin

IMPERATIU: criptografia, criptografiï, criptografiem, criptografieu, criptografiïn

->criptogràfic

■criptogràfic -a

[de criptografia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la criptografia.

2 p ext Enigmàtic.

->criptograma

■criptograma

[de cripto- i -grama]

m 1 Text o mot escrits en caràcters secrets, en llenguatge xifrat.

2 fig Text o dades difícils de desxifrar, de comprendre.

->criptomelana

■criptomelana

f MINERAL Òxid de manganès amb potassi, K(Mn4+,Mn2+)8O16, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic i és mena de manganès.

->criptòmer

criptòmer -a

adj GEOL Dit del material de gra molt fi, els components del qual no poden ésser determinats a ull nu.

->criptomèria

■criptomèria

Part. sil.: crip_to_mè_ri_a

f BOT i JARD Arbre perennifoli de la família de les taxodiàcies (Cryptomeria japonica), de forma piramidal, de branques verticil·lades i de fulles linears.

->criptomònada

criptomònada

f BOT Alga de la classe de les criptofícies (Cryptomonas sp), amb dos flagels i dos cromatòfors disposats dorsiventralment.

->criptomonadines

criptomonadines

f pl Criptofícies.

->criptomones

criptomones

f BOT Criptomònada.

->criptonemials

■criptonemials

Part. sil.: crip_to_ne_mi_als

f BOT 1 pl Ordre d’algues vermelles de la subclasse de les florídies caracteritzades per la presència de gonòfors i de cèl·lules auxiliars i per l’absència de cèl·lules nutrícies, que comprèn la família de les coral·linàcies.

2 sing Alga de l’ordre de les criptonemials.

->criptònim

■criptònim

[de cripto- i -ònim]

m 1 Nom secret.

2 GRÀF Nom d’un autor representat únicament amb les inicials unides per un asterisc o un punt, o en grup.

->criptorquídia

■criptorquídia

Part. sil.: crip_tor_quí_di_a

f PAT Falta de migració testicular, amb retenció dels testicles dins l’abdomen o el conducte inguinal.

->criptorreisme

criptorreisme

Part. sil.: crip_tor_re_is_me

m HIDROL Caràcter de les regions on la xarxa hidrogràfica és gairebé exclusivament subterrània.

->criptotip

■criptotip

m LING Cadascun dels elements latents o abstractes que, juntament amb els fenotips, integren una llengua.

->criptotipus

■criptotipus

m LING Criptotip.

->criptozoic

■criptozoic -a

Part. sil.: crip_to_zoic

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al criptozoic.

2 m Unitat que comprèn els temps anteriors al paleozoic, o sigui tots els terrenys anteriors al cambrià; precambrià.

->criquesa

■criquesa

[d’origen onomatopeic, del so del diner en ésser guardat]

f Qualitat de cric; avarícia.

->criquet

■criquet

[de l’angl. cricket, d’origen obscur, potser emparentat amb l’ant. fr. criquet, de sentit dubtós, potser ‘bastó’, de base onomatopeica]

m ESPORT Joc practicat amb pal (bat) i pilota en un camp d’herba entre dos equips d’onze jugadors cadascun, consistent a fer caure, llançant-hi la pilota amb la mà, el wicket contrari (tres estaques sobre les quals hom posa uns travessers), defensat per un jugador de l’altre equip.

->cris-

■cris-

Forma prefixada del mot grec khrysós, que significa ‘or’. Ex.: criselefantí.

->crisalidació

■crisalidació

Part. sil.: cri_sa_li_da_ci_ó

f ENTOM Acció de crisalidar-se.

->crisalidar-se

crisalidar-se

v pron ENTOM Transformar-se en crisàlide.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: crisalidar

GERUNDI: crisalidant

PARTICIPI: crisalidat, crisalidada, crisalidats, crisalidades

INDICATIU PRESENT: crisalido, crisalides, crisalida, crisalidem, crisalideu, crisaliden

INDICATIU IMPERFET: crisalidava, crisalidaves, crisalidava, crisalidàvem, crisalidàveu, crisalidaven

INDICATIU PASSAT: crisalidí, crisalidares, crisalidà, crisalidàrem, crisalidàreu, crisalidaren

INDICATIU FUTUR: crisalidaré, crisalidaràs, crisalidarà, crisalidarem, crisalidareu, crisalidaran

INDICATIU CONDICIONAL: crisalidaria, crisalidaries, crisalidaria, crisalidaríem, crisalidaríeu, crisalidarien

SUBJUNTIU PRESENT: crisalidi, crisalidis, crisalidi, crisalidem, crisalideu, crisalidin

SUBJUNTIU IMPERFET: crisalidés, crisalidessis, crisalidés, crisalidéssim, crisalidéssiu, crisalidessin

IMPERATIU: crisalida, crisalidi, crisalidem, crisalideu, crisalidin

->crisàlide

■crisàlide

[del gr. khrysallís, -ídos, íd., der. de khrysós ‘or’, a causa del color daurat de moltes crisàlides; 1a FONT: 1864, DLab.]

f ENTOM Pupa dels lepidòpters, a la superfície de la qual es poden distingir en relleu els òrgans que tindrà l’adult (les ales plegades, les antenes, les potes) i que, en molts casos, és recoberta d’un embolcall o capoll.

->crisantem

■crisantem

[del gr. khrysánthemon, íd., comp. de khrysós ‘or’ i ánthemon ‘flor’; 1a FONT: 1905]

m BOT i JARD Gènere de plantes perennes de la família de les compostes (Chrysanthemum sp), de fulles alternes i de flors abundants, solitàries, pedunculades i de color morat, groc, daurat o blanc, molt emprades en decoració.

->crisè

■crisè

m QUÍM Hidrocarbur aromàtic policíclic condensat, format en la piròlisi o la destil·lació de molts greixos i olis.

->criselefantí

■criselefantí -ina

adj ART Dit de l’escultura feta d’or i de vori, freqüent en especial en l’art grec.

->crisi

■crisi

[del ll. crisis, i aquest, del gr. krísis ‘judici, decisió’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 MED Canvi brusc en el curs d’una malaltia, de sentit favorable o advers. Crisi apendicular.

2 p ext Situació circumstancialment dolenta o difícil d’una persona, una empresa, un afer, una política, etc.

2 ECON Pertorbació de l’activitat econòmica per raons inherents al seu funcionament.

3 expedient de crisi DR TREB Tràmit pel qual hom autoritza a variar una relació laboral per causes tècniques o econòmiques.

->crísids

crísids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes himenòpters portadors de fibló, de coloracions metàl·liques i molt vives, amb l’abdomen còncau a la part inferior.

2 sing Insecte de la família dels crísids.

->crisipià

crisipià -ana

Part. sil.: cri_si_pi_à

adj LÒG i MAT 1 Relatiu o pertanyent a Crisip.

2 element crisipià En una lògica de proposicions, tota proposició que satisfà simultàniament el principi del tercer exclòs i el principi de (no)-contradicció.

->crisma

■crisma

[del ll. ecl. chrisma, -ătis, i aquest, del gr. khrĩsma ‘unció’; 1a FONT: s. XIII]

1 m [o f] LITÚRG Oli barrejat amb bàlsam consagrat pel bisbe en una missa peculiar del Dijous Sant i emprat en alguns sagraments (baptisme i confirmació) i en les benediccions de consagració (altars, temples, etc.).

2 f fig 1 Cap. Li va rompre la crisma.

2 Seny. Li ha fet perdre la crisma.

->crismació

■crismació

Part. sil.: cris_ma_ci_ó

[de crismar]

f LITÚRG Acció de crismar.

->crismal

■crismal

[del ll. ecl. chrismalis, íd.]

adj LITÚRG Relatiu o pertanyent al crisma.

->crismar

■crismar

[de crisma]

v tr LITÚRG Ungir amb el crisma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: crismar

GERUNDI: crismant

PARTICIPI: crismat, crismada, crismats, crismades

INDICATIU PRESENT: crismo, crismes, crisma, crismem, crismeu, crismen

INDICATIU IMPERFET: crismava, crismaves, crismava, crismàvem, crismàveu, crismaven

INDICATIU PASSAT: crismí, crismares, crismà, crismàrem, crismàreu, crismaren

INDICATIU FUTUR: crismaré, crismaràs, crismarà, crismarem, crismareu, crismaran

INDICATIU CONDICIONAL: crismaria, crismaries, crismaria, crismaríem, crismaríeu, crismarien

SUBJUNTIU PRESENT: crismi, crismis, crismi, crismem, crismeu, crismin

SUBJUNTIU IMPERFET: crismés, crismessis, crismés, crisméssim, crisméssiu, crismessin

IMPERATIU: crisma, crismi, crismem, crismeu, crismin

->crismó

■crismó

m HIST Monograma del nom de Crist format per l’enllaçament de les dues primeres lletres (X i P) del mot grec Khristós.

->criso-

■criso-

Forma prefixada del mot grec khrysós, que significa ‘or’. Ex.: crisoberil.

->crisobalanàcies

■crisobalanàcies

Part. sil.: cri_so_ba_la_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de dicotiledònies, arbòries o arbustives, de fulles persistents, pròpies dels tròpics.

2 sing Planta de la família de les crisobalanàcies.

->crisoberil

■crisoberil

[de criso- i el gr. bḗryllos ‘beril’]

m MINERAL Òxid d’alumini i beril·li, Al2O4Be, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic i té una estructura idèntica a la de l’olivina.

->crisòbul

■crisòbul

m HIST Document solemne dels emperadors bizantins.

->crisocapsals

crisocapsals

f BOT 1 pl Ordre de crisofícies d’estructura palmel·loide que formen colònies ramificades i gelatinoses amb aspecte de petits fideus filamentosos.

2 sing Alga de l’ordre de les crisocapsals.

->crisocol·la

■crisocol·la

f MINERAL Silicat de coure hidratat, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->crisofícies

■crisofícies

Part. sil.: cri_so_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe de crisòfits constituïda per algues unicel·lulars o pluricel·lulars amb un o dos plasts parietals acolorits de groc daurat.

2 sing Alga de la classe de les crisofícies.

->crisofil·la

crisofil·la

f BIOQ Matèria colorant groga de les plantes.

->crisòfits

■crisòfits

m pl BOT Divisió d’algues de coloració daurada o groga brunenca que inclou les classes de les crisofícies i de les haptofícies; alguns autors hi afegeixen la de les xantofícies.

->crisògraf

■crisògraf -a

m i f ESCR i ART Copista que escrivia manuscrits en lletres d’or.

->crisografia

■crisografia

Part. sil.: cri_so_gra_fi_a

f ESCR i ART Escriptura en lletres d’or.

->crisogràfic

crisogràfic -a

adj Relatiu o pertanyent a la crisografia.

->crisolaminarina

■crisolaminarina

f BIOQ Polisacàrid de reserva semblant a la laminarina però amb més residus de glucosa, que forma glòbuls refringents en la cèl·lula dels haptòfits i de les crisofícies i bacil·lariofícies.

->crisòlit

■crisòlit

[de criso- i el gr. líthos ‘pedra’]

m MINERAL Mineral verdós que és un silicat de ferro i de magnesi.

->crisolita

crisolita

f MINERAL Varietat d’olivina, de color verd groguenc.

->crisomela

crisomela

f ENTOM Gènere d’insectes coleòpters de la família dels crisomèlids (Chrysomela sp), de petites dimensions i d’una coloració molt brillant.

->crisomèlids

crisomèlids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes coleòpters fitòfags, de cos globular i de colors vius i variats, sovint metàl·lics, que inclou les crisomeles i l’escarabat de la patata.

2 sing Coleòpter de la família dels crisomèlids.

->crisomonadals

crisomonadals

f BOT 1 pl Ordre de crisofícies unicel·lulars, amb un flagel o dos, generalment desiguals i en part barbulats, i amb formació de cists endògens.

2 sing Alga de l’ordre de les crisomonadals.

->crisomonadines

crisomonadines

f pl ZOOL Crisofícies.

->crisopa

■crisopa

f ENTOM Insecte de l’ordre dels neuròpters, de la família dels crisòpids (Chrysopa sp), d’ales grosses, transparents i molt nervades, i de coloracions verdes o groguenques molt vistoses.

->crisòpids

crisòpids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels neuròpters, que inclou la crisopa.

2 sing Insecte de la família dels crisòpids.

->crisopras

■crisopras

[de criso- i el gr. prásios ‘de color verd com el porro’ o práson ‘porro’]

m MINERAL Varietat de calcedònia de color verd.

->crisospleni

crisospleni

m BOT Gènere de plantes perennes de la família de les saxifragàcies (Chrysosplenium sp), de fulles circulars i de flors petites arranjades en cimes corimboses.

->crisoteràpia

crisoteràpia

Part. sil.: cri_so_te_rà_pi_a

f TERAP Tractament de certes malalties amb la utilització de sals d’or.

->crisòtil

crisòtil

[de criso- i el gr. tílos ‘fibra’]

m MINERAL Mineral que, juntament amb l’antigorita, forma part de la serpentina.

->crisotricals

crisotricals

f BOT 1 pl Ordre de crisofícies d’estructura filamentosa que viuen epífites sobre algues d’aigua dolça.

2 sing Alga de l’ordre de les crisotricals.

->crispació

■crispació

Part. sil.: cris_pa_ci_ó

[de crispar]

f 1 Contracció sobtosa, espasmòdica, dels músculs, dels nervis.

2 fig Irritació.

->crispar

■crispar

[del ll. crispare ‘arrugar-se’; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Causar una contracció sobtosa, espasmòdica. És una cosa que fa crispar els nervis.

2 pron Crispar-se el rostre de dolor.

2 tr fig Irritar, exasperar. La teva lentitud em crispa!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: crispar

GERUNDI: crispant

PARTICIPI: crispat, crispada, crispats, crispades

INDICATIU PRESENT: crispo, crispes, crispa, crispem, crispeu, crispen

INDICATIU IMPERFET: crispava, crispaves, crispava, crispàvem, crispàveu, crispaven

INDICATIU PASSAT: crispí, crispares, crispà, crispàrem, crispàreu, crisparen

INDICATIU FUTUR: crisparé, crisparàs, crisparà, crisparem, crispareu, crisparan

INDICATIU CONDICIONAL: crisparia, crisparies, crisparia, crisparíem, crisparíeu, crisparien

SUBJUNTIU PRESENT: crispi, crispis, crispi, crispem, crispeu, crispin

SUBJUNTIU IMPERFET: crispés, crispessis, crispés, crispéssim, crispéssiu, crispessin

IMPERATIU: crispa, crispi, crispem, crispeu, crispin

->crispatiu

■crispatiu -iva

Part. sil.: cris_pa_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. crispatus, -a, -um, participi del ll. crispare ‘arrugar-se’]

adj Que produeix una crispació.

->crispell

crispell

[variant de crespell, sobre la base del ll. crispus ‘cresp’]

m PAST crespell 3.

->crispeta

■crispeta

[der. de cresp^2, sobre la base del ll. crispus ‘cresp’]

f ALIM 1 Roseta.

2 pl Flocs de sèmola de blat de moro, torrats i ensucrats, que hom pren remullats en llet.

->crist

crist

m 1 CRIST i ART Santcrist.

2 GIMN Exercici executat a les anelles que consisteix a mantenir els braços oberts i estirats de manera que restin en angle recte amb el cos.

->cristadelf

cristadelf -a

m i f PROTEST Membre d’una secta fundada als Estats Units d’Amèrica i coneguda originàriament amb el nom de tomasistes.

->cristall

■cristall

[del ll. crystallus, i aquest, del gr. krýstallos, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m 1 FÍS Cos format per solidificació, amb els àtoms disposats segons un model repetit periòdicament en les tres dimensions de l’espai.

2 QUÍM IND Vidre pesant i molt brillant compost principalment de sílice, òxid de plom i òxid de potassi, emprat en la fabricació d’objectes d’ús i de decoració.

3 ART Tot objecte de cristall de roca treballat (o que n’és una imitació industrial).

4 TÈXT Roba molt fina que per efecte de la llum fa reflexos tornassolats.

5 cristall de roca MINERAL Varietat cristal·litzada de quars, transparent i incolora, que es presenta generalment en forma de cristalls prismàtics de cares romboèdriques.

6 cristall líquid ELECTRÒN Nom genèric de certes substàncies que presenten, dintre d’un cert interval de temperatura, una organització no prou ordenada perquè puguin ésser considerades sòlides ni prou desordenada per a ésser considerades líquides.

->cristaller

■cristaller -a

[de cristall]

m i f Persona que treballa el cristall.

->cristalleria

■cristalleria

Part. sil.: cris_ta_lle_ri_a

[de cristaller]

f 1 Fabricació d’objectes de cristall.

2 Fàbrica o botiga d’objectes de cristall.

3 1 Conjunt d’objectes de cristall.

2 Joc de copes de cristall.

->cristal·lí

■cristal·lí -ina

[del ll. crystallinus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj Relatiu o pertanyent al cristall.

2 adj fig 1 Clar, transparent. Una platja d’aigües cristal·lines. Un aire cristal·lí.

2 Clar, sonor. Una veu cristal·lina.

3 adj FÍS 1 De la natura del cristall.

2 Que té una estructura molecular regular.

3 sistema cristal·lí Cadascun dels conjunts en què hom classifica les trenta-dues classes cristal·lines, de manera que en cadascun d’ells hi hagi les que tenen eixos de simetria del mateix ordre.

4 m ANAT Cos lenticular transparent de l’ull, darrere la pupil·la, destinat a fer convergir els raigs de llum formant imatges sobre la retina.

->cristal·li-

■cristal·li-

Forma prefixada del mot grec kristállos, que significa ‘cristall’. Ex.: cristal·lífer.

->cristal·lífer

■cristal·lífer -a

[de cristal·li- i -fer]

adj Que conté cristalls. Terreny cristal·lífer.

->cristallina

■cristallina

[de cristall]

f VIDR Tipus de vidre més gruixut que el vidre doble, però més prim que el cristall, entre 4 i 5 mil·límetres.

->cristal·litzable

■cristal·litzable

[de cristal·litzar]

adj Capaç de cristal·litzar.

->cristal·lització

■cristal·lització

Part. sil.: cris_tal_lit_za_ci_ó

[de cristal·litzar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 CRISTAL·L 1 Acció de cristal·litzar.

2 Conjunt de cristalls obtinguts per cristal·lització.

3 Moment en què els àtoms dels cossos s’agrupen d’una manera regular i formen cristalls.

2 QUÍM i ENG QUÍM Canvi d’estat d’una substància dissolta, fosa o en estat gasós, a estat sòlid cristal·lí.

->cristal·litzador

■cristal·litzador

[de cristal·litzar]

m QUÍM Recipient de vidre de forma cilíndrica, més ample que alt, emprat al laboratori per a fer-hi cristal·litzacions.

->cristal·litzar

■cristal·litzar

[de cristall; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 intr Prendre una forma cristal·lina. La sal cristal·litza en el sistema cúbic.

2 tr Fer que (una substància) prengui una forma cristal·lina. El procés de refredament cristal·litza els minerals en una determinada estructura.

2 intr fig Una idea, un pensament, etc., assumir una forma definitiva. Per fi cristal·litzà aquell projecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cristal·litzar

GERUNDI: cristal·litzant

PARTICIPI: cristal·litzat, cristal·litzada, cristal·litzats, cristal·litzades

INDICATIU PRESENT: cristal·litzo, cristal·litzes, cristal·litza, cristal·litzem, cristal·litzeu, cristal·litzen

INDICATIU IMPERFET: cristal·litzava, cristal·litzaves, cristal·litzava, cristal·litzàvem, cristal·litzàveu, cristal·litzaven

INDICATIU PASSAT: cristal·litzí, cristal·litzares, cristal·litzà, cristal·litzàrem, cristal·litzàreu, cristal·litzaren

INDICATIU FUTUR: cristal·litzaré, cristal·litzaràs, cristal·litzarà, cristal·litzarem, cristal·litzareu, cristal·litzaran

INDICATIU CONDICIONAL: cristal·litzaria, cristal·litzaries, cristal·litzaria, cristal·litzaríem, cristal·litzaríeu, cristal·litzarien

SUBJUNTIU PRESENT: cristal·litzi, cristal·litzis, cristal·litzi, cristal·litzem, cristal·litzeu, cristal·litzin

SUBJUNTIU IMPERFET: cristal·litzés, cristal·litzessis, cristal·litzés, cristal·litzéssim, cristal·litzéssiu, cristal·litzessin

IMPERATIU: cristal·litza, cristal·litzi, cristal·litzem, cristal·litzeu, cristal·litzin

->cristal·lo-

■cristal·lo-

Forma prefixada del mot grec kristállos, que significa ‘cristall’. Ex.: cristal·logènia.

->cristal·lofíl·lic

cristal·lofíl·lic -a

[de cristal·lo- i -fíl·lic]

adj PETROG 1 Dit de la textura d’algunes roques metamòrfiques que tenen un aspecte semblant a les sedimentàries per la disposició dels materials i que participen del caràcter cristal·lí de les eruptives.

2 Dit dels terrenys formats per roques cristal·lofíl·liques.

->cristal·logènia

cristal·logènia

Part. sil.: cris_tal_lo_gè_ni_a

[de cristal·lo- i -gènia]

f CRISTAL·L Part de la cristal·lografia que estudia la formació dels cristalls o l’aparició d’una fase sòlida en un medi fluid.

->cristal·lògraf

■cristal·lògraf -a

[de cristal·lo- i -graf]

m i f CRISTAL·L Persona versada en cristal·lografia.

->cristal·lografia

■cristal·lografia

Part. sil.: cris_tal_lo_gra_fi_a

[de cristal·lo- i -grafia]

f Ciència que estudia la matèria cristal·lina.

->cristal·logràfic

■cristal·logràfic -a

[de cristal·lografia]

adj CRISTAL·L Relatiu o pertanyent a la cristal·lografia.

->cristal·loide

■cristal·loide

Part. sil.: cris_tal_loi_de

adj i m QUÍM Dit de cadascuna de les substàncies que es difonen ràpidament a través d’una membrana animal i que hom podia obtenir cristal·litzades, en oposició a les que ho feien lentament i no podien ésser-ho.

->cristí

■cristí -ina

adj i m i f HIST Partidari de Maria Cristina de Borbó, reina regent d’Espanya durant la minoritat de la seva filla Isabel II.

->cristià

■cristià -ana

Part. sil.: cris_ti_à

[del ll. christianus, -a, -um, íd., der. de Christus ‘el Crist’, del gr. Khristós, íd., pròpiament ‘ungit’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

RELIG 1 adj 1 Relatiu o pertanyent al cristianisme.

2 Conforme als principis del cristianisme.

3 parlar cristià fig Parlar un llenguatge intel·ligible.

4 vi cristià fig Vi al qual hom ha afegit aigua, vi batejat.

2 m i f 1 Persona que professa la religió de Crist.

2 a fe de cristià Expressió amb què hom referma la veritat del que diu.

3 cristià de natura HIST Als Països Catalans, des de la fi de l’edat mitjana, nom amb què eren designats aquells que no tenien ascendents jueus ni musulmans.

4 cristià novell HIST A la Península Ibèrica, des de la fi de l’edat mitjana, nom amb què solien ésser designats els jueus i els musulmans que es convertien al catolicisme.

5 sant cristià (o santa cristiana) iròn Nom que hom dóna a la persona que demostra massa candidesa, que ha fet una atzagaiada, etc., retraient-la-hi d’una manera afectuosa. Ai, sant cristià, en comptes de sucre hi has tirat sal!

->cristianament

■cristianament

Part. sil.: cris_ti_a_na_ment

[de cristià]

adv D’una manera cristiana. Viure cristianament.

->cristianar

■cristianar

Part. sil.: cris_ti_a_nar

v tr batejar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cristianar

GERUNDI: cristianant

PARTICIPI: cristianat, cristianada, cristianats, cristianades

INDICATIU PRESENT: cristiano, cristianes, cristiana, cristianem, cristianeu, cristianen

INDICATIU IMPERFET: cristianava, cristianaves, cristianava, cristianàvem, cristianàveu, cristianaven

INDICATIU PASSAT: cristianí, cristianares, cristianà, cristianàrem, cristianàreu, cristianaren

INDICATIU FUTUR: cristianaré, cristianaràs, cristianarà, cristianarem, cristianareu, cristianaran

INDICATIU CONDICIONAL: cristianaria, cristianaries, cristianaria, cristianaríem, cristianaríeu, cristianarien

SUBJUNTIU PRESENT: cristiani, cristianis, cristiani, cristianem, cristianeu, cristianin

SUBJUNTIU IMPERFET: cristianés, cristianessis, cristianés, cristianéssim, cristianéssiu, cristianessin

IMPERATIU: cristiana, cristiani, cristianem, cristianeu, cristianin

->cristiandat

■cristiandat

Part. sil.: cris_ti_an_dat

[del ll. christianĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1325]

f 1 RELIG Conjunt de pobles cristians.

2 HIST Nom amb què és conegut l’ordre politicosocial medieval, caracteritzat per la coincidència del poder civil (Imperi) amb l’autoritat eclesiàstica (Església).

->cristiania

■cristiania

Part. sil.: cris_ti_a_ni_a

[de Cristiania, nom de la ciutat d’Oslo de 1624 a 1924, on es començà a practicar aquesta tècnica]

f ESPORT En l’esquí, modalitat de virar i frenar mitjançant un canvi brusc de direcció i mantenint els esquís paral·lels.

->cristianisme

■cristianisme

Part. sil.: cris_ti_a_nis_me

[del ll. christianismus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m RELIG 1 Fe i doctrina que s’inspiren en la revelació del Crist.

2 Conjunt d’esglésies que es consideren a si mateixes com a seguidores de Jesús de Natzaret, el qual invoquen com a fonament de llur confessió de fe.

->cristianíssim

■cristianíssim -a

Part. sil.: cris_ti_a_nís_sim

adj 1 Superlatiu de cristià.

2 HIST Tractament inherent a la dignitat del rei de França des que al segle XV fou donat pel papa a Lluís XI.

->cristianització

cristianització

Part. sil.: cris_ti_a_nit_za_ci_ó

[de cristianitzar]

f 1 Acció de cristianitzar;

2 l’efecte.

->cristianitzar

■cristianitzar

Part. sil.: cris_ti_a_nit_zar

[de cristià]

v tr Convertir al cristianisme. El seu objectiu era cristianitzar aquell país.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cristianitzar

GERUNDI: cristianitzant

PARTICIPI: cristianitzat, cristianitzada, cristianitzats, cristianitzades

INDICATIU PRESENT: cristianitzo, cristianitzes, cristianitza, cristianitzem, cristianitzeu, cristianitzen

INDICATIU IMPERFET: cristianitzava, cristianitzaves, cristianitzava, cristianitzàvem, cristianitzàveu, cristianitzaven

INDICATIU PASSAT: cristianitzí, cristianitzares, cristianitzà, cristianitzàrem, cristianitzàreu, cristianitzaren

INDICATIU FUTUR: cristianitzaré, cristianitzaràs, cristianitzarà, cristianitzarem, cristianitzareu, cristianitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: cristianitzaria, cristianitzaries, cristianitzaria, cristianitzaríem, cristianitzaríeu, cristianitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: cristianitzi, cristianitzis, cristianitzi, cristianitzem, cristianitzeu, cristianitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: cristianitzés, cristianitzessis, cristianitzés, cristianitzéssim, cristianitzéssiu, cristianitzessin

IMPERATIU: cristianitza, cristianitzi, cristianitzem, cristianitzeu, cristianitzin

->cristianodemòcrata

■cristianodemòcrata

Part. sil.: cris_ti_a_no_de_mò_cra_ta

adj i m i f Democratacristià.

->cristina

■cristina

f PAST Coca de pasta fina, semblant al brioix, però amb més proporció d’ous, de mantega i de llet i amb sucre escampat pel damunt.

->cristinenc

cristinenc -a

adj i m i f De Santa Cristina d’Aro (Baix Empordà).

->cristo

cristo

m 1 CRIST i ART crist 1.

2 col·loq Aldarull, merder. Armar un cristo.

3 ni Cristo col·loq Ningú, ni Déu. Aquí no treballa ni Cristo!

4 tot Cristo col·loq Tothom, tot déu. A la festa hi anirà tot Cristo.

->cristobalita

■cristobalita

f MINERAL Polimorf del grup de la sílice (SiO2).

->cristocèntric

cristocèntric -a

[de Crist i cèntric]

adj Relatiu o pertanyent al cristocentrisme.

->cristocentrisme

cristocentrisme

[de cristocèntric]

m CRIST Corrent teològic i actitud creient que insisteixen en el lloc central de Crist dins la fe.

->cristologia

■cristologia

Part. sil.: cris_to_lo_gi_a

[de Crist i -logia; 1a FONT: 1908]

f TEOL Part de la teologia que tracta de la persona i de l’obra de Crist.

->cristològic

■cristològic -a

[de cristologia]

adj Relatiu o pertanyent a la cristologia.

->crit

■crit

[de cridar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 So penetrant llançat per l’home o per un animal. Fer un crit. Llançar un crit. Crits d’alegria, de ràbia, d’espant.

2 1 Paraules pronunciades en veu molt alta. Un crit de victòria. Al crit de “Visca la República!"

2 a crits loc adv Amb veu molt alta, cridant. El renyava a crits al mig del carrer.

3 crits de carrer Crits que fan els venedors ambulants anunciant llurs mercaderies, llur treball.

4 demanar a crits fig Demanar (una cosa) amb una gran insistència.

5 fer un crit (a algú) Cridar-lo.

6 posar el crit al cel Protestar, queixar-se. En veure la factura de la reparació del cotxe va posar el crit al cel.

3 Veu pròpia de cada animal. El crit del cavall és anomenat “aïnada".

4 crit de guerra HERÀLD Sentència molt concisa, sovint el sol nom d’una família, que servia per a reunir els combatents sota la seva bandera i al camp de batalla.

5 fer crit fig Tenir fama.

->criteri

■criteri

[del ll. criterium ‘judici’, i aquest, del gr. kritḗrion ‘facultat de jutjar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Norma per a jutjar una cosa.

2 Judici, discerniment. Té molt de criteri. Segons el meu criteri, és un disbarat.

3 ESPORT Conjunt de proves especials que, sense constituir campionat, serveixen per a apreciar la qualitat dels concursants.

->criteriologia

■criteriologia

Part. sil.: cri_te_ri_o_lo_gi_a

[de criteri i -logia]

f FILOS Ciència que s’ocupa dels criteris de veritat.

->criteriològic

criteriològic -a

Part. sil.: cri_te_ri_o_lò_gic

adj Relatiu o pertanyent a la criteriologia.

->critèrium

■critèrium

Part. sil.: cri_tè_ri_um

[del ll. criterium ‘judici’]

m ESPORT criteri 3.

->crític

■crític -a

[del ll. criticus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la crisi.

2 fig Greu, transcendental, que decideix la sort d’algú o d’alguna cosa. Un moment crític.

3 edat crítica MED Època en què es produeix el climateri.

2 adj FÍS 1 Dit de les condicions que determinen un canvi en el desenvolupament d’un fenomen o en les propietats d’un cos.

2 punt crític QUÍM FÍS Temperatura crítica.

3 adj Relatiu o pertanyent a la crítica. Sentit crític. Edició crítica. Notes crítiques.

4 m i f 1 Persona que expressa la seva opinió raonada sobre una obra jutjant-ne el valor, les qualitats i els defectes.

2 Persona que exerceix la crítica literària, artística, cinematogràfica, etc.

5 adj Que critica, que fa notar els defectes d’una persona o d’una cosa.

6 f 1 Acció de criticar;

2 l’efecte.

3 crítica textual FILOL i HIST Part de la ciència filologicohistòrica que cerca la reconstrucció metòdica de texts segons l’original més probable.

7 f FILOS Disciplina que té per objecte discernir la natura, les condicions de possibilitat, els límits i els pressupòsits del coneixement humà.

->criticable

■criticable

[de criticar]

adj Que pot ésser criticat, censurat.

->criticador

■criticador -a

[de criticar]

adj i m i f Dit de la persona que té propensió a criticar, a censurar.

->criticaire

■criticaire

Part. sil.: cri_ti_cai_re

[de criticar]

adj i m i f Criticador.

->críticament

■críticament

[de crític]

adv D’una manera crítica.

->criticar

■criticar

[de crític; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 Examinar i jutjar com a crític (una obra literària, artística, etc.). Es dedica a criticar obres de teatre.

2 1 Fer notar els defectes (d’una persona o d’una cosa). No el critiquis pel que fa, perquè tu també tens defectes.

2 Censurar, blasmar (una persona o una cosa). Sempre he criticat aquest tipus d’actes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: criticar

GERUNDI: criticant

PARTICIPI: criticat, criticada, criticats, criticades

INDICATIU PRESENT: critico, critiques, critica, critiquem, critiqueu, critiquen

INDICATIU IMPERFET: criticava, criticaves, criticava, criticàvem, criticàveu, criticaven

INDICATIU PASSAT: critiquí, criticares, criticà, criticàrem, criticàreu, criticaren

INDICATIU FUTUR: criticaré, criticaràs, criticarà, criticarem, criticareu, criticaran

INDICATIU CONDICIONAL: criticaria, criticaries, criticaria, criticaríem, criticaríeu, criticarien

SUBJUNTIU PRESENT: critiqui, critiquis, critiqui, critiquem, critiqueu, critiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: critiqués, critiquessis, critiqués, critiquéssim, critiquéssiu, critiquessin

IMPERATIU: critica, critiqui, critiquem, critiqueu, critiquin

->criticastre

■criticastre -a

[de crític]

m i f Crític dolent.

->criticisme

■criticisme

[de crític; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Regles i principis de la crítica.

2 FILOS 1 Corrent filosòfic que considera la teoria o la crítica del coneixement com a saber independent i fonamental i hi basa la seva recerca filosòfica.

2 En sentit restringit, sistema i mètode filosòfics de Kant.

->criticista

■criticista

[de crític]

1 adj Relatiu o pertanyent al criticisme 2.

2 adj i m i f Partidari del criticisme 2.

->critiquejador

■critiquejador -a

[de critiquejar]

adj i m i f Dit de la persona que té propensió a critiquejar.

->critiquejar

■critiquejar

[de crític; 1a FONT: s. XVIII]

v tr Criticar, censurar, per sistema i per costum. Es passa la vida critiquejant. Tot ho critiqueja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: critiquejar

GERUNDI: critiquejant

PARTICIPI: critiquejat, critiquejada, critiquejats, critiquejades

INDICATIU PRESENT: critiquejo, critiqueges, critiqueja, critiquegem, critiquegeu, critiquegen

INDICATIU IMPERFET: critiquejava, critiquejaves, critiquejava, critiquejàvem, critiquejàveu, critiquejaven

INDICATIU PASSAT: critiquegí, critiquejares, critiquejà, critiquejàrem, critiquejàreu, critiquejaren

INDICATIU FUTUR: critiquejaré, critiquejaràs, critiquejarà, critiquejarem, critiquejareu, critiquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: critiquejaria, critiquejaries, critiquejaria, critiquejaríem, critiquejaríeu, critiquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: critiquegi, critiquegis, critiquegi, critiquegem, critiquegeu, critiquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: critiquegés, critiquegessis, critiquegés, critiquegéssim, critiquegéssiu, critiquegessin

IMPERATIU: critiqueja, critiquegi, critiquegem, critiquegeu, critiquegin

->crivell

■crivell

[del ll. crībĕllum ‘garbell’]

m Garbell.

->crivellar

■crivellar

Cp. clivellar

[del ll. crībellare ‘fer tornar com un garbell’]

v tr 1 Fer un gran nombre de forats.

2 Garbellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: crivellar

GERUNDI: crivellant

PARTICIPI: crivellat, crivellada, crivellats, crivellades

INDICATIU PRESENT: crivello, crivelles, crivella, crivellem, crivelleu, crivellen

INDICATIU IMPERFET: crivellava, crivellaves, crivellava, crivellàvem, crivellàveu, crivellaven

INDICATIU PASSAT: crivellí, crivellares, crivellà, crivellàrem, crivellàreu, crivellaren

INDICATIU FUTUR: crivellaré, crivellaràs, crivellarà, crivellarem, crivellareu, crivellaran

INDICATIU CONDICIONAL: crivellaria, crivellaries, crivellaria, crivellaríem, crivellaríeu, crivellarien

SUBJUNTIU PRESENT: crivelli, crivellis, crivelli, crivellem, crivelleu, crivellin

SUBJUNTIU IMPERFET: crivellés, crivellessis, crivellés, crivelléssim, crivelléssiu, crivellessin

IMPERATIU: crivella, crivelli, crivellem, crivelleu, crivellin

->cró.

cró.

abrev carreró 1.

->croada

■croada

Part. sil.: cro_a_da

[del cat. ant. croar, der. romànic primitiu sobre la pronúncia ja romànica kródze (ll. crŭce), d’on krodzáre, base de croar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 HIST Expedició de cristians contra els musulmans per a reconquerir Terra Santa.

2 p ext Qualsevol expedició de cristians contra musulmans, contra heretges o contra sobirans separats de la disciplina papal.

3 p ext Una croada contra els acaparadors.

->croat^1

■croat^1 -ada

Part. sil.: cro_at

[del cat. ant. croar (v. croada), per la creu que duia marcada la moneda]

1 adj ant Creuat.

2 m HIST El qui prenia part en una croada.

3 m NUMIS Moneda barcelonesa d’argent amb el valor legal d’un sou; anomenada també diner d’argent.

->croat^2

■croat^2 -a

Part. sil.: cro_at

[del serbocroat hrvat, íd.]

1 adj i m i f De Croàcia (país i estat d’Europa) o del croat (variant lingüística).

2 m LING Variant del serbocroat parlada a Croàcia i escrita en caràcters llatins.

->croc

■croc

[del fr. croc, potser de l’ant. escandinau krôkr, íd.; 1a FONT: 1289]

m 1 Ganxo.

2 esp ARM Peça corba que servia per a atreure la corda de la ballesta fins a muntar-la a la nou en parar l’arma.

3 PESC Ham.

->croca

■croca

[del ll. crocus ‘safrà’]

f BOT i PESC 1 Fruit de la croca de llevant, emprat per a emmetzinar l’aigua.

2 1 Nom aplicat a algunes espècies de trepó i a la fonollassa groga, emprades per a la captura de peixos mitjançant l’emmetzinament de les aigües.

2 croca de llevant Liana de la família de les menispermàcies (Anamirta cocculus), de fulles simples enteres i de fruits bacciformes de color purpuri.

->crocant

■crocant

[del fr. croquant, der. de croquer ‘rosegar, menjar una cosa cruixent’, de base onomatopeica; 1a FONT: 1888, DLab.]

m PAST Caramel amb ametlles, avellanes, etc., barrejades durant l’elaboració.

->crocetina

crocetina

f BIOQ i COL Pigment vegetal carotenoide de color vermell, hidrosoluble que, en estat natural, es troba als estigmes del safrà.

->crocidolita

■crocidolita

f MINERAL Varietat de la riebeckita asbestiforme, amb fibres flexibles blavoses.

->crocodilians

■crocodilians

Part. sil.: cro_co_di_li_ans

m ZOOL 1 pl Ordre de rèptils diàpsids de cap gros, deprimit i allargat en un musell, i de cos semblant al del llangardaix, però amb plaques còrnies pel damunt.

2 sing Rèptil de l’ordre dels crocodilians.

->crocoïta

crocoïta

Part. sil.: cro_co_ï_ta

f MINERAL Cromat de plom, PbCrO4, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->crocus

crocus

m BOT i JARD Gènere de plantes herbàcies bulboses de la família de les iridàcies (Crocus sp), de fulles linears i embeinadores, flors molt atractives, regulars i hermafrodites, i fruits capsulars.

->croera

■croera

Part. sil.: cro_e_ra

f ant ARM Creuera.

->croissant

■croissant* [kɾuzán, kɾuəsán]

[mot fr. ‘creixent’, calc de l’al. Hörnchen ‘cornet’, pastís vienès (1689) en record de la victòria contra els turcs, amb al·lusió a l’ensenya turca de la ‘mitja lluna’]

m PAST Pastís en forma de quart creixent elaborat amb pasta de full o amb pasta preparada amb llevat, farina, llet i mantega.

->croissanteria

■croissanteria

Part. sil.: crois_san_te_ri_a

[de croissant]

f PAST Establiment especialitzat en la venda de croissants.

->crol

■crol

[de l’angl. to crawl ‘reptar, arrossegar-se’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ESPORT Estil de natació que consisteix a nedar amb el cos en posició horitzontal ben paral·lel a la superfície de l’aigua, mentre les cames es mouen amunt i avall i cada braç descriu alternativament un moviment circular.

->crolista

■crolista

[de crol]

m i f ESPORT Nedador especialitzat en proves de crol.

->crom

■crom

[del gr. khrõma, -atos ‘color’, i aquest, de khróa o khrós ‘pell del cos; carn; carnació’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m QUÍM INORG [símb: Cr] Element de transició metàl·lic situat entre els elements dels blocs s i p de la taula periòdica de nombre atòmic 24.

->crom-

crom-

Forma prefixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: cromagog.

->-crom

■-crom -croma

Forma sufixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: policrom.

->croma

croma

[del ll. chroma, -ătis, íd., i aquest, del gr. khrõma ‘color’]

f MÚS Coma.

->cromafínic

cromafínic -a

adj MED Terme aplicat a les estructures que tenen una gran afinitat per les sals de crom.

->cromanyó

■cromanyó

m ANTROP Home de Cromanyó.

->cromar

■cromar

[de crom]

v tr METAL·L Recobrir un metall amb crom dipositat electrolíticament a fi de protegir-lo de l’atmosfera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cromar

GERUNDI: cromant

PARTICIPI: cromat, cromada, cromats, cromades

INDICATIU PRESENT: cromo, cromes, croma, cromem, cromeu, cromen

INDICATIU IMPERFET: cromava, cromaves, cromava, cromàvem, cromàveu, cromaven

INDICATIU PASSAT: cromí, cromares, cromà, cromàrem, cromàreu, cromaren

INDICATIU FUTUR: cromaré, cromaràs, cromarà, cromarem, cromareu, cromaran

INDICATIU CONDICIONAL: cromaria, cromaries, cromaria, cromaríem, cromaríeu, cromarien

SUBJUNTIU PRESENT: cromi, cromis, cromi, cromem, cromeu, cromin

SUBJUNTIU IMPERFET: cromés, cromessis, cromés, croméssim, croméssiu, cromessin

IMPERATIU: croma, cromi, cromem, cromeu, cromin

->cromat^1

■cromat^1

[de crom i -at^3]

m QUÍM INORG 1 Anió de fórmula CrO©=4 que hom pot considerar derivat de l’àcid cròmic per pèrdua dels hidrògens.

2 Qualsevol sal de l’àcid cròmic.

->cromat^2

cromat^2 -ada

[de cromar]

adj METAL·L Dit del metall o de l’objecte metàl·lic recobert de crom.

->cromat-

■cromat-

Forma prefixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: cromatoide.

->cromatable

■cromatable

adj QUÍM Dit de l’azocolorant l’estructura química del qual li permet de formar complexos amb l’ió crom (III) que augmenten la solidesa del color una vegada feta la tintura.

->cromatar

■cromatar

[de crom]

v tr TÈXT Sotmetre les peces de teixit a un bany cròmic, a fi de donar-hi mordent o bé augmentar la solidesa del color una vegada tenyides.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cromatar

GERUNDI: cromatant

PARTICIPI: cromatat, cromatada, cromatats, cromatades

INDICATIU PRESENT: cromato, cromates, cromata, cromatem, cromateu, cromaten

INDICATIU IMPERFET: cromatava, cromataves, cromatava, cromatàvem, cromatàveu, cromataven

INDICATIU PASSAT: cromatí, cromatares, cromatà, cromatàrem, cromatàreu, cromataren

INDICATIU FUTUR: cromataré, cromataràs, cromatarà, cromatarem, cromatareu, cromataran

INDICATIU CONDICIONAL: cromataria, cromataries, cromataria, cromataríem, cromataríeu, cromatarien

SUBJUNTIU PRESENT: cromati, cromatis, cromati, cromatem, cromateu, cromatin

SUBJUNTIU IMPERFET: cromatés, cromatessis, cromatés, cromatéssim, cromatéssiu, cromatessin

IMPERATIU: cromata, cromati, cromatem, cromateu, cromatin

->cromatge

cromatge

[de cromar]

m METAL·L Operació de cromar.

->cromatiàcies

cromatiàcies

Part. sil.: cro_ma_ti_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de sulfobacteris anaerobis, fotòtrofs, que utilitzen composts reduïts de sofre com a donadors d’hidrogen.

2 sing Sulfobacteri de la família de les cromatiàcies.

->cromàtic

■cromàtic -a

[del gr. khrōmatikós ‘relatiu al color’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 ÒPT Relatiu o pertanyent al color o als colors.

2 MÚS Relatiu o pertanyent al cromatisme.

->cromàticament

■cromàticament

[de cromàtic]

adv MÚS Procedint per semitons.

->cromaticitat

■cromaticitat

[de cromàtic]

f ÒPT i LUM Qualitat colorimètrica d’una llum determinada.

->cromàtide

■cromàtide

f GEN Cadascun dels dos filaments formats per la duplicació longitudinal d’un cromosoma, que esdevé visible a la profase de la mitosi i de la meiosi.

->cromatina

■cromatina

[de cromat- i -ina]

f 1 GEN Complex format per ADN i proteïnes histones, que constitueix el material bàsic dels cromosomes eucariòtics.

2 cromatina sexual CIT Petit corpuscle cromàtic, rodó o oval, adherit a la membrana nuclear.

->cromatínic

cromatínic -a

adj CIT Relatiu o pertanyent a la cromatina.

->cromatisme

■cromatisme

[de cromàtic]

m 1 Qualitat de cromàtic.

2 BOT Coloració anormal de les parts verdes.

3 MÚS Procediment musical consistent en l’alteració en un semitò descendent o ascendent d’una o més notes d’una escala diatònica.

4 ÒPT Aberració cromàtica.

->cromato-

■cromato-

Forma prefixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: cromatopatia, cromatòfor.

->cromatòfor

■cromatòfor

m 1 BOT 1 En els bacteris fotosintetitzadors, orgànul arrodonit, d’estructura no lamel·lar, on es concentren els pigments assimiladors.

2 Qualsevol mena de plastidi.

2 HISTOL Cadascuna de les cèl·lules dèrmiques plenes de pigments que hi ha en determinats animals i que es contreuen controlades pel sistema nerviós central.

->cromatògraf

■cromatògraf

m QUÍM ANAL 1 Aparell utilitzat en les anàlisis de cromatografia.

2 cromatògraf de gasos Aparell emprat per a la separació i la identificació de gasos i de líquids volàtils.

->cromatografia

■cromatografia

Part. sil.: cro_ma_to_gra_fi_a

f QUÍM ANAL Mètode d’anàlisi immediat basat en la percolació d’una fase líquida o gasosa (mescla problema) al llarg d’una fase estacionària, que pot ésser sòlida o bé líquida fixa impregnant un suport inert; els components de la mescla se separen d’acord amb llur distinta velocitat de migració tot al llarg de la fase estacionària.

->cromatogràfic

■cromatogràfic -a

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la cromatografia.

->cromatograma

■cromatograma

m QUÍM ANAL Figura que resulta d’una cromatografia.

->cromatoplasma

■cromatoplasma

m BOT Part perifèrica del citoplasma de les esquizofícies, on hi ha els pigments assimiladors.

->cromatòpsia

cromatòpsia

Part. sil.: cro_ma_tòp_si_a

f OFTAL 1 Capacitat visual de percebre els colors.

2 Visió en què els objectes es perceben acolorits de manera anormal.

->cromatró

■cromatró

m TV Cromoscopi.

->cromel

cromel

m METAL·L Grup d’aliatges del crom emprats per a fabricar resistències elèctriques i material resistent a l’oxidació, a la fatiga tèrmica i a les temperatures altes.

->-cromia

■-cromia

Forma sufixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: tricromia.

->cròmic

■cròmic -a

adj QUÍM INORG 1 Que conté crom (III), és a dir, crom en l’estat d’oxidació +3.

2 Relatiu o pertanyent al crom.

->cromífer

■cromífer -a

adj Que conté crom.

->cromil

■cromil

m QUÍM Radical divalent dioxocrom (VI), obtingut en forma de clorur, líquid volàtil vermell fosc, en destil·lar el producte de la reacció del triòxid de crom amb àcid clorhídric.

->crominància

■crominància

Part. sil.: cro_mi_nàn_ci_a

f TV En els sistemes de televisió en colors, informació relativa al color de la llum analitzada.

->cromistes

■cromistes

f BOT 1 pl Segons els sistemes de classificació més moderns, regne d’organismes eucariotes unicel·lulars o pluricel·lulars d’organització senzilla, amb miticondris de crestes tubulars i flagels amb mastigonemes, que tradicionalment s’havien inclòs dins el regne dels protists.

2 sing Organisme del regne de les cromistes.

->cromit

■cromit

m QUÍM INORG 1 Anió de fórmula CrO-2.

2 Qualsevol sal de l’àcid cromós.

->cromita

■cromita

f MINERAL 1 Cromat de ferro (III), FeCr2O4, mineral del grup de les espinel·les, de color negre grisenc.

2 cromita podiforme Massa de cromita en forma de llentilla que generalment es forma en roques ultrabàsiques riques en minerals del grup de les serpentines.

->cromitita

■cromitita

f MINERAL Roca composta majoritàriament per cromita.

->cromització

cromització

Part. sil.: cro_mit_za_ci_ó

f METAL·L Difusió del crom en la zona superficial d’un metall base (ferro, acer, níquel, cobalt, molibdè) per a millorar-ne la resistència a la calor i a la corrosió.

->cromitzar

cromitzar

v tr METAL·L Difondre crom en la superfície d’un metall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cromitzar

GERUNDI: cromitzant

PARTICIPI: cromitzat, cromitzada, cromitzats, cromitzades

INDICATIU PRESENT: cromitzo, cromitzes, cromitza, cromitzem, cromitzeu, cromitzen

INDICATIU IMPERFET: cromitzava, cromitzaves, cromitzava, cromitzàvem, cromitzàveu, cromitzaven

INDICATIU PASSAT: cromitzí, cromitzares, cromitzà, cromitzàrem, cromitzàreu, cromitzaren

INDICATIU FUTUR: cromitzaré, cromitzaràs, cromitzarà, cromitzarem, cromitzareu, cromitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: cromitzaria, cromitzaries, cromitzaria, cromitzaríem, cromitzaríeu, cromitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: cromitzi, cromitzis, cromitzi, cromitzem, cromitzeu, cromitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: cromitzés, cromitzessis, cromitzés, cromitzéssim, cromitzéssiu, cromitzessin

IMPERATIU: cromitza, cromitzi, cromitzem, cromitzeu, cromitzin

->cromlec

■cromlec

[del cèlt. gaèlic cromlech, comp. de crum ‘corbat’ i lech ‘pedra’, a través del fr. i de l’angl]

m Cercle de monòlits construït a l’època prehistòrica.

->cromo

■cromo

[reducció de cromolitografia; 1a FONT: c. 1880]

m 1 GRÀF 1 Cromolitografia.

2 esp Cromolitografia de mida petita destinada a ésser col·leccionada. Fer col·lecció de cromos.

2 fig i col·loq Persona excessivament acolorida, empolainada, vestida de coloraines, etc. Vas fet un cromo.

->cromo-

■cromo-

Forma prefixada del mot grec khrõma, -atos, que significa ‘color’. Ex.: cromolitografia, cromosfera.

->cromocentre

cromocentre

m CIT Regió del cromosoma que no es desespiril·litza durant la interfase.

->cromodinàmica

■cromodinàmica

f FÍS Teoria quàntica de les interaccions fortes, en la qual els quarks carregats amb color bescanvien gluons; també és anomenada cromodinàmica quàntica.

->cromòfits

cromòfits

m BOT 1 pl Grup d’algues caracteritzades per la presència de plasts bruns o daurats i la manca de clorofil·la b i de midó, que comprèn els pirròfits i els crisòfits, bé que alguns ficòlegs també hi inclouen els feòfits.

2 sing Alga del grup dels cromòfits.

->cromòfor

■cromòfor

m QUÍM FÍS i COL Agrupació atòmica insaturada d’una molècula (cromogen) que absorbeix radiació visible o ultraviolada.

->cromofòric

■cromofòric -a

adj QUÍM i FÍS Relatiu o pertanyent a un cromòfor.

->cromogen

■cromogen

m COL 1 Substància que pot transformar-se en un colorant per introducció d’un grup cromofòric en la seva molècula i posteriorment d’un d’auxocròmic.

2 Compost que conté un grup cromofòric o uns quants i és capaç d’esdevenir un colorant per l’addició d’hidroxil, d’amidogen, etc.

->cromogènic

■cromogènic -a

adj COL Relatiu o pertanyent a un cromogen.

->cromoglícic

cromoglícic, àcid

QUÍM ORG i FARM Substància que estructuralment pertany al grup de les bicromones i és emprada com a agent profilàctic en l’asma extrínseca.

->cromògraf

■cromògraf

m LING Aparell d’experimentació fonètica.

->cromolitografia

■cromolitografia

Part. sil.: cro_mo_li_to_gra_fi_a

[de cromo- i litografia]

f GRÀF 1 Sistema d’impressió litogràfica en tintes vàries.

2 Cadascuna de les estampes obtingudes per aquest procediment.

->cromolitogràfic

■cromolitogràfic -a

[de cromolitografia]

adj Relatiu o pertanyent a la cromolitografia.

->cromòmer

■cromòmer

m CIT Cadascun dels grànuls de cromatina d’un cromosoma que es tenyeixen més intensament en la profase, i que probablement corresponen a regions d’eucromatina més densament replegada en hèlix.

->cromona

cromona

f QUÍM ORG Cadascun dels derivats estructurals de l’1,4-benzopirona de fórmula C9H6O2.

->cromoplast

■cromoplast

m BOT Plast que conté solament pigments no assimiladors.

->cromoproteïna

cromoproteïna

Part. sil.: cro_mo_pro_te_ï_na

f BIOL Complex format d’una proteïna específica conjugada amb un pigment.

->cromós

■cromós -osa

adj QUÍM INORG 1 Que conté crom(II), és a dir, crom en l’estat d’oxidació +2.

2 Relatiu o pertanyent al crom.

->cromoscopi

■cromoscopi

m TV Tub electrònic semblant al cinescopi, utilitzat per a la formació d’imatges en la televisió en colors.

->cromosfera

■cromosfera

[de cromo- i -sfera; 1a FONT: c. 1925]

f ASTR Capa de l’atmosfera del Sol entre la capa inversora i la corona.

->cromosoma

■cromosoma

[de cromo- i -soma]

m CIT Estructura cel·lular formada per ADN i proteïnes associades que transporta la informació genètica.

->cromosomàtic

cromosomàtic -a

adj GEN Cromosòmic.

->cromosòmic

■cromosòmic -a

adj GEN Relatiu o pertanyent al cromosoma.

->cromotipografia

■cromotipografia

Part. sil.: cro_mo_ti_po_gra_fi_a

[de cromo- i tipografia]

f GRÀF Impressió tipogràfica en colors.

->cromotròpic

■cromotròpic, àcid

QUÍM Derivat disulfònic d’una dioxinaftalina, de fórmula C10H4(OH)2(SO3H)2, usat com a intermediari en la preparació de colorants orgànics sintètics i com a reactiu en la recerca colorimètrica del formaldehid.

->cron

■cron

m ESTRATIG Unitat geocronològica de rang inferior a l’edat.

->cron-

■cron-

Forma prefixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: cronàxia.

->-cron

■-cron -crona

Forma sufixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: isòcron.

->cronàxia

cronàxia

Part. sil.: cro_nà_xi_a

f FISIOL ANIM Durada mínima d’aplicació d’un estímul per tal de provocar una reacció determinada quan la intensitat d’estimulació administrada és doble de la reobase.

->-cronia

■-cronia

Forma sufixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: sincronia.

->crònic

■crònic -a

[del ll. chronĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. khronikós ‘relatiu al temps’, der. de khrónos ‘temps’]

adj De llarga durada; inveterat. Una malaltia crònica.

->-crònic

-crònic -crònica

Forma sufixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: diacrònic.

->crònica

■crònica

[del ll. chronica, -orum ‘llibres de cronologia’, pl. neutre de chrŏnĭcus, -a, -um ‘cronològic’; 1a FONT: c. 1284]

f 1 HIST Text historiogràfic, generalment circumstancial i no encaixat rígidament dins unitats cronològiques (com s’esdevé amb els annals i els dietaris), sinó amb text seguit, bé que, en termes generals, respecti l’ordre en el temps.

2 Allò que hom conta sobre persones o sobre coses.

3 PERIOD 1 Article periodístic referent a esdeveniments d’actualitat.

2 Secció d’un periòdic dedicada a una determinada mena de notícies. Llegir la crònica teatral.

->crònicament

■crònicament

[de crònic]

adv Amb cronicitat.

->cronicitat

■cronicitat

[de crònic]

f Qualitat de crònic.

->cronicó

■cronicó

[del b. ll. chronicon, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m HIST Denominació aplicada sovint als annals o més pròpiament a aquells texts que tenen una estructura semblant als annals, però amb text corresponent a cada data més detallat que una simple nota annalística i menys extens que una anotació de dietari.

->-cronisme

-cronisme

Forma sufixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: anacronisme.

->cronista

■cronista

[de crònica; 1a FONT: s. XV]

m i f Autor d’una crònica.

->crono-

■crono-

Forma prefixada del mot grec khrónos, -ou, que significa ‘temps’. Ex.: cronografia, cronometria.

->cronobiologia

cronobiologia

Part. sil.: cro_no_bi_o_lo_gi_a

f BIOL 1 Estudi o càlcul de la durada de vida i dels condicionaments per a prolongar-ne l’expectativa mitjana.

2 Estudi dels ritmes biològics d’un organisme vivent durant un període de temps determinat, generalment de vint-i-quatre hores.

->cronociclògraf

cronociclògraf

m ORG IND Aparell d’enregistrament cinematogràfic que alhora superposa unes pulsacions lluminoses que possibiliten la mesura del temps.

->cronociclografia

cronociclografia

Part. sil.: cro_no_ci_clo_gra_fi_a

f ORG IND Tècnica fotogràfica d’anàlisi de moviments cíclics complexos, basada en la utilització del cronociclògraf.

->cronociclograma

cronociclograma

m ORG IND Enregistrament cinematogràfic obtingut amb un cronociclògraf.

->cronocinergologia

cronocinergologia

Part. sil.: cro_no_ci_ner_go_lo_gi_a

f ORG IND Estudi dels moviments i dels temps que l’home ha de desenvolupar i d’emprar per a dur a terme eficaçment el seu esforç.

->cronoescalada

cronoescalada

Part. sil.: cro_no_es_ca_la_da

[de crono- i escalada]

f ESPORT En ciclisme, cursa contra rellotge que es fa per un recorregut de pujada.

->cronofarmacologia

cronofarmacologia

Part. sil.: cro_no_far_ma_co_lo_gi_a

f FARM Estudi de l’efecte d’un medicament en funció de l’hora de la seva administració.

->cronofotografia

cronofotografia

Part. sil.: cro_no_fo_to_gra_fi_a

f FOTOG Tècnica fotogràfica per a l’enregistrament de moviments mitjançant exposicions realitzades a temps regulars.

->cronògraf

■cronògraf -a

Cp. l’acc. 2 amb cronòmetre

[de crono- i -graf]

1 m i f HIST Persona que escriu cronografies.

2 m METROL Instrument enregistrador d’intervals de temps caracteritzat per una gran precisió.

->cronografia

■cronografia

Part. sil.: cro_no_gra_fi_a

[de crono- i -grafia; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 HIST Descripció de fets històrics segons l’ordre cronològic.

2 METROL Mesurament d’intervals de temps mitjançant un cronògraf.

->cronogràfic

■cronogràfic -a

adj Relatiu o pertanyent a la cronografia.

->cronograma

■cronograma

m LIT Artifici pel qual les lletres numerals romanes que conté el vers o la frase, reunides, expressen una data determinada.

->cronogramàtic

■cronogramàtic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent a un cronograma.

2 Que constitueix un cronograma.

->cronohistòria

■cronohistòria

Part. sil.: cro_no_his_tò_ri_a

[de crono- i història]

f 1 HIST Història narrada segons l’ordre estrictament cronològic dels fets i dels personatges.

2 Narració oral ordenada dels esdeveniments recents.

->cronohistòric

■cronohistòric -a

[de cronohistòria]

adj Relatiu o pertanyent a la cronohistòria.

->cronòleg

■cronòleg -òloga

[de crono- i -leg]

m i f Cronologista.

->cronologia

■cronologia

Part. sil.: cro_no_lo_gi_a

[de crono- i -logia; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 HIST Ciència que té per objecte d’establir les dates dels esdeveniments històrics.

2 GEOL Ciència que determina l’edat i la durada de cada formació geològica i de cada fase de plegament i dels períodes d’interfase.

3 p ext Sèrie ordenada temporalment dels fets relatius a un esdeveniment. La cronologia de l’ascensió a l’Everest.

->cronològic

■cronològic -a

[de cronologia; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la cronologia.

2 Dit de la narració o la taula presentada segons l’ordre del temps.

->cronològicament

■cronològicament

[de cronològic]

adv Segons l’ordre del temps.

->cronologista

■cronologista

[de cronologia; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f Persona versada en cronologia.

->cronometrador

■cronometrador -a

[de cronometrar]

adj i m i f Que cronometra.

->cronometrar

■cronometrar

[de cronòmetre]

v tr Mesurar exactament la durada d’una cursa, de cadascuna de les operacions de fabricació d’un objecte, etc. Cronometrar una cursa, un procés de producció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cronometrar

GERUNDI: cronometrant

PARTICIPI: cronometrat, cronometrada, cronometrats, cronometrades

INDICATIU PRESENT: cronometro, cronometres, cronometra, cronometrem, cronometreu, cronometren

INDICATIU IMPERFET: cronometrava, cronometraves, cronometrava, cronometràvem, cronometràveu, cronometraven

INDICATIU PASSAT: cronometrí, cronometrares, cronometrà, cronometràrem, cronometràreu, cronometraren

INDICATIU FUTUR: cronometraré, cronometraràs, cronometrarà, cronometrarem, cronometrareu, cronometraran

INDICATIU CONDICIONAL: cronometraria, cronometraries, cronometraria, cronometraríem, cronometraríeu, cronometrarien

SUBJUNTIU PRESENT: cronometri, cronometris, cronometri, cronometrem, cronometreu, cronometrin

SUBJUNTIU IMPERFET: cronometrés, cronometressis, cronometrés, cronometréssim, cronometréssiu, cronometressin

IMPERATIU: cronometra, cronometri, cronometrem, cronometreu, cronometrin

->cronometratge

■cronometratge

[de cronometrar]

m 1 Acció de cronometrar.

2 ORG IND Fase d’un estudi de temps consistent a mesurar i enregistrar el temps invertit en una operació, un element d’operació o la inactivitat.

->cronòmetre

■cronòmetre

Cp. cronògraf 2

[de crono- i -metre; 1a FONT: 1803, DEst.]

m RELL 1 Instrument per a mesurar el temps.

2 Rellotge de molta precisió per a mesurar intervals de temps molt petits, en el qual hom pot parar les busques instantàniament.

3 MAR Rellotge de precisió posat a l’hora del temps mitjà del primer meridià, mitjançant el qual hom pot esbrinar la longitud exacta de l’embarcació en aquell moment.

->cronometria

■cronometria

Part. sil.: cro_no_me_tri_a

[de crono- i -metria]

f Art de mesurar el temps per períodes o divisions.

->cronomètric

■cronomètric -a

[de cronometria]

adj Relatiu o pertanyent a la cronometria o a un cronòmetre.

->cronopatologia

cronopatologia

Part. sil.: cro_no_pa_to_lo_gi_a

f PAT Estudi de les alteracions de la salut d’acord amb els ritmes biològics.

->cronopotenciometria

■cronopotenciometria

Part. sil.: cro_no_po_ten_ci_o_me_tri_a

f QUÍM ANAL Tècnica electroanalítica basada en la determinació de la variació, en funció del temps, del potencial d’un elèctrode actiu durant l’electròlisi, a corrent constant, de la solució problema.

->cronoscopi

■cronoscopi

m ELECTRÒN Aparell emprat per a mesurar el temps en certs fenòmens físics, en general de curta durada, consistent en un galvanòmetre graduat en mil·lisegons.

->cronostratigrafia

■cronostratigrafia

Part. sil.: cro_nos_tra_ti_gra_fi_a

f ESTRATIG Part de l’estratigrafia que se centra específicament en els problemes de la datació de les roques i llurs formacions.

->cronostratigràfic

■cronostratigràfic -a

adj Relatiu o pertanyent a la cronostratigrafia.

->cronoteràpia

cronoteràpia

Part. sil.: cro_no_te_rà_pi_a

f TERAP Estudi del moment més adient per a l’administració d’un fàrmac d’acord amb un ritme biològic circadiari.

->cronotró

cronotró

[de crono- i -tró, partícula sufixal integrant del mot electró^1, usada analògicament en la formació d’altres mots de l’àmbit de l’electrònica (ciclotró, filotró, etc.)]

m ELECTRÒN Aparell electrònic per a mesurar intervals de temps molt petits entre dos esdeveniments.

->cronozona

■cronozona

f ESTRATIG Unitat cronostratigràfica de rang més inferior, situada per sota de l’estatge.

->croococ

croococ

Part. sil.: cro_o_coc

m BOT Gènere de cianòfits de l’ordre de les croococcals (Chroococcus sp), de color verd grisós, reunits en petits grups per càpsules primes i incolores.

->croococcals

croococcals

Part. sil.: cro_o_coc_cals

f BOT 1 pl Ordre de cianofícies unicel·lulars arrodonides, agrupades en petits grups o en colònies mitjançant l’abundant mucílag produït per gelificació de les membranes.

2 sing Alga de l’ordre de les croococcals.

->croquer

■croquer

m HIST El qui fabricava crocs.

->croquet

■croquet

[de l’angl. croquet (s. XIX), pres del fr. crochet, dimin. de croc ‘ganxo’]

m ESPORT Joc en què els jugadors, competint individualment o en equip, han de fer passar unes boles de fusta, picant-les amb una maça de mànec llarg, a través dels diferents arcs d’un itinerari establert.

->croqueta

■croqueta

[del fr. croquette, der. de croquer ‘rosegar, menjar una cosa cruixent’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f GASTR Petita porció d’una pasta feta amb carn de gallina, de porc, peix, etc., capolada, o amb sèmola, arròs, etc., amassada amb llet i farina, que hom fregeix després d’arrebossada amb ou i farina o pa ratllat.

->croquis

■croquis

[del fr. croquis, der. de croquer, en el sentit de fer un traç sec i estricte; 1a FONT: 1864, DLab.]

m DIB Dibuix d’execució ràpida i resumida, sense detalls.

->croquisar

■croquisar

[de croquis]

v tr Fer el croquis d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: croquisar

GERUNDI: croquisant

PARTICIPI: croquisat, croquisada, croquisats, croquisades

INDICATIU PRESENT: croquiso, croquises, croquisa, croquisem, croquiseu, croquisen

INDICATIU IMPERFET: croquisava, croquisaves, croquisava, croquisàvem, croquisàveu, croquisaven

INDICATIU PASSAT: croquisí, croquisares, croquisà, croquisàrem, croquisàreu, croquisaren

INDICATIU FUTUR: croquisaré, croquisaràs, croquisarà, croquisarem, croquisareu, croquisaran

INDICATIU CONDICIONAL: croquisaria, croquisaries, croquisaria, croquisaríem, croquisaríeu, croquisarien

SUBJUNTIU PRESENT: croquisi, croquisis, croquisi, croquisem, croquiseu, croquisin

SUBJUNTIU IMPERFET: croquisés, croquisessis, croquisés, croquiséssim, croquiséssiu, croquisessin

IMPERATIU: croquisa, croquisi, croquisem, croquiseu, croquisin

->cros^1

■cros^1

[d’origen incert, probablement d’un preromà *krosos ‘buit de dins’ (cf. gresol)]

m 1 Clot fondo, balma còncava.

2 MIN Clot d’una mina a cel obert, excavat per fer-ne la prospecció o per explotar-la.

->cros^2

■cros^2

[abreviació de l’angl. cross-country running ‘cursa a través del camp’, que ha passat també a formar part com a sufixoide d’altres noms de curses (ciclocròs, motocròs, autocròs)]

m inv ESPORT 1 Cursa de camp a través.

2 En la boxa, cop simultani de contraatac en el qual s’encreuen els braços d’ambdós adversaris.

->crossa

■crossa

[probablement del germ. *krŭkkjō, íd.; 1a FONT: s. XII]

1 f 1 Bastó corbat al capdamunt.

2 esp LITÚRG Bàcul.

2 f MED 1 Bastó amb un travesser al capdamunt sobre el qual hom es recolza posant-lo sota l’aixella.

2 impr Bastó anglès.

3 f Bastó acabat en una forqueta damunt la qual hom fa descansar una de les barres horitzontals que serveixen per a portar un tabernacle, un baiard, unes andes, etc., per tal que els portadors puguin reposar.

4 f Peça inferior i més gruixuda d’una canya de pescar, on va endollat el cimerol.

5 FOLK 1 f En un castell, conjunt de castellers que reforcen els baixos.

2 m Cadascun dels castellers que formen la crossa.

6 f TÈXT Peça de la selfactina que va articulada a la barra del plegador i que actua sobre seu per tal de donar forma a la fusada.

7 crossa de l’aorta ANAT Part corba de l’aorta entre les porcions ascendent i descendent.

->crosseta

■crosseta

[de crossa]

f Bastó, generalment de fusta o de plàstic, acabat en un travesser corbat, que serveix per a penjar la roba dins un armari.

->crossopterigis

crossopterigis

m ICT 1 pl Subclasse de peixos teleostis, gairebé tots fòssils del devonià, d’esquelet ossificat, de dents còniques i de cua dificerca.

2 sing Peix de la subclasse dels crossopterigis.

->crosta

■crosta

[del ll. crŭsta ‘escorça; crosta; closca’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Capa externa dura que cobreix una cosa de matèria més tova o molla. La crosta del pa, del formatge. S’hi ha fet una crosta de brutícia.

2 fig Aparença exterior. Sota una crosta de bonhomia s’amaga a vegades molta malícia.

3 PAT Estratificació produïda per l’assecament de serositats, de pus o de sang.

4 crosta d’or fig Brodat atapeït d’or.

5 crosta làctia (o de llet, o de la llet) PEDIAT Capa gruixuda, formada per la descamació i la secreció seborreica, que pot formar-se en el cuir cabellut dels lactants.

2 1 PEDOL Superfície d’uns dos metres de profunditat originada per la cimentació dels sòls de les zones àrides o semiàrides amb carbonat i sulfat de calci.

2 crosta terrestre p anal GEOL Escorça terrestre.

3 crosta de pa Tros petit de pa on hi ha més crosta que molla.

4 crosta de soca BOT Bolet de la família de les poliporàcies (Leptoporus adustus), coriaci, amb nombrosos barrets aplatats, soldats entre ells o sobreposats, negrosos i pubescents per sobre.

5 ésser de la crosta fig i desp Ésser reaccionari, fanàtic, d’idees retrògrades, ésser carca.

->crostam

■crostam

[de crosta; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 Conjunt de crostes.

2 CONSTR NAV Mescla de brea, de pega, de sèu i d’oli que hom empra per a calafatar i pintar fustes i eixàrcies.

->crostat

■crostat -ada

[de crosta; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Cobert de crosta, d’una capa dura.

->crostera

■crostera

[de crosta; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f PAT 1 Crosta d’una certa extensió.

2 Conjunt de crostes.

->crostim

■crostim

[de crosta]

m Lleu capa endurida que es forma a la superfície d’alguna cosa, especialment d’una vianda en rostir-la.

->crostís

■crostís

[de crosta]

[pl -issos] m PAT Crosta.

->crostisser

■crostisser

[de crostís]

m Multitud de crostes.

->crostó

■crostó

[de crosta; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Tros de pa o de formatge en el qual abunda la crosta.

2 1 esp Cadascun dels extrems d’una barra de pa (per oposició a llesca).

2 p anal Un crostó de roca.

3 ALIM Carn dels animals bovins corresponent a la part posterior de la meitat superior de la cuixa, entre la tapa plana i el tall rodó.

4 tocar el crostó 1 Pegar a algú, tustar-lo.

2 Renyar algú.

->crostós

■crostós -osa

[de crosta; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Que té crosta.

->cròtal

■cròtal

[del ll. crotălum, i aquest, del gr. krótalon ‘mena de castanyola’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 ZOOL Nom que hom dóna a un grup de serps verinoses de la família dels crotàlids, anomenades també serps de cascavell per raó dels anells cornis imbricats que tenen a la punta de la cua, els quals, quan es mouen, produeixen un so greu.

2 pl MÚS Instrument de percussió utilitzat en les antigues civilitzacions orientals per a marcar el ritme de les danses, format per un parell de valves que l’executant empunya per l’extremitat inferior i que fa xocar entre elles.

3 RAM Peça de metall o plàstic, generalment quadrangular, que hom posa a l’orella del bestiar per identificar-lo.

->crotàlids

■crotàlids

m ZOOL 1 pl Família de serps verinoses caracteritzades pel fet de posseir una fossa sensorial peculiar entre l’orifici nasal i l’ull, que inclou sis gèneres, el més conegut dels quals és Crotalus.

2 sing Serp de la família dels crotàlids.

->cròton

■cròton

m BOT i FARM Arbust o petit arbre de la família de les euforbiàcies (Codiaeum variegatum), de flors petites agrupades en raïms solitaris i de fruits capsulars dehiscents.

->crotònic

■crotònic -a

adj QUÍM ORG 1 Dit d’un compost amb el radical crotonil, com l’àcid crotònic o l’aldehid crotònic.

2 Cadascun dels isòmers cis- i trans- de l’àcid 2-butenoic, de fórmula CH3—CH=CH—COOH, especialment el trans-.

->crotonil

crotonil

m QUÍM ORG Radical de fórmula CH3—CH=CH—CO—.

->crotovina

crotovina

f PEDOL Concreció calcària grossa que es forma en els txernozems a l’interior de caus de rosegadors, talps, etc.

->crou

crou

Part. sil.: crou

[v. creu]

f ant Creu.

->crró.

crró.

abrev carreró 1.

->cru crua

■cru crua

[del ll. crūdus, -a, -um ‘sagnant, cru’, relacionat amb el ll. cruor ‘sang vessada’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl crus crues] 1 adj 1 Dit de la vianda que no és cuita. Menjar pèsols crus.

2 aigua crua pop Aigua dura.

2 adj 1 Que no ha sofert la preparació que li cal.

2 TÈXT Dit del filat o el teixit abans d’ésser sotmès a rentat, blanqueig o qualsevol altre tractament.

3 adj fig Sense atenuants. Li diré la veritat crua.

4 adj Dit del fred molt intens, del temps molt fred i rigorós.

5 m INDÚST i PETROL Petroli que es conserva en estat natural sense purificar o refinar.

6 color cru 1 Color groguenc i pàl·lid que agafa el teixit i el filat cru.

2 To discordant d’un color amb els colors que l’envolten.

7 cru d’antimoni QUÍM INORG Substància que té un 90% de sulfur d’antimoni.

->cruament

■cruament

Part. sil.: cru_a_ment

[de cru; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adv D’una manera crua, sense atenuants. Li ho diré cruament.

->cruany

■cruany

Part. sil.: cru_any

[de cru]

m Tros de llenya imperfectament carbonitzat.

->cruanya

■cruanya

Part. sil.: cru_a_nya

[de cru]

f ADOB Cuir adobat que interiorment apareix cru.

->cruci-

■cruci-

Forma prefixada del mot llatí crux, crucis, que significa ‘creu’. Ex.: cruciforme.

->crucial

■crucial

Part. sil.: cru_ci_al

[de l’angl. crucial, pres de crucial instance ‘exemple de la creu’, traducció del ll. instantia crucis de Francis Bacon, metàfora d’una cruïlla; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Cruciforme. Incisió crucial.

2 Decisiu. Argument crucial.

->crucianel·la

crucianel·la

Part. sil.: cru_ci_a_nel_la

f BOT Gènere de plantes perennes o anuals de la família de les rubiàcies (Crucianella sp), de fulles linears o lanceolades i de flors groguenques infundibuliformes.

->cruciata

■cruciata

Part. sil.: cru_ci_a_ta

f BOT Creuera.

->crucíbul

crucíbul

m BOT Petits fongs de l’ordre de les gasterals (Crucibulum sp), de forma cilíndrica o troncocònica, tapats primer per un opercle, que cau aviat, entre els quals es destaca el niuet groc.

->crucífer

■crucífer -a

[del ll. crucĭfer, -ĕri, íd., comp. de crux, crucis ‘creu’ i fero ‘portar’]

1 adj Que té una creu, que té forma de creu. Corona crucífera.

2 f BOT 1 pl Família de readals constituïda especialment per herbes de flors actinomorfes amb ovari súper agrupades en raïm i de fruits en síliqües o silícules.

2 sing Planta de la família de les crucíferes.

->cruciferari

■cruciferari -ària

[de crucífer]

m i f LITÚRG Persona que porta la creu en les cerimònies religioses.

->crucificació

■crucificació

Part. sil.: cru_ci_fi_ca_ci_ó

[de crucificar]

f Crucifixió.

->decisió

■decisió

Part. sil.: de_ci_si_ó

[del ll. decisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1517]

f 1 1 Acció de decidir;

2 l’efecte. Les decisions de l’àrbitre. Prendre una decisió.

2 Qualitat de decidit. Obrar amb decisió.

3 CIBERN Operació d’un calculador que té per objecte trobar si existeix una determinada relació entre dos termes i també l’adopció d’altres possibles alternatives d’acció, segons les instruccions del programa.

4 DR 1 Resolució o determinació de l’autoritat competent en un cas controvertit.

2 Dispositiva.

->decisiu

■decisiu -iva

Part. sil.: de_ci_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. decisus, -a, -um, participi del ll. decidĕre ‘decidir’; 1a FONT: 1757, DTo.]

adj Que decideix. Raó decisiva. Batalla decisiva. Ha arribat el moment decisiu.

->decisivament

■decisivament

[de decisiu]

adv D’una manera decisiva.

->decisor

decisor -a

m i f ECON Persona que pren la decisió d’adquirir un determinat producte o servei.

->decisori

■decisori -òria

[del b. ll. decisorius, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la decisió.

2 Dit d’allò que decideix, que té poder de decidir.

3 DR 1 Dit d’un fet que tot sol determina la decisió d’un procés.

2 Dit del jurament segons el qual el litigant que el demana s’obliga a acceptar com a cert el que declari el contrari.

->declamació

■declamació

Part. sil.: de_cla_ma_ci_ó

[del ll. declamatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1757, DTo.]

f 1 1 Acció de declamar.

2 Art que dirigeix l’ús de les diferents formes de la dicció expressiva en la interpretació de texts parlats, tant en discursos com en teatre.

2 LIT 1 La cosa declamada.

2 Discurs que hom componia en les escoles d’eloqüència de Roma.

3 Oració escrita o pronunciada com a exercici en les regles de la retòrica, gairebé sempre sobre un tema fixat.

->declamador

■declamador -a

[del ll. declamator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

m i f Persona que declama.

->declamar

■declamar

[del ll. declamare, íd.; 1a FONT: 1757, DTo.]

v 1 tr 1 Recitar marcant el sentit amb l’entonació i l’accionat convenient. Declamar un discurs.

2 abs Aprendre a declamar.

2 intr 1 Parlar pomposament, teatralment.

2 Parlar amb una excessiva vehemència contra quelcom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: declamar

GERUNDI: declamant

PARTICIPI: declamat, declamada, declamats, declamades

INDICATIU PRESENT: declamo, declames, declama, declamem, declameu, declamen

INDICATIU IMPERFET: declamava, declamaves, declamava, declamàvem, declamàveu, declamaven

INDICATIU PASSAT: declamí, declamares, declamà, declamàrem, declamàreu, declamaren

INDICATIU FUTUR: declamaré, declamaràs, declamarà, declamarem, declamareu, declamaran

INDICATIU CONDICIONAL: declamaria, declamaries, declamaria, declamaríem, declamaríeu, declamarien

SUBJUNTIU PRESENT: declami, declamis, declami, declamem, declameu, declamin

SUBJUNTIU IMPERFET: declamés, declamessis, declamés, declaméssim, declaméssiu, declamessin

IMPERATIU: declama, declami, declamem, declameu, declamin

->declamatori

■declamatori -òria

[del ll. declamatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la declamació. Un tema declamatori.

2 De forma emfàtica i exagerada i de fons banal. To declamatori.

->declamatòriament

■declamatòriament

Part. sil.: de_cla_ma_tò_ri_a_ment

[de declamatori]

adv D’una manera declamatòria.

->declaració

■declaració

Part. sil.: de_cla_ra_ci_ó

[del ll. declaratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 1 Acció de declarar o de declarar-se;

2 l’efecte. Una declaració d’amor. Fer una declaració.

2 DR Manifestació feta per comunicar o per establir la veritat sobre un fet o un esdeveniment. Declaració de fallida. Declaració de rebel·lia.

3 DR FISC Exposició duanera, feta de paraula o bé per escrit (en cas de tràfic comercial), de les mercaderies subjectes a pagar drets de duana o imposts.

->declaradament

■declaradament

[de declarar]

adv D’una manera clara, oberta. Prou declaradament que ho deia.

->declarador

■declarador -a

[del ll. declarator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que declara.

->declarament

■declarament

[de declarar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de declarar, de posar en clar.

->declarant

■declarant

[de declarar]

m i f DR PROC Persona que declara davant un jutge.

->declarar

■declarar

[del ll. declarare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Manifestar algú el que sent o el que pensa. Mai no declara les intencions. Li declarà tot seguit el seu amor.

2 pron 1 Manifestar algú les seves intencions, una decisió, l’adopció d’una mesura, etc. S’ha declarat a favor del ministre. Declarar-se en vaga.

2 p ext La sort s’ha declarat contra seu.

3 esp Manifestar algú a la persona estimada l’amor que li té a fi de tenir-hi relacions. Encara no se t’ha declarat?

4 Manifestar-se alguna cosa. Declarar-se la còlera de Déu. Declarar-se una malaltia. Declarar-se una tempestat.

3 tr 1 Manifestar algú el que sap, informar d’un fet, etc. Ell m’ha declarat la veritat. Declarà als periodistes que...

2 esp Notificar oficialment. Declarar, un estat, la guerra a un altre estat.

3 esp Dictaminar sobre alguna cosa algú que té autoritat per a fer-ho. Els experts declararen fals el document.

4 tr DR FISC Manifestar a l’autoritat administrativa la natura i la quantitat d’una matèria imposable o d’unes mercaderies o objectes el tràfic dels quals és sotmès al pagament de drets.

5 DR PROC 1 tr Expressar, els qui jutgen, llur decisió.

2 tr Manifestar els testimonis o l’acusat davant el jutge el que saben sobre el que hom els pregunta amb relació als fets controvertits.

3 abs Avui declaren els testimonis de càrrec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: declarar

GERUNDI: declarant

PARTICIPI: declarat, declarada, declarats, declarades

INDICATIU PRESENT: declaro, declares, declara, declarem, declareu, declaren

INDICATIU IMPERFET: declarava, declaraves, declarava, declaràvem, declaràveu, declaraven

INDICATIU PASSAT: declarí, declarares, declarà, declaràrem, declaràreu, declararen

INDICATIU FUTUR: declararé, declararàs, declararà, declararem, declarareu, declararan

INDICATIU CONDICIONAL: declararia, declararies, declararia, declararíem, declararíeu, declararien

SUBJUNTIU PRESENT: declari, declaris, declari, declarem, declareu, declarin

SUBJUNTIU IMPERFET: declarés, declaressis, declarés, declaréssim, declaréssiu, declaressin

IMPERATIU: declara, declari, declarem, declareu, declarin

->declaratiu

■declaratiu -iva

Part. sil.: de_cla_ra_tiu

[del ll. declarativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que dóna declaració d’alguna cosa, que explana, que elucida. Acte declaratiu.

2 DR PROC Dit del judici que té per finalitat d’obtenir del jutge la declaració de l’existència d’un dret anterior.

3 GRAM Dit de l’enunciat o l’oració que expressa un judici, afirmatiu o negatiu.

->declaratori

■declaratori -òria

[del b. ll. declaratorius, -a, -um, íd.]

adj DR PROC Dit del pronunciament judicial que defineix una qualitat o un dret sense contenir manament executiu.

->declinable

■declinable

[del ll. declinabĭlis, íd.]

adj GRAM Dit de les parts de l’oració que es declinen.

->declinació

■declinació

Part. sil.: de_cli_na_ci_ó

[del ll. declinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1670, DTo.]

f 1 Refús.

2 1 Acció de baixar després d’haver atès el punt culminant.

2 PAT Període de disminució d’una malaltia o d’algun dels seus símptomes.

3 1 Acció de separar-se o de desviar-se d’una direcció determinada.

2 TOPOG Angle que forma un pla vertical o una alineació amb el meridià.

3 declinació d’un astre ASTR Distància angular d’un astre a l’equador celeste mesurada per un arc del cercle màxim que passa per l’astre i que és perpendicular al cercle equatorial.

4 declinació magnètica GEOF Angle que forma la direcció del nord magnètic i la del nord geogràfic, és a dir, el que forma el pla vertical que conté la direcció de la brúixola i el pla meridià del punt de situació.

4 GRAM 1 Flexió nominal d’una llengua.

2 Paradigma al qual pertany un mot segons la manera com es declina. “Musa" és un mot de la primera declinació llatina.

->declinador

■declinador

[de declinar]

m TOPOG Brúixola que hom uneix al cercle d’un goniòmetre topogràfic per tal d’orientar-lo a fi que l’aparell marqui el zero corresponent al meridià magnètic.

->declinant

■declinant

[de declinar]

adj Que declina.

->declinar

■declinar

[del ll. declinare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 intr 1 Separar-se o desviar-se d’una direcció determinada.

2 esp ASTR Ésser un astre a una certa distància de l’equador celeste.

3 esp GEOG i TOPOG Formar una agulla imantada o un pla vertical un cert angle amb el meridià.

2 tr 1 Refusar, no acceptar. Ha declinat aquest honor. Declinem tota responsabilitat.

2 DR Refusar un jutge per incompetència de jurisdicció.

3 intr 1 Baixar després d’haver atès el punt culminant de la carrera. El sol ja començava a declinar.

2 fig Disminuir, decaure, encaminar-se a la seva fi o extinció. La seva influència declina.

4 tr GRAM Analitzar les diverses formes que l’article, el substantiu, l’adjectiu i el pronom poden presentar d’acord amb els paradigmes de la declinació a què pertanyen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: declinar

GERUNDI: declinant

PARTICIPI: declinat, declinada, declinats, declinades

INDICATIU PRESENT: declino, declines, declina, declinem, declineu, declinen

INDICATIU IMPERFET: declinava, declinaves, declinava, declinàvem, declinàveu, declinaven

INDICATIU PASSAT: decliní, declinares, declinà, declinàrem, declinàreu, declinaren

INDICATIU FUTUR: declinaré, declinaràs, declinarà, declinarem, declinareu, declinaran

INDICATIU CONDICIONAL: declinaria, declinaries, declinaria, declinaríem, declinaríeu, declinarien

SUBJUNTIU PRESENT: declini, declinis, declini, declinem, declineu, declinin

SUBJUNTIU IMPERFET: declinés, declinessis, declinés, declinéssim, declinéssiu, declinessin

IMPERATIU: declina, declini, declinem, declineu, declinin

->declinatori

■declinatori -òria

[del b. ll. declinatorius, -a, -um, íd.]

1 1 adj Que declina o refusa, especialment una jurisdicció.

2 f DR PROC Incident processal que té la condició d’excepció dilatòria, consistent a demanar al jutge que s’abstingui de continuar coneixent de l’assumpte i que remeti les actuacions a qui hom considera competent.

3 f DR PROC La mateixa petició declinatòria.

2 1 adj Que serveix per a mesurar la declinació.

2 m TOPOG Declinador.

->declinòmetre

declinòmetre

m GEOF Aparell que serveix per a mesurar la declinació magnètica d’un lloc.

->declivi

■declivi

[del ll. declīvis ‘pendent’, der. de clivus ‘costa’, de la mateixa arrel de inclinare ‘inclinar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Pendent o inclinació d’un terreny, d’una superfície, amb relació a un pla horitzontal.

->declivitat

■declivitat

[del ll. declivitas, -ātis, íd.]

f Declivi.

->decocció

■decocció

Part. sil.: de_coc_ci_ó

[del ll. decoctio, -ōnis, íd.]

f FARM 1 Operació consistent a extreure els principis actius d’una droga per mitjà de l’acció continuada d’aigua destil·lada a una temperatura pròxima a l’ebullició.

2 Extret o producte obtingut amb aquesta operació.

->decol·lació

■decol·lació

Part. sil.: de_col_la_ci_ó

f 1 ant Degollació.

2 MED En un part difícil, separació del cap del fetus mort.

->decolorant

■decolorant

[de decolorar]

adj i m Dit de la substància que decolora.

->decolorar

■decolorar

[del ll. decolorare, íd.]

v tr Fer perdre el color (a alguna cosa); descolorir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decolorar

GERUNDI: decolorant

PARTICIPI: decolorat, decolorada, decolorats, decolorades

INDICATIU PRESENT: decoloro, decolores, decolora, decolorem, decoloreu, decoloren

INDICATIU IMPERFET: decolorava, decoloraves, decolorava, decoloràvem, decoloràveu, decoloraven

INDICATIU PASSAT: decolorí, decolorares, decolorà, decoloràrem, decoloràreu, decoloraren

INDICATIU FUTUR: decoloraré, decoloraràs, decolorarà, decolorarem, decolorareu, decoloraran

INDICATIU CONDICIONAL: decoloraria, decoloraries, decoloraria, decoloraríem, decoloraríeu, decolorarien

SUBJUNTIU PRESENT: decolori, decoloris, decolori, decolorem, decoloreu, decolorin

SUBJUNTIU IMPERFET: decolorés, decoloressis, decolorés, decoloréssim, decoloréssiu, decoloressin

IMPERATIU: decolora, decolori, decolorem, decoloreu, decolorin

->decomís

■decomís

[de comís; 1a FONT: 1640]

m Comís.

->decomissar

■decomissar

[de decomís]

v tr Comissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decomissar

GERUNDI: decomissant

PARTICIPI: decomissat, decomissada, decomissats, decomissades

INDICATIU PRESENT: decomisso, decomisses, decomissa, decomissem, decomisseu, decomissen

INDICATIU IMPERFET: decomissava, decomissaves, decomissava, decomissàvem, decomissàveu, decomissaven

INDICATIU PASSAT: decomissí, decomissares, decomissà, decomissàrem, decomissàreu, decomissaren

INDICATIU FUTUR: decomissaré, decomissaràs, decomissarà, decomissarem, decomissareu, decomissaran

INDICATIU CONDICIONAL: decomissaria, decomissaries, decomissaria, decomissaríem, decomissaríeu, decomissarien

SUBJUNTIU PRESENT: decomissi, decomissis, decomissi, decomissem, decomisseu, decomissin

SUBJUNTIU IMPERFET: decomissés, decomissessis, decomissés, decomisséssim, decomisséssiu, decomissessin

IMPERATIU: decomissa, decomissi, decomissem, decomisseu, decomissin

->decompost

decompost -a

[del ll. científic decompositus, de compositus ‘compost’ amb el prefix de reforç de-]

adj BOT Dit de la fulla composta que té els folíols també compostos.

->decor

■decor

[del ll. decōrum ‘allò que convé’; 1a FONT: 1515]

m 1 Allò que serveix per a decorar un edifici (pintures, daurats, etc.).

2 Art de decorar els edificis.

3 Correcció, elevació, en les maneres, en el capteniment d’algú, que correspon a la seva condició social, a les seves responsabilitats. Servar el decor. Mancar al decor.

->decoració

■decoració

Part. sil.: de_co_ra_ci_ó

[del ll. decoratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1480]

f 1 ART Activitat artística que té com a finalitat d’adornar o complementar objectes i edificis.

2 CIN i TEAT Decorat.

->decorador

■decorador -a

[del ll. td. decorator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Persona que fa treballs de decoració. És un bon decorador. Pintor decorador.

2 m i f ART Interiorista.

->decorar

■decorar

[del ll. decorare, íd., der. de decōrum, de la mateixa arrel de decēre ‘convenir’; 1a FONT: 1344]

v tr 1 Adornar, guarnir d’accessoris destinats a embellir. Decorar una sala per a un ball. Els tapissos que decoren la sala.

2 fig Les virtuts que decoren la seva ànima. Els astres que decoren el cel.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decorar

GERUNDI: decorant

PARTICIPI: decorat, decorada, decorats, decorades

INDICATIU PRESENT: decoro, decores, decora, decorem, decoreu, decoren

INDICATIU IMPERFET: decorava, decoraves, decorava, decoràvem, decoràveu, decoraven

INDICATIU PASSAT: decorí, decorares, decorà, decoràrem, decoràreu, decoraren

INDICATIU FUTUR: decoraré, decoraràs, decorarà, decorarem, decorareu, decoraran

INDICATIU CONDICIONAL: decoraria, decoraries, decoraria, decoraríem, decoraríeu, decorarien

SUBJUNTIU PRESENT: decori, decoris, decori, decorem, decoreu, decorin

SUBJUNTIU IMPERFET: decorés, decoressis, decorés, decoréssim, decoréssiu, decoressin

IMPERATIU: decora, decori, decorem, decoreu, decorin

->decorat

■decorat

[de decorar]

m TEAT 1 CIN Conjunt d’elements decoratius que constitueixen el marc on es desenvolupa una representació teatral o on hom roda una seqüència cinematogràfica.

2 esp Conjunt de teló de fons i bambolines que decoren l’escenari per a una representació teatral.

->decoratiu

■decoratiu -iva

Part. sil.: de_co_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. decoratus, -a, -um, participi del ll. decorare, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la decoració. Arts decoratives.

2 Propi per a decorar. Pintures decoratives.

->decorativisme

■decorativisme

[de decoratiu]

m 1 Qualitat de decoratiu.

2 ART Tendència artística que posa els valors decoratius per damunt dels altres.

->decorativista

■decorativista

[de decoratiu]

1 adj Relatiu o pertanyent al decorativisme.

2 m i f ART Partidari o adepte del decorativisme.

->decorós

■decorós -osa

[del ll. decorosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1678]

adj Que serva el decor, segons allò que exigeix el decor. Conducta decorosa. Continença decorosa. Exèquies decoroses.

->decorosament

■decorosament

[de decorós]

adv Amb decor.

->decórrer

■decórrer

[del ll. decurrĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Córrer avall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decórrer

GERUNDI: decorrent

PARTICIPI: decorregut, decorreguda, decorreguts, decorregudes

INDICATIU PRESENT: decorro, decorres, decorre, decorrem, decorreu, decorren

INDICATIU IMPERFET: decorria, decorries, decorria, decorríem, decorríeu, decorrien

INDICATIU PASSAT: decorreguí, decorregueres, decorregué, decorreguérem, decorreguéreu, decorregueren

INDICATIU FUTUR: decorreré, decorreràs, decorrerà, decorrerem, decorrereu, decorreran

INDICATIU CONDICIONAL: decorreria, decorreries, decorreria, decorreríem, decorreríeu, decorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: decorri, decorris, decorri, decorrem, decorreu, decorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): decorri, decorris, decorri, decorreguem, decorregueu, decorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: decorregués, decorreguessis, decorregués, decorreguéssim, decorreguéssiu, decorreguessin

IMPERATIU: decorre, decorri, decorrem, decorreu, decorrin

IMPERATIU (alternatiu): decorre, decorri, decorreguem, decorreu, decorrin

->decorriment

■decorriment

[de decórrer]

m GEOL Desplaçament de les terres per un vessant a causa de la infiltració d’aigua en sòls impermeables.

->decorticació

■decorticació

Part. sil.: de_cor_ti_ca_ci_ó

[del ll. decorticatio, -ōnis, íd.]

f Acció de decorticar.

->decorticar

■decorticar

[del ll. decorticare ‘treure l’escorça’]

v tr 1 Despullar de l’escorça, la pell o la pellofa (una branca, una fruita, un gra).

2 CIR Despullar un òrgan, o una part, de l’escorça, les membranes, les càpsules, etc., que el contenen, l’engloben o s’hi adhereixen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decorticar

GERUNDI: decorticant

PARTICIPI: decorticat, decorticada, decorticats, decorticades

INDICATIU PRESENT: decortico, decortiques, decortica, decortiquem, decortiqueu, decortiquen

INDICATIU IMPERFET: decorticava, decorticaves, decorticava, decorticàvem, decorticàveu, decorticaven

INDICATIU PASSAT: decortiquí, decorticares, decorticà, decorticàrem, decorticàreu, decorticaren

INDICATIU FUTUR: decorticaré, decorticaràs, decorticarà, decorticarem, decorticareu, decorticaran

INDICATIU CONDICIONAL: decorticaria, decorticaries, decorticaria, decorticaríem, decorticaríeu, decorticarien

SUBJUNTIU PRESENT: decortiqui, decortiquis, decortiqui, decortiquem, decortiqueu, decortiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: decortiqués, decortiquessis, decortiqués, decortiquéssim, decortiquéssiu, decortiquessin

IMPERATIU: decortica, decortiqui, decortiquem, decortiqueu, decortiquin

->decòrum

■decòrum

[del ll. decōrum, ‘allò que convé’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m decor 3.

->decreixement

■decreixement

Part. sil.: de_crei_xe_ment

[de decréixer]

m Acció de decréixer. El decreixement de la població.

->decreixença

■decreixença

Part. sil.: de_crei_xen_ça

[de decréixer]

f 1 Acció de decréixer;

2 l’efecte. La malaltia és en plena decreixença.

->decreixent

■decreixent

Part. sil.: de_crei_xent

[de decréixer; 1a FONT: 1660, DTo.]

adj 1 Que decreix. Progressió decreixent.

2 BOT Dit de les fulles que són més petites com més amunt és llur punt d’inserció.

->decréixer

■decréixer

Part. sil.: de_créi_xer

[del ll. decrescere, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v intr Disminuir gradualment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decréixer

GERUNDI: decreixent

PARTICIPI: decrescut, decrescuda, decrescuts, decrescudes

INDICATIU PRESENT: decreixo, decreixes, decreix, decreixem, decreixeu, decreixen

INDICATIU IMPERFET: decreixia, decreixies, decreixia, decreixíem, decreixíeu, decreixien

INDICATIU PASSAT: decreixí, decreixeres, decreixé, decreixérem, decreixéreu, decreixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): decresquí, decresqueres, decresqué, decresquérem, decresquéreu, decresqueren

INDICATIU FUTUR: decreixeré, decreixeràs, decreixerà, decreixerem, decreixereu, decreixeran

INDICATIU CONDICIONAL: decreixeria, decreixeries, decreixeria, decreixeríem, decreixeríeu, decreixerien

SUBJUNTIU PRESENT: decreixi, decreixis, decreixi, decreixem, decreixeu, decreixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): decreixi, decreixis, decreixi, decresquem, decresqueu, decreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: decreixés, decreixessis, decreixés, decreixéssim, decreixéssiu, decreixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): decresqués, decresquessis, decresqués, decresquéssim, decresquéssiu, decresquessin

IMPERATIU: decreix, decreixi, decreixem, decreixeu, decreixin

IMPERATIU (alternatiu): decreix, decreixi, decresquem, decreixeu, decreixin

->decrement

■decrement

[del ll. decrementum ‘disminució’]

m MAT i FÍS Increment negatiu.

->decrèmetre

decrèmetre

m RADIOTÈC Aparell emprat per a mesurar el decrement d’un tren d’ones electromagnètiques.

->decrèpit

■decrèpit -a

[del ll. decrepĭtus, -a, -um, íd., der. de crepĭtus ‘espetec’ (crepĭtus ventris ‘pet’), i aquest, de crepare ‘espetegar, esclatar’; probablement, decrepĭtus (amb el prefix negatiu de-), en ll. popular, s’aplicava brutalment als vells ‘que ja no s’aguanten els pets’; 1a FONT: c. 1500, Cauliach]

adj Dit de qui ha arribat en un grau extrem de decadència física a causa de la vellesa.

->decrepitació

■decrepitació

Part. sil.: de_cre_pi_ta_ci_ó

[de decrepitar]

f QUÍM Acció de decrepitar.

->decrepitar

■decrepitar

[formació culta analògica sobre la base del ll. decrepĭtus, -a, -um ‘decrèpit’,]

v intr QUÍM Espetegar els cristalls de moltes sals en escalfar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decrepitar

GERUNDI: decrepitant

PARTICIPI: decrepitat, decrepitada, decrepitats, decrepitades

INDICATIU PRESENT: decrepito, decrepites, decrepita, decrepitem, decrepiteu, decrepiten

INDICATIU IMPERFET: decrepitava, decrepitaves, decrepitava, decrepitàvem, decrepitàveu, decrepitaven

INDICATIU PASSAT: decrepití, decrepitares, decrepità, decrepitàrem, decrepitàreu, decrepitaren

INDICATIU FUTUR: decrepitaré, decrepitaràs, decrepitarà, decrepitarem, decrepitareu, decrepitaran

INDICATIU CONDICIONAL: decrepitaria, decrepitaries, decrepitaria, decrepitaríem, decrepitaríeu, decrepitarien

SUBJUNTIU PRESENT: decrepiti, decrepitis, decrepiti, decrepitem, decrepiteu, decrepitin

SUBJUNTIU IMPERFET: decrepités, decrepitessis, decrepités, decrepitéssim, decrepitéssiu, decrepitessin

IMPERATIU: decrepita, decrepiti, decrepitem, decrepiteu, decrepitin

->decrepitud

■decrepitud

[de decrèpit; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

f Estat de qui està decrèpit.

->decrescendo

■decrescendo* [dekɾeʃéndo]

[mot it., ‘decreixent’]

m MÚS Mot que indica la disminució de la intensitat del so en la interpretació d’una composició musical.

->decret

■decret

[del ll. decrētum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 DR POL 1 [sigla D] Resolució del poder executiu de caràcter general.

2 decret llei [sigla DL] Disposició amb força de llei dictada pel govern, generalment per raons d’urgència.

2 fig Els decrets de la providència.

3 DR CAN Decisió de l’autoritat eclesiàstica d’àmbit general.

4 DR ROM 1 Decisió o sentència que dictava l’emperador resolent un plet sense subjectar-se a les regles del procediment ordinari.

2 Manament que feia un magistrat preceptuant la realització d’una determinada actuació o autoritzant la realització d’un negoci jurídic.

->decretació

■decretació

Part. sil.: de_cre_ta_ci_ó

[de decretar; 1a FONT: 1471]

f Acció de decretar.

->decretal

■decretal

[del ll. decretalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adj 1 Que pertany a un decret.

2 Que conté un decret.

2 lletra decretal (o simplement decretal f) DR CAN Constitució pontifícia redactada en forma de carta adreçada pel papa a una autoritat, però amb caràcter normatiu general, o bé per a una regió, un grup jeràrquic o un de religiós.

3 f pl DR CAN Llibre en què són recopilades les lletres decretals.

->decretalista

■decretalista

[de decretar]

m i f DR CAN Jurista especialitzat a comentar les decretals dels papes dels segles XIII i XIV.

->decretar

■decretar

[de decret; 1a FONT: s. XV]

v tr Ordenar per decret. Decretar l’abolició d’un impost.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decretar

GERUNDI: decretant

PARTICIPI: decretat, decretada, decretats, decretades

INDICATIU PRESENT: decreto, decretes, decreta, decretem, decreteu, decreten

INDICATIU IMPERFET: decretava, decretaves, decretava, decretàvem, decretàveu, decretaven

INDICATIU PASSAT: decretí, decretares, decretà, decretàrem, decretàreu, decretaren

INDICATIU FUTUR: decretaré, decretaràs, decretarà, decretarem, decretareu, decretaran

INDICATIU CONDICIONAL: decretaria, decretaries, decretaria, decretaríem, decretaríeu, decretarien

SUBJUNTIU PRESENT: decreti, decretis, decreti, decretem, decreteu, decretin

SUBJUNTIU IMPERFET: decretés, decretessis, decretés, decretéssim, decretéssiu, decretessin

IMPERATIU: decreta, decreti, decretem, decreteu, decretin

->decretari

decretari

m ant DR CAN 1 Recull de decrets.

2 Decretals.

->decretista

decretista

m i f DR CAN Expositor del Decret de Gracià.

->decretori

■decretori -òria

[del ll. decretorius, -a, -um, íd.]

adj De què depèn la decisió d’alguna cosa, crític. Dia decretori d’una malaltia.

->dèctic

dèctic -a

adj i f ENTOM Dit de la nimfa lliure, és a dir amb mandíbules funcionals i apèndixs no soldats al cos.

->decúbit

■decúbit

[del ll. decubitum, supí del ll. decumbĕre ‘jeure’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m MED Positura del cos en estat de repòs sobre un pla horitzontal.

->decuit

■decuit

Part. sil.: de_cuit

[del ll. decoctum ‘decocció’]

m decocció 2.

->decumanus

decumanus* [dekumánus]

[llat ] m ARQUEOL 1 En les ciutats i els campaments romans, cadascun dels carrers paral·lels orientats d’oest a est.

2 decumanus maximus Decumanus principal que travessa una ciutat o un campament pel centre, i que s’encreua amb el cardo maximus en el fòrum.

->decumbent

■decumbent

[del ll. decumbens, -ntis, participi pres. del ll. decumbĕre, ‘jeure’ (cf. incumbir)]

adj BOT Dit del tronc que es decanta i s’ajeu tot just nat.

->dècuple^1

■dècuple^1

[v. dècuple^2]

adj Format per deu.

->dècuple^2

■dècuple^2 -a

[del ll. decuplus, -a, -um, íd.]

adj i m Dit de la quantitat equivalent a deu vegades una altra. Un nombre dècuple d’un altre. Cinquanta és el dècuple de cinc.

->decuplicar

■decuplicar

[de dècuple^2]

v 1 tr Fer dècuple, multiplicar per deu. Decuplicar un nombre.

2 pron Esdevenir dècuple. Una fortuna que s’ha decuplicat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decuplicar

GERUNDI: decuplicant

PARTICIPI: decuplicat, decuplicada, decuplicats, decuplicades

INDICATIU PRESENT: decuplico, decupliques, decuplica, decupliquem, decupliqueu, decupliquen

INDICATIU IMPERFET: decuplicava, decuplicaves, decuplicava, decuplicàvem, decuplicàveu, decuplicaven

INDICATIU PASSAT: decupliquí, decuplicares, decuplicà, decuplicàrem, decuplicàreu, decuplicaren

INDICATIU FUTUR: decuplicaré, decuplicaràs, decuplicarà, decuplicarem, decuplicareu, decuplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: decuplicaria, decuplicaries, decuplicaria, decuplicaríem, decuplicaríeu, decuplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: decupliqui, decupliquis, decupliqui, decupliquem, decupliqueu, decupliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: decupliqués, decupliquessis, decupliqués, decupliquéssim, decupliquéssiu, decupliquessin

IMPERATIU: decuplica, decupliqui, decupliquem, decupliqueu, decupliquin

->decúria

■decúria

Part. sil.: de_cú_ri_a

[del ll. decŭrĭa, íd.]

f HIST 1 Grup de deu soldats de cavalleria que cada tribu proporcionava a l’exèrcit romà i que constituïa la desena part de la centúria.

2 Divisió de la cúria municipal romana o senat local, al capdavant de la qual hi havia un decurió.

->decurió

■decurió

Part. sil.: de_cu_ri_ó

[del ll. decŭrĭo, -ōnis, íd.]

m HIST 1 En l’exèrcit romà, sotsoficial de cavalleria que comandava deu cavallers.

2 A Roma, cap d’una família que representava aquesta en la cúria municipal o senat local.

3 A les províncies romanes, membre de les assemblees municipals que s’encarregava de l’administració a canvi d’un impost.

->decurrència

■decurrència

Part. sil.: de_cur_rèn_ci_a

[de decurrent]

f BOT El fet d’ésser decurrent una fulla.

->decurrent

■decurrent

[del ll. decurrens, -ntis, participi pres. del ll. decurrĕre ‘decórrer’]

adj BOT Dit de la fulla el limbe de la qual s’estén tija avall i forma una ala o cresta al llarg d’aquesta.

->decurs

■decurs

[del ll. decursus, -us, íd.]

m 1 Acció de decórrer.

2 Transcurs.

->decursiu

■decursiu -iva

Part. sil.: de_cur_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. decursus, -a, -um, participi del ll. decurrĕre ‘decórrer’]

adj Que decorre.

->decurtació

■decurtació

Part. sil.: de_cur_ta_ci_ó

[del ll. decurtatio, -ōnis, íd.]

f Escurçament.

->decurvació

■decurvació

Part. sil.: de_cur_va_ci_ó

[de decurvar]

f 1 Acció de decurvar o de decurvar-se;

2 l’efecte.

->decurvar

■decurvar

[del ll. decurvare, íd.]

v 1 tr Corbar cap avall.

2 pron Decurvar-se una branca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: decurvar

GERUNDI: decurvant

PARTICIPI: decurvat, decurvada, decurvats, decurvades

INDICATIU PRESENT: decurvo, decurves, decurva, decurvem, decurveu, decurven

INDICATIU IMPERFET: decurvava, decurvaves, decurvava, decurvàvem, decurvàveu, decurvaven

INDICATIU PASSAT: decurví, decurvares, decurvà, decurvàrem, decurvàreu, decurvaren

INDICATIU FUTUR: decurvaré, decurvaràs, decurvarà, decurvarem, decurvareu, decurvaran

INDICATIU CONDICIONAL: decurvaria, decurvaries, decurvaria, decurvaríem, decurvaríeu, decurvarien

SUBJUNTIU PRESENT: decurvi, decurvis, decurvi, decurvem, decurveu, decurvin

SUBJUNTIU IMPERFET: decurvés, decurvessis, decurvés, decurvéssim, decurvéssiu, decurvessin

IMPERATIU: decurva, decurvi, decurvem, decurveu, decurvin

->decussació

■decussació

Part. sil.: de_cus_sa_ci_ó

[del ll. decussatio, -ōnis, íd.]

f 1 Encreuament en forma de X.

2 ANAT Encreuament de fibres o fascicles nerviosos en forma d’aspa o X.

->decussat

■decussat -ada

[del ll. decussatus, -a, -um, participi de decussare ‘encreuar en forma de X’]

adj 1 Encreuat en forma de X.

2 BOT Dit de la fulla disposada en parell, cadascun en angle recte respecte als dos parells immediats superior i inferior.

->dèdal

■dèdal

[del ll. Daedălus, i aquest, del gr. Daídalos, heroi mític que va construir el laberint de Creta; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Laberint.

->dedàlic

■dedàlic -a

[de dèdal; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 MIT Relatiu o pertanyent a l’heroi cretenc Dèdal.

2 ESCULT Dit de l’estil propi de l’escultura arcaica grega.

->dedicació

■dedicació

Part. sil.: de_di_ca_ci_ó

[del ll. dedicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Acció de dedicar o de dedicar-se.

2 esp HIST REL i CRIST 1 Acte de dedicar un temple, una església, etc.

2 Festa litúrgica commemorativa de la consagració d’un temple.

3 En un temple, inscripció que en relata la consagració.

3 Relació laboral segons el nombre d’hores de la jornada. Dedicació a temps parcial. Dedicació plena.

->dedicar

■dedicar

[del ll. dedicare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 HIST REL i CRIST Destinar al culte sota l’advocació divina o d’un sant. Temple dedicat a Zeus. Capella dedicada a la Mare de Déu.

2 p ext Dedicar un monument a un personatge.

2 tr 1 Posar (una obra) sota el patronatge d’algú inscrivint-hi el seu nom.

2 p ext Oferir en homenatge. Dedicar un record a algú.

3 1 tr Aplicar o emprar alguna cosa a un ús especial.

2 pron Dedicar-se a l’estudi, a la família.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dedicar

GERUNDI: dedicant

PARTICIPI: dedicat, dedicada, dedicats, dedicades

INDICATIU PRESENT: dedico, dediques, dedica, dediquem, dediqueu, dediquen

INDICATIU IMPERFET: dedicava, dedicaves, dedicava, dedicàvem, dedicàveu, dedicaven

INDICATIU PASSAT: dediquí, dedicares, dedicà, dedicàrem, dedicàreu, dedicaren

INDICATIU FUTUR: dedicaré, dedicaràs, dedicarà, dedicarem, dedicareu, dedicaran

INDICATIU CONDICIONAL: dedicaria, dedicaries, dedicaria, dedicaríem, dedicaríeu, dedicarien

SUBJUNTIU PRESENT: dediqui, dediquis, dediqui, dediquem, dediqueu, dediquin

SUBJUNTIU IMPERFET: dediqués, dediquessis, dediqués, dediquéssim, dediquéssiu, dediquessin

IMPERATIU: dedica, dediqui, dediquem, dediqueu, dediquin

->dedicatori

■dedicatori -òria

[de dedicar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i f Dit de l’escrit amb què hom dedica un llibre, una fotografia, etc., a algú. Escriure la dedicatòria. Frase dedicatòria.

2 f LIT Homenatge de l’autor d’una obra a una altra persona per mitjà d’una menció al començament del llibre.

->dedició

■dedició

Part. sil.: de_di_ci_ó

[del ll. deditio, -ōnis, íd.]

f Acte de retre’s a discreció i sense condicions.

->dedins

■dedins

[aglutinació de de^2 i dins]

1 1 adv Dins.

2 al dedins de loc prep Dins.

2 m Part interior d’una cosa.

->deducció

■deducció

Part. sil.: de_duc_ci_ó

[del ll. deductio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Acció de deduir;

2 l’efecte. Deducció fiscal.

2 LÒG Raonament mitjançant el qual hom conclou rigorosament d’una proposició o d’unes quantes (premisses) una altra que n’és la conseqüència (conclusió), en virtut d’unes regles lògiques.

->deductiu

■deductiu -iva

Part. sil.: de_duc_tiu

[del ll. deductivus, -a, -um, íd.]

adj Que procedeix per deducció. Raonament deductiu. Mètode deductiu.

->deductivament

■deductivament

[de deductiu]

adv Per deducció.

->deduïble

■deduïble

Part. sil.: de_du_ï_ble

[de deduir]

adj Que pot ésser deduït. Conseqüència deduïble.

->deduir

■deduir

Part. sil.: de_du_ir

[del ll. deducĕre, íd.; 1a FONT: 1364]

v tr 1 1 Treure d’una proposició les conseqüències que conté implícitament.

2 Obtenir com a resultat d’un raonament. I d’això, quines conseqüències en dedueixes?

2 Rebaixar (una partida) d’alguna quantitat. Del compte cal deduir aquesta quantitat, que ja és pagada.

3 DR Al·legar, presentar, les parts, llurs defenses o drets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deduir

GERUNDI: deduint

PARTICIPI: deduït, deduïda, deduïts, deduïdes

INDICATIU PRESENT: dedueixo, dedueixes, dedueix, deduïm, deduïu, dedueixen

INDICATIU IMPERFET: deduïa, deduïes, deduïa, deduíem, deduíeu, deduïen

INDICATIU PASSAT: deduí, deduïres, deduí, deduírem, deduíreu, deduïren

INDICATIU FUTUR: deduiré, deduiràs, deduirà, deduirem, deduireu, deduiran

INDICATIU CONDICIONAL: deduiria, deduiries, deduiria, deduiríem, deduiríeu, deduirien

SUBJUNTIU PRESENT: dedueixi, dedueixis, dedueixi, deduïm, deduïu, dedueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deduís, deduïssis, deduís, deduíssim, deduíssiu, deduïssin

IMPERATIU: dedueix, dedueixi, deduïm, deduïu, dedueixin

->deessa

■deessa

Part. sil.: de_es_sa

[de déu; 1a FONT: 1490, Tirant]

f MIT Divinitat de sexe femení.

->de facto

■de facto* [defákto]

[expressió ll., ‘de fet, segons el fet’, usada per a indicar el reconeixement d’algun fet com a resultat de la seva mateixa existència (per oposició a de jure)]

loc adv i loc adj DR Locució que expressa posició o situació de fet, en contraposició a la situació jurídica (de iure).

->defalca

■defalca

[de defalcar]

f ant Minva.

->defalcació

■defalcació

Part. sil.: de_fal_ca_ci_ó

[de defalcar; 1a FONT: 1418]

f 1 Acció de defalcar;

2 l’efecte.

->defalcar

■defalcar

[probablement de l’it. defalcare, der. de l’ant. falcare, del longobard falkan, ant. alt alem. falgan ‘despullar, rebaixar’; 1a FONT: 1341]

v tr Deduir, rebaixar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defalcar

GERUNDI: defalcant

PARTICIPI: defalcat, defalcada, defalcats, defalcades

INDICATIU PRESENT: defalco, defalques, defalca, defalquem, defalqueu, defalquen

INDICATIU IMPERFET: defalcava, defalcaves, defalcava, defalcàvem, defalcàveu, defalcaven

INDICATIU PASSAT: defalquí, defalcares, defalcà, defalcàrem, defalcàreu, defalcaren

INDICATIU FUTUR: defalcaré, defalcaràs, defalcarà, defalcarem, defalcareu, defalcaran

INDICATIU CONDICIONAL: defalcaria, defalcaries, defalcaria, defalcaríem, defalcaríeu, defalcarien

SUBJUNTIU PRESENT: defalqui, defalquis, defalqui, defalquem, defalqueu, defalquin

SUBJUNTIU IMPERFET: defalqués, defalquessis, defalqués, defalquéssim, defalquéssiu, defalquessin

IMPERATIU: defalca, defalqui, defalquem, defalqueu, defalquin

->defallença

■defallença

[de defallir]

f Defalliment.

->defallent

■defallent

[de defallir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que defalleix.

->defalliment

■defalliment

[de defallir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m El fet de perdre les forces físiques o morals.

->defallior

■defallior

Part. sil.: de_fa_lli_or

[de defallir]

f Debilitat que dóna la gana, mal de cor.

->defallir

■defallir

[de fallir; 1a FONT: 1272, CTort.]

v intr 1 Perdre el coratge o ànim, caure en feblesa. Animem-lo perquè no defalleixi en l’empresa.

2 ant Fallir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defallir

GERUNDI: defallint

PARTICIPI: defallit, defallida, defallits, defallides

INDICATIU PRESENT: defalleixo, defalleixes, defalleix, defallim, defalliu, defalleixen

INDICATIU IMPERFET: defallia, defallies, defallia, defallíem, defallíeu, defallien

INDICATIU PASSAT: defallí, defallires, defallí, defallírem, defallíreu, defalliren

INDICATIU FUTUR: defalliré, defalliràs, defallirà, defallirem, defallireu, defalliran

INDICATIU CONDICIONAL: defalliria, defalliries, defalliria, defalliríem, defalliríeu, defallirien

SUBJUNTIU PRESENT: defalleixi, defalleixis, defalleixi, defallim, defalliu, defalleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: defallís, defallissis, defallís, defallíssim, defallíssiu, defallissin

IMPERATIU: defalleix, defalleixi, defallim, defalliu, defalleixin

->defalt

■defalt

[del ll. vg. *defallĭtus, -a, -um, der. de fallĕre ‘enganyar’ (supí falsum); 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m Falta, defecte.

->defecació

■defecació

Part. sil.: de_fe_ca_ci_ó

[del ll. defaecatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 1 Operació de defecar un líquid.

2 defecació del most VITIC Operació per mitjà de la qual hom separa els grans, les pells i les impureses del most per sedimentació abans que aquest fermenti.

2 FISIOL Expulsió de la femta per l’anus.

->defecar

■defecar

[del ll. defaecare, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v 1 tr Clarificar (un líquid), purificar-lo, llevant-li les impureses que l’enterboleixen.

2 intr Expel·lir els excrements.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defecar

GERUNDI: defecant

PARTICIPI: defecat, defecada, defecats, defecades

INDICATIU PRESENT: defeco, defeques, defeca, defequem, defequeu, defequen

INDICATIU IMPERFET: defecava, defecaves, defecava, defecàvem, defecàveu, defecaven

INDICATIU PASSAT: defequí, defecares, defecà, defecàrem, defecàreu, defecaren

INDICATIU FUTUR: defecaré, defecaràs, defecarà, defecarem, defecareu, defecaran

INDICATIU CONDICIONAL: defecaria, defecaries, defecaria, defecaríem, defecaríeu, defecarien

SUBJUNTIU PRESENT: defequi, defequis, defequi, defequem, defequeu, defequin

SUBJUNTIU IMPERFET: defequés, defequessis, defequés, defequéssim, defequéssiu, defequessin

IMPERATIU: defeca, defequi, defequem, defequeu, defequin

->defecció

■defecció

Part. sil.: de_fec_ci_ó

[del ll. defectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

f Acció d’abandonar una persona o una causa a la qual hom està lligat per un acte, per un deure. Perderen per la defecció dels aliats.

->defecte

■defecte

[del ll. defectus, -us, íd., der. de deficĕre ‘mancar, no ser suficient’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 1 Mancança.

2 DR Omissió d’algun requisit que la llei exigeix en els actes jurídics i que, si és essencial, produeix la nul·litat de l’acte.

3 defecte de forma DR PROC Falta derivada de la no-aplicació de les normes processals en una causa, que pot arribar a produir la nul·litat de les actuacions.

2 Insuficiència de la quantitat d’una cosa. Pecar per excés o per defecte.

3 1 Imperfecció, allò que en una persona o una cosa no és com ha d’ésser. Aquest abric té el defecte que és massa llarg. Tenir un defecte de pronunciació.

2 TECNOL Imperfecció, irregularitat o deformació, externa o interna, que presenten les peces en qualsevol de les fases de fabricació.

4 CRISTAL·L Interrupció de la regularitat de la xarxa cristal·lina d’un sòlid.

5 defecte de massa FÍS NUC Diferència entre la suma de les masses dels nucleons que componen un nucli atòmic i la massa del nucli enter, o entre la massa dels components d’un àtom i la de l’àtom enter.

6 per defecte FÍS Dit d’una mesura realitzada fent aproximacions successives al valor exacte mitjançant valors estrictament inferiors a aquest.

->defectibilitat

■defectibilitat

[de defectible]

f Qualitat de defectible.

->defectible

■defectible

[del ll. defectibĭlis, íd.]

adj Que pot faltar.

->defectiu

■defectiu -iva

Part. sil.: de_fec_tiu

[del ll. defectivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que manca d’alguna cosa.

2 esp GRAM Dit del nom o del verb al qual manca alguna forma de la declinació o de la conjugació. Ex.: caldre.

->defectuós

■defectuós -osa

Part. sil.: de_fec_tu_ós

[de defecte; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que té algun defecte o alguna imperfecció. Una expressió defectuosa. Un text defectuós.

->defectuosament

■defectuosament

Part. sil.: de_fec_tu_o_sa_ment

[de defectuós]

adv D’una manera defectuosa.

->defectuositat

■defectuositat

Part. sil.: de_fec_tu_o_si_tat

[de defectuós; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Qualitat de defectuós. La defectuositat de la seva persona.

2 Defecte o imperfecció.

->defeminació

■defeminació

Part. sil.: de_fe_mi_na_ci_ó

[formació per paral·lelisme amb efeminar, efeminació ‘adquirir qualitats femenines’]

f Pèrdua de qualitats femenines.

->defendre

■defendre

[del ll. defĕndĕre, íd.; 1a FONT: 1091]

v 1 tr i pron Defensar.

2 tr Imposar a algú de no fer alguna cosa; prohibir. Ací és defès de parlar alt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defendre

GERUNDI: defenent

PARTICIPI: defès, defesa, defesos, defeses

INDICATIU PRESENT: defenc, defens, defèn, defenem, defeneu, defenen

INDICATIU IMPERFET: defenia, defenies, defenia, defeníem, defeníeu, defenien

INDICATIU PASSAT: defenguí, defengueres, defengué, defenguérem, defenguéreu, defengueren

INDICATIU FUTUR: defendré, defendràs, defendrà, defendrem, defendreu, defendran

INDICATIU CONDICIONAL: defendria, defendries, defendria, defendríem, defendríeu, defendrien

SUBJUNTIU PRESENT: defengui, defenguis, defengui, defenguem, defengueu, defenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: defengués, defenguessis, defengués, defenguéssim, defenguéssiu, defenguessin

IMPERATIU: defèn, defengui, defenguem, defeneu, defenguin

->defenedor

■defenedor -a

[de defendre]

adj i m i f 1 ant Defensor.

2 HIST 1 defenedor de la mercaderia Cadascun del dos o tres caps de les corporacions de mercaders que tenien la missió de defensar els privilegis i les prerrogatives de la corporació i de recaptar les rendes i els drets.

2 defenedor del pariatge Defenedor de la mercaderia.

3 defenedor dels drets del general Oficial de la diputació del general o generalitat encarregat d’inspeccionar les cases del general i de la bolla i de jutjar els fraus comesos pels oficials.

->defenedoria

defenedoria

Part. sil.: de_fe_ne_do_ri_a

[de defenedor]

f HIST Càrrec de defenedor de la mercaderia.

->defenent

defenent

m ant Defensor.

->defenestració

■defenestració

Part. sil.: de_fe_nes_tra_ci_ó

[del ll. modern defenestratio, -ōnis, der. de fenestra ‘finestra’]

f 1 Acció de defenestrar;

2 l’efecte.

->defenestrar

■defenestrar

[del ll. mod. defenestrare, der. de fenestra, probablement format analògicament sobre defenestratio]

v tr 1 Tirar (algú) daltabaix d’una finestra.

2 fig Expulsar (algú) d’un càrrec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defenestrar

GERUNDI: defenestrant

PARTICIPI: defenestrat, defenestrada, defenestrats, defenestrades

INDICATIU PRESENT: defenestro, defenestres, defenestra, defenestrem, defenestreu, defenestren

INDICATIU IMPERFET: defenestrava, defenestraves, defenestrava, defenestràvem, defenestràveu, defenestraven

INDICATIU PASSAT: defenestrí, defenestrares, defenestrà, defenestràrem, defenestràreu, defenestraren

INDICATIU FUTUR: defenestraré, defenestraràs, defenestrarà, defenestrarem, defenestrareu, defenestraran

INDICATIU CONDICIONAL: defenestraria, defenestraries, defenestraria, defenestraríem, defenestraríeu, defenestrarien

SUBJUNTIU PRESENT: defenestri, defenestris, defenestri, defenestrem, defenestreu, defenestrin

SUBJUNTIU IMPERFET: defenestrés, defenestressis, defenestrés, defenestréssim, defenestréssiu, defenestressin

IMPERATIU: defenestra, defenestri, defenestrem, defenestreu, defenestrin

->defens

defens

[del ll. defensum, supí de defendĕre ‘defensar; privar’]

m DR A Andorra, acció de privar que el bestiar públic pugui pasturar en un predi, o si més no que pugui pasturar sense pagar indemnització.

->defensa

■defensa

[de defensar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 f 1 Acció de defensar o de defensar-se. La defensa d’aquesta ciutat és difícil. Posar-se en defensa. Escriure en defensa pròpia. En defensa de la nostra llibertat. Construir les obres de defensa d’una plaça. Posar una plaça en estat de defensa.

2 no tenir defensa (alguna cosa) No poder ésser defensada, excusada.

2 f Allò que és dit o escrit per defensar algú o alguna cosa. Publicar una defensa de la religió.

3 f 1 Allò que defensa o protegeix.

2 pl esp Conjunt d’obres de fortificació que serveixen per a defensar una ciutat o una altra posició. Destruir les defenses enemigues.

3 esp Caps de corda, manyocs d’espart, peces de goma o plàstic, etc., que hom penja al costat d’una embarcació per preservar-la de xoc o fregadissa contra una altra, contra el moll, etc.

4 pl ANAT ANIM Formacions del cos d’un animal que li serveixen per a atacar o defensar-se.

5 TECNOL Gàbia de filferro entrecreuat, paret de xapa, de plàstic, etc., que hom munta al voltant de les màquines d’òrgans amb moviment que suposen un cert perill d’accident per al treballador.

6 mecanisme de defensa PSIC i PSIQ Conjunt de mesures adoptades per l’individu per protegir-se dels efectes que es deriven d’una situació desagradable, física o mental, d’aparició freqüent.

4 f 1 DR Dret de la persona de demostrar, per ella mateixa o mitjançant persona lletrada, la manca de fonament d’allò de què hom l’acusa.

2 DR PROC Part que es defensa.

3 DR PROC Representant de la part que es defensa.

4 DR PROC Conjunt d’al·legacions i de raonaments explanats per l’advocat defensor en l’acte del judici per sostenir les tesis favorables al seu client i per desvirtuar les al·legacions de la part contrària o del ministeri fiscal.

5 DR PROC Dins un procediment judicial o administratiu, actuació professional de l’advocat, prèviament designat o nomenat, en interès del seu client.

6 legítima defensa DR PEN Circumstància eximent de la responsabilitat criminal que neix del dret que té la persona a defensar-se o a actuar en defensa dels seus parents o d’altres persones que són objecte d’una agressió injusta.

5 ESPORT 1 f Situació dels components d’un equip o d’una part per impedir a l’equip contrari d’obtenir algun punt.

2 m i f Jugador situat en les línies del darrere de l’equip que té per missió principal l’acció defensiva.

3 defensa escombra (o de tancament) En el futbol, jugador que no marca cap contrari i que té per missió treure de l’àrea pròpia qualsevol pilota que sobrepassi els seus companys de defensa.

4 defensa personal Tècnica composta de cops de boxa i de lluita que permet de defensar-se de qualsevol agressió, àdhuc armada.

->defensable

■defensable

[de defensar]

adj Que pot ésser defensat. El castell no era defensable. Aquesta causa no és defensable.

->defensar

■defensar

[del ll. td. defensare, der. freqüentatiu del ll. defĕndĕre, íd.; 1a FONT: c. 1100]

v 1 tr 1 Ajudar (algú o alguna cosa) contra allò que l’ataca o amenaça de causar-li un dany qualsevol. Defensaren el fort cinquanta dies. Va defensar aquell home contra els qui volien agredir-lo.

2 fig No fa sinó defensar els seus interessos. Hem de defensar els nostres drets.

2 pron 1 Repel·lir allò que ataca o amenaça de causar un dany qualsevol. Els soldats es defensaren com lleons.

2 fig Hagué de defensar-se contra les calúmnies dels envejosos. No sabia com defensar-me d’aquelles crítiques.

3 tr Sostenir la certesa, la justícia, etc., d’alguna cosa contra l’opinió, l’actitud, etc., d’altri. Defensar una causa, una opinió, una teoria.

4 tr 1 Protegir, posar (algú o alguna cosa) a l’abric d’allò que pot danyar-lo. La muntanya defensa el poble del vent del nord.

2 fig Procureu de defensar-lo de les males companyies.

5 DR 1 tr Sostenir la defensa d’un acusat.

2 tr Pledejar un advocat en interès del client.

3 pron Al·legar raonaments a favor de la innocència pròpia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defensar

GERUNDI: defensant

PARTICIPI: defensat, defensada, defensats, defensades

INDICATIU PRESENT: defenso, defenses, defensa, defensem, defenseu, defensen

INDICATIU IMPERFET: defensava, defensaves, defensava, defensàvem, defensàveu, defensaven

INDICATIU PASSAT: defensí, defensares, defensà, defensàrem, defensàreu, defensaren

INDICATIU FUTUR: defensaré, defensaràs, defensarà, defensarem, defensareu, defensaran

INDICATIU CONDICIONAL: defensaria, defensaries, defensaria, defensaríem, defensaríeu, defensarien

SUBJUNTIU PRESENT: defensi, defensis, defensi, defensem, defenseu, defensin

SUBJUNTIU IMPERFET: defensés, defensessis, defensés, defenséssim, defenséssiu, defensessin

IMPERATIU: defensa, defensi, defensem, defenseu, defensin

->defensat

■defensat -ada

[de defensar]

adj HERÀLD Dit de l’elefant o del senglar amb les defenses d’un esmalt diferent del del cap.

->defensió

■defensió

Part. sil.: de_fen_si_ó

[del ll. defensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f ant Acció de defensar; defensa.

->defensiu

■defensiu -iva

Part. sil.: de_fen_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. defensus, -a, -um, participi del ll. defĕndĕre ‘defensar’; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj 1 1 Que serveix per a defensar-se d’un atac o una agressió (per oposició a ofensiu). Aliança ofensiva i defensiva. Una guerra defensiva.

2 a la defensiva En actitud de defensar-se. Posar-se a la defensiva. Estar a la defensiva.

2 Que serveix per a defensar, per a protegir. Armes defensives. Embenat defensiu.

->defensivament

■defensivament

[de defensiu]

adv Defensant-se.

->defensívol

■defensívol -a

[de defensar]

adj De bon defensar.

->defensor

■defensor -a

[del ll. defensor, -ōris, íd.; 1a FONT: c. 1500]

1 adj i m i f Persona que defensa (algú o alguna cosa). Els defensors de la muralla. Els defensors de la pàtria. Les tropes defensores.

2 m i f 1 DR PROC En un procediment judicial, advocat designat, d’ofici o lliurement, per a la defensa dels interessos d’una persona o una entitat.

2 DR PROC Advocat designat per a la defensa del processat o encartat.

3 defensor del poble DR ADM A l’estat espanyol, alt comissionat de les corts generals, designat per aquestes i només responsable davant d’elles, que té per missió defensar els drets dels ciutadans i que, amb aquesta finalitat, supervisa l’activitat de l’administració civil i militar.

4 defensor del vincle DR CAN Eclesiàstic que en les causes sobre l’existència del vincle del matrimoni té la missió d’oposar-se a la petició de nul·litat.

5 defensor judicial DR CIV Persona designada pel jutge per a representar els interessos dels menors no emancipats en aquells judicis en els quals llurs interessos són incompatibles amb els de llurs pares.

->defensori

■defensori

[del b. ll. defensorium, íd.]

m Escrit en defensa d’algú.

->defensoria

■defensoria

Part. sil.: de_fen_so_ri_a

[de defensor]

f DR Ministeri o exercici de defensor.

->deferència

■deferència

Part. sil.: de_fe_rèn_ci_a

[de deferent; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Acatament cortès i respectuós als desigs, a la voluntat, d’altri. Mostrar deferència a algú.

->deferent

■deferent

[de deferir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que mostra deferència. Ésser deferent amb algú.

2 1 Que porta o transporta.

2 conducte deferent ANAT ANIM Tub fibromuscular que uneix la cua de l’epidídim amb el conducte ejaculador.

3 circumferència deferent (o simplement deferent) ASTR Circumferència que és descrita pel centre de l’epicicle d’un planeta al voltant de la Terra.

->deferentment

■deferentment

[de deferent]

adv Amb deferència.

->deferir

■deferir

[del ll. defērre, íd. (cf. preferir); 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Acordar a algú honors, dignitats. Els honors que li han estat deferits.

2 tr 1 Sotmetre (alguna cosa) a la determinació d’altri, a una jurisdicció. El rei li deferí el comandament de l’exèrcit. L’examen d’aquesta qüestió serà deferit a una comissió de senadors.

2 DR CIV Atribuir (l’herència d’algú) a un hereu determinat. Deferir els béns als fills del finat.

3 deferir el culpable a (una autoritat) DR Denunciar-l’hi.

3 1 tr Cedir (alguna cosa) per condescendència.

2 intr Cedir per respecte o consideració.

3 intr Condescendir respectuosament. Jo defereixo a la seva edat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deferir

GERUNDI: deferint

PARTICIPI: deferit, deferida, deferits, deferides

INDICATIU PRESENT: defereixo, defereixes, defereix, deferim, deferiu, defereixen

INDICATIU IMPERFET: deferia, deferies, deferia, deferíem, deferíeu, deferien

INDICATIU PASSAT: deferí, deferires, deferí, deferírem, deferíreu, deferiren

INDICATIU FUTUR: deferiré, deferiràs, deferirà, deferirem, deferireu, deferiran

INDICATIU CONDICIONAL: deferiria, deferiries, deferiria, deferiríem, deferiríeu, deferirien

SUBJUNTIU PRESENT: defereixi, defereixis, defereixi, deferim, deferiu, defereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deferís, deferissis, deferís, deferíssim, deferíssiu, deferissin

IMPERATIU: defereix, defereixi, deferim, deferiu, defereixin

->defervescència

■defervescència

Part. sil.: de_fer_ves_cèn_ci_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. defervescens, -ntis, participi pres. del ll. defervescĕre ‘cessar de bullir’]

f PAT Disminució o desaparició de la febre.

->deficiència

■deficiència

Part. sil.: de_fi_ci_èn_ci_a

[del ll. deficientia, íd.]

f 1 Estat o qualitat de deficient. Deficiència de diners. Deficiència de proves.

2 AGR En els vegetals, manca de certs elements minerals que necessiten per a llur desenvolupament correcte.

3 deficiència cromosòmica GEN Deleció cromosòmica.

->deficient

■deficient

Part. sil.: de_fi_ci_ent

[del ll. deficiens, -ntis, íd., participi pres. de deficĕre ‘mancar, no ser suficient’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que arriba curt, que no arriba, a allò calgut. Aquesta subvenció és deficient. La seva salut és molt deficient. Té una preparació científica deficient.

2 deficient mental (o simplement deficient) adj i m i f PSIQ i DR Disminuït, totalment o parcialment, en la seva activitat intel·lectual.

3 molt deficient m ENSENY Nota d’examen o d’avaluació en què un examinand és declarat suspès en el grau més baix de la puntuació.

->deficientment

■deficientment

Part. sil.: de_fi_ci_ent_ment

[de deficient]

adv D’una manera deficient.

->dèficit

■dèficit

[del ll. defĭcit, 3a pers. del pres. d’indic. del ll. deficĕre ‘mancar, no ser suficient’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 ECON 1 Quantitat expressada normalment en termes monetaris que indica el valor en què una suma és més petita que una altra que s’hi relaciona.

2 dèficit de la balança de pagaments Excés d’importacions voluntàries de béns, de serveis i de valors financers per damunt de les exportacions similars.

2 Manca o escassetat d’alguna cosa que hom considera normal o necessària. Dèficit de vitamina C. Hi ha un dèficit d’habitatges de lloguer.

->deficitari

■deficitari -ària

[de dèficit]

adj Que presenta un dèficit. Un pressupost deficitari.

->definibilitat

■definibilitat

f Qualitat de definible.

->definible

■definible

[de definir; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj Que pot ésser definit.

->definició

■definició

Part. sil.: de_fi_ni_ci_ó

[del ll. definitio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de definir.

2 Mots, fórmula, amb què hom defineix. La definició del cercle. Fer una definició.

3 CRIST 1 Determinació conceptual d’una veritat o d’un contingut doctrinal. Definició conciliar.

2 definició de fe (o definició dogmàtica) Proposició explícita d’una veritat que l’Església, per mitjà del magisteri extraordinari, presenta com a objecte de fe divina i catòlica (eclesiàstica) i que gaudeix, doncs, de les prerrogatives d’infal·libilitat i d’obligatorietat.

4 FOTOG Propietat d’un objectiu de reproduir fidelment els petits detalls d’una imatge.

5 LÒG Proposició que té per objecte explicar les notes que té un concepte, segons el seu significat (definició formal) o segons el seu contingut (definició real).

6 MAT Introducció d’un nou concepte fent referència a conceptes anteriors ja definits.

7 TV Fidelitat de reproducció de la imatge, determinada pel nombre de línies del sistema emprat.

->definidor

■definidor -a

[del ll. definitor, -ōris, íd.]

1 adj Que defineix.

2 m i f CATOL En alguns ordes religiosos, cadascun dels qui, amb el general o el provincial, formen un consell per al govern i la disciplina de l’orde.

->definir

■definir

[del ll. definīre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Assenyalar els límits d’una cosa; fixar, determinar. Definir els poders d’algú. Hom no pot definir ni el temps ni el lloc en què això s’esdevingué.

2 pron En un assumpte determinat, manifestar algú obertament la seva manera de pensar o la seva actitud. Sempre es definí com a socialista.

3 tr CRIST Fixar el sentit d’un punt doctrinal o disciplinari, decidir en estil dogmàtic.

2 tr 1 Explicar (una cosa) pels seus atributs, donar-ne una idea exacta. Primer cal definir la cosa. És un home difícil de definir.

2 esp Explicar el veritable sentit d’un mot o una expressió.

3 1 intr Tenir la fi en tal o tal punt, anar a parar o a acabar.

2 intr Anar disminuint l’amplària, el gruix, etc., d’alguna cosa fins a esdevenir nul.

3 tr Definir les pinces d’un vestit.

4 tr Posar fi a alguna cosa.

5 tr esp Pagar el que resta a satisfer d’un compte, d’un deute.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: definir

GERUNDI: definint

PARTICIPI: definit, definida, definits, definides

INDICATIU PRESENT: defineixo, defineixes, defineix, definim, definiu, defineixen

INDICATIU IMPERFET: definia, definies, definia, definíem, definíeu, definien

INDICATIU PASSAT: definí, definires, definí, definírem, definíreu, definiren

INDICATIU FUTUR: definiré, definiràs, definirà, definirem, definireu, definiran

INDICATIU CONDICIONAL: definiria, definiries, definiria, definiríem, definiríeu, definirien

SUBJUNTIU PRESENT: defineixi, defineixis, defineixi, definim, definiu, defineixin

SUBJUNTIU IMPERFET: definís, definissis, definís, definíssim, definíssiu, definissin

IMPERATIU: defineix, defineixi, definim, definiu, defineixin

->definit

■definit -ida

[de definir]

adj 1 Que té límits fixats; concret. Un color definit. Un soroll definit. Una ideologia ben definida.

2 Determinat en grandària o en extensió.

3 GRAM Concepte gramatical (oposat a indefinit) aplicat sobretot a l’article (el, la, els, les, definits, enfront d’un, una, uns, unes, indefinits).

->definitiu

■definitiu -iva

Part. sil.: de_fi_ni_tiu

[el ll. definitīvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj 1 Que posa fi a una cosa, a un afer. Una sentència definitiva.

2 No subjecte a canvi. Un reglament definitiu.

2 en definitiva loc adv 1 D’una manera definitiva.

2 Al capdavall, comptat i debatut. En definitiva, resulta que no és tan bo com sembla.

->definitivament

■definitivament

[de definitiu; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera definitiva. S’ha establert definitivament al Masnou.

->definitori

■definitori -òria

[de definir]

1 adj Relatiu o pertanyent a la definició. Judici definitori. El Concili Vaticà II no promulgà cap text definitori.

2 m CATOL 1 Cos de religiosos definidors.

2 Lloc on es reuneixen.

->deflació

■deflació

Part. sil.: de_fla_ci_ó

[de l’angl. deflation ‘desinflament’, der. del ll. deflare ‘desinflar’, generalitzat en economia a partir del 1918 (v. inflació)]

f 1 ECON Situació en què la baixa de preus, fruit d’una insuficiència de demanda, determina un augment del valor del diner.

2 GEOMORF Acció de transport efectuada pel vent, que arrossega les partícules fines no aglomerades que formen un sòl i les acumula en depressions allunyades.

->deflacionista

■deflacionista

Part. sil.: de_fla_ci_o_nis_ta

[de deflació]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la deflació.

2 Que tendeix a produir la deflació.

->deflactació

deflactació

Part. sil.: de_flac_ta_ci_ó

f ECON Operació de deflactar.

->deflactar

■deflactar

v tr ECON Transformar (una determinada quantitat expressada en termes monetaris nominals) en una altra d’expressada en termes reals, és a dir, en moneda constant referida a un any concret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deflactar

GERUNDI: deflactant

PARTICIPI: deflactat, deflactada, deflactats, deflactades

INDICATIU PRESENT: deflacto, deflactes, deflacta, deflactem, deflacteu, deflacten

INDICATIU IMPERFET: deflactava, deflactaves, deflactava, deflactàvem, deflactàveu, deflactaven

INDICATIU PASSAT: deflactí, deflactares, deflactà, deflactàrem, deflactàreu, deflactaren

INDICATIU FUTUR: deflactaré, deflactaràs, deflactarà, deflactarem, deflactareu, deflactaran

INDICATIU CONDICIONAL: deflactaria, deflactaries, deflactaria, deflactaríem, deflactaríeu, deflactarien

SUBJUNTIU PRESENT: deflacti, deflactis, deflacti, deflactem, deflacteu, deflactin

SUBJUNTIU IMPERFET: deflactés, deflactessis, deflactés, deflactéssim, deflactéssiu, deflactessin

IMPERATIU: deflacta, deflacti, deflactem, deflacteu, deflactin

->deflactor

deflactor

m ECON Factor de relació entre una quantitat expressada en termes monetaris nominals i la mateixa quantitat en termes monetaris reals.

->deflagració

■deflagració

Part. sil.: de_fla_gra_ci_ó

[del ll. deflagratio, -ōnis ‘incendi, combustió’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f QUÍM i ARM Reacció de transformació de certs explosius en la qual l’acció inicial, tèrmica o mecànica, es propaga molt de pressa a tota la superfície de l’explosiu, que entra en combustió de fora a dins.

->deflagrar

■deflagrar

[del ll. deflagrare ‘cremar-se del tot’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v QUÍM 1 intr 1 Cremar, una substància, per deflagració.

2 Explotar produint una ona de pressió que es propaga a velocitat subsònica

2 tr Fer deflagrar (una substància).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deflagrar

GERUNDI: deflagrant

PARTICIPI: deflagrat, deflagrada, deflagrats, deflagrades

INDICATIU PRESENT: deflagro, deflagres, deflagra, deflagrem, deflagreu, deflagren

INDICATIU IMPERFET: deflagrava, deflagraves, deflagrava, deflagràvem, deflagràveu, deflagraven

INDICATIU PASSAT: deflagrí, deflagrares, deflagrà, deflagràrem, deflagràreu, deflagraren

INDICATIU FUTUR: deflagraré, deflagraràs, deflagrarà, deflagrarem, deflagrareu, deflagraran

INDICATIU CONDICIONAL: deflagraria, deflagraries, deflagraria, deflagraríem, deflagraríeu, deflagrarien

SUBJUNTIU PRESENT: deflagri, deflagris, deflagri, deflagrem, deflagreu, deflagrin

SUBJUNTIU IMPERFET: deflagrés, deflagressis, deflagrés, deflagréssim, deflagréssiu, deflagressin

IMPERATIU: deflagra, deflagri, deflagrem, deflagreu, deflagrin

->deflectir

■deflectir

[del ll. deflectĕre, íd.]

v tr Desviar (alguna cosa) de la seva direcció natural. Les lents deflecteixen els raigs de llum.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deflectir

GERUNDI: deflectint

PARTICIPI: deflectit, deflectida, deflectits, deflectides

INDICATIU PRESENT: deflecteixo, deflecteixes, deflecteix, deflectim, deflectiu, deflecteixen

INDICATIU IMPERFET: deflectia, deflecties, deflectia, deflectíem, deflectíeu, deflectien

INDICATIU PASSAT: deflectí, deflectires, deflectí, deflectírem, deflectíreu, deflectiren

INDICATIU FUTUR: deflectiré, deflectiràs, deflectirà, deflectirem, deflectireu, deflectiran

INDICATIU CONDICIONAL: deflectiria, deflectiries, deflectiria, deflectiríem, deflectiríeu, deflectirien

SUBJUNTIU PRESENT: deflecteixi, deflecteixis, deflecteixi, deflectim, deflectiu, deflecteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deflectís, deflectissis, deflectís, deflectíssim, deflectíssiu, deflectissin

IMPERATIU: deflecteix, deflecteixi, deflectim, deflectiu, deflecteixin

->deflector

■deflector -a

[de deflectir]

1 adj 1 Que produeix una deflexió. Placa deflectora.

2 tub deflector METAL·L Tub d’una llargada suficient per a refredar els gasos que han d’entrar en un forn.

2 m AUT 1 Finestreta que pot girar sobre un eix vertical, fixada a les portes del davant dels automòbils, que permet l’entrada de més o menys aire, segons la seva orientació.

2 Pantalla que hom disposa damunt de la cabina d’un camió per tal de millorar-ne la penetració aerodinàmica a altes velocitats.

3 m HIDR Dispositiu que desvia el raig que fa anar una turbina d’acció quan disminueix bruscament la càrrega d’aquesta.

4 m MOT Cap dels pistons utilitzats en els motors de dos temps.

->deflegmació

■deflegmació

Part. sil.: de_fleg_ma_ci_ó

[de deflegmar]

f QUÍM IND Condensació parcial d’un vapor mixt en refredar-lo fins a una temperatura determinada a fi de recollir el condensat ric en els components de punt d’ebullició més alt.

->deflegmador

■deflegmador

[de deflegmar]

m QUÍM IND Condensador emprat en la deflegmació, situat generalment a la sortida del vapor, a la part alta de la columna de fraccionament o de rectificació.

->deflegmar

■deflegmar

[de de- i el gr. phlegma ‘humor aquós’]

v tr Fer una deflegmació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deflegmar

GERUNDI: deflegmant

PARTICIPI: deflegmat, deflegmada, deflegmats, deflegmades

INDICATIU PRESENT: deflegmo, deflegmes, deflegma, deflegmem, deflegmeu, deflegmen

INDICATIU IMPERFET: deflegmava, deflegmaves, deflegmava, deflegmàvem, deflegmàveu, deflegmaven

INDICATIU PASSAT: deflegmí, deflegmares, deflegmà, deflegmàrem, deflegmàreu, deflegmaren

INDICATIU FUTUR: deflegmaré, deflegmaràs, deflegmarà, deflegmarem, deflegmareu, deflegmaran

INDICATIU CONDICIONAL: deflegmaria, deflegmaries, deflegmaria, deflegmaríem, deflegmaríeu, deflegmarien

SUBJUNTIU PRESENT: deflegmi, deflegmis, deflegmi, deflegmem, deflegmeu, deflegmin

SUBJUNTIU IMPERFET: deflegmés, deflegmessis, deflegmés, deflegméssim, deflegméssiu, deflegmessin

IMPERATIU: deflegma, deflegmi, deflegmem, deflegmeu, deflegmin

->deflex

■deflex -a

adj BOT Dirigit abruptament cap avall. Flors deflexes.

->deflexió

■deflexió

Part. sil.: de_fle_xi_ó

[del ll. deflexio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de deflectir;

2 l’efecte.

2 ELECTRÒN Desviació dels raigs en un tub de raigs catòdics, mitjançant la qual els electrons procedents del canó poden assolir qualsevol punt de la pantalla.

3 FISIOL Extensió del cap del fetus durant el part.

->defloració

■defloració

Part. sil.: de_flo_ra_ci_ó

[del ll. defloratio, -ōnis, íd.]

f BOT Caiguda de les flors d’una planta, de les quals no resten sinó les parts que han d’esdevenir el fruit.

->defoliació

■defoliació

Part. sil.: de_fo_li_a_ci_ó

[de full]

f AGR Despreniment o caiguda de les fulles d’un vegetal per causes naturals o artificials.

->defoliador

■defoliador -a

Part. sil.: de_fo_li_a_dor

[de defoliar]

1 adj Que defolia.

2 adj i m ENTOM Dit de l’insecte que s’alimenta de fulles.

->defoliant

■defoliant

Part. sil.: de_fo_li_ant

[de l’angl. nord-americà defoliant (1943), der. de to defoliate ‘fer perdre les fulles a un arbre’, del ll. defoliare, íd.]

m BOT i AGR Cadascuna de les substàncies químiques que per llur acció antagonista sobre les auxines produeixen la caiguda de les fulles dels vegetals.

->defoliar

■defoliar

Part. sil.: de_fo_li_ar

[del ll. td. defoliare ‘despullar de les fulles’]

v tr 1 Fer caure les fulles (d’un arbre, d’una planta).

2 ENTOM Un insecte, menjar-se les fulles (d’un arbre, d’una planta).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defoliar

GERUNDI: defoliant

PARTICIPI: defoliat, defoliada, defoliats, defoliades

INDICATIU PRESENT: defolio, defolies, defolia, defoliem, defolieu, defolien

INDICATIU IMPERFET: defoliava, defoliaves, defoliava, defoliàvem, defoliàveu, defoliaven

INDICATIU PASSAT: defolií, defoliares, defolià, defoliàrem, defoliàreu, defoliaren

INDICATIU FUTUR: defoliaré, defoliaràs, defoliarà, defoliarem, defoliareu, defoliaran

INDICATIU CONDICIONAL: defoliaria, defoliaries, defoliaria, defoliaríem, defoliaríeu, defoliarien

SUBJUNTIU PRESENT: defoliï, defoliïs, defoliï, defoliem, defolieu, defoliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: defoliés, defoliessis, defoliés, defoliéssim, defoliéssiu, defoliessin

IMPERATIU: defolia, defoliï, defoliem, defolieu, defoliïn

->defora

■defora

[de de^2 i fora; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 adv 1 Fora, a l’exterior. Dins no hi ha ningú: tots són defora.

2 al defora Fora, al camp.

2 prep 1 Fora de, a l’exterior de. Per absència d’alguns que són defora la ciutat.

2 al defora de loc prep Fora de, a l’exterior de. Anàrem al defora del poble.

3 m Part exterior d’una cosa. Cal pintar els defores de la casa.

->deformable

■deformable

[de deformar]

adj Que es pot deformar o que pot ésser deformat.

->deformació

■deformació

Part. sil.: de_for_ma_ci_ó

[del ll. deformatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de deformar o de deformar-se;

2 l’efecte.

2 1 GEOL Alteració en la forma d’una roca, d’una capa o d’una part de l’escorça de la terra, que pot produir-se momentàniament o durant llargs períodes de temps.

2 TECNOL Variació de la forma i àdhuc de l’estructura cristal·lina d’un cos produïda quan canvien les forces internes.

3 FOTOG Trucatge fotogràfic que modifica les imatges a fi d’aconseguir els efectes especials apropiats a cada tema.

->deformador

■deformador -a

[de deformar]

adj Que deforma.

->deformant

deformant

[de deformar]

adj Deformador.

->deformar

■deformar

[del ll. deformare, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v 1 tr 1 Alterar (alguna cosa) en la seva forma. La cotilla li deforma el cos. El reumatisme li ha deformat les articulacions dels dits.

2 fig Alterar (alguna cosa) en la seva manera d’ésser. Deformar el caràcter d’un nen.

3 fig Tergiversar. A vegades els diaris deformen els fets.

2 pron Perdre alguna cosa la seva forma. Aquestes sabates s’han deformat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deformar

GERUNDI: deformant

PARTICIPI: deformat, deformada, deformats, deformades

INDICATIU PRESENT: deformo, deformes, deforma, deformem, deformeu, deformen

INDICATIU IMPERFET: deformava, deformaves, deformava, deformàvem, deformàveu, deformaven

INDICATIU PASSAT: deformí, deformares, deformà, deformàrem, deformàreu, deformaren

INDICATIU FUTUR: deformaré, deformaràs, deformarà, deformarem, deformareu, deformaran

INDICATIU CONDICIONAL: deformaria, deformaries, deformaria, deformaríem, deformaríeu, deformarien

SUBJUNTIU PRESENT: deformi, deformis, deformi, deformem, deformeu, deformin

SUBJUNTIU IMPERFET: deformés, deformessis, deformés, deforméssim, deforméssiu, deformessin

IMPERATIU: deforma, deformi, deformem, deformeu, deformin

->deforme

■deforme

[del ll. deformis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Desposseït de la seva forma natural o pròpia. Té els peus deformes. Una corol·la deforme.

2 esp Que presenta en la seva forma alguna grossa irregularitat o anomalia que fa lleig, desplaent, repulsiu. Una persona deforme.

->deformement

■deformement

[de deforme]

adv Constituint una deformitat.

->deformitat

■deformitat

[del ll. deformĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1392]

f 1 1 Qualitat de deforme. La deformitat del seu cos.

2 fig La deformitat de la seva ànima.

2 Persona o cosa deforme. Aquell pobre home era una deformitat. Té diverses deformitats.

3 PAT Alteració de la forma d’un òrgan en una persona a causa de lesions tròfiques, traumatismes o trastorns funcionals.

->defraudació

■defraudació

Part. sil.: de_frau_da_ci_ó

[del ll. defraudatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de defraudar;

2 l’efecte.

2 1 DR Perjudici material que, amb dol o engany, és causat a una persona, o que un funcionari públic o un particular causen a l’estat.

2 DR FISC Infracció comesa mitjançant engany o mala fe per tal d’eludir el pagament d’imposts o contribucions.

3 DR PEN Gènere de delictes contra la propietat caracteritzats per la concurrència d’engany i de perjudici econòmic a un tercer.

->defraudador

■defraudador -a

Part. sil.: de_frau_da_dor

[del ll. defraudator, -ōris, íd.]

m i f Persona que defrauda.

->defraudar

■defraudar

Part. sil.: de_frau_dar

[del ll. defraudare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 DR 1 Fer una defraudació.

2 p ext Defraudar la soldada.

2 No correspondre alguna cosa a allò que hom n’esperava. Això m’ha defraudat en les meves esperances. Això ha defraudat les meves esperances.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defraudar

GERUNDI: defraudant

PARTICIPI: defraudat, defraudada, defraudats, defraudades

INDICATIU PRESENT: defraudo, defraudes, defrauda, defraudem, defraudeu, defrauden

INDICATIU IMPERFET: defraudava, defraudaves, defraudava, defraudàvem, defraudàveu, defraudaven

INDICATIU PASSAT: defraudí, defraudares, defraudà, defraudàrem, defraudàreu, defraudaren

INDICATIU FUTUR: defraudaré, defraudaràs, defraudarà, defraudarem, defraudareu, defraudaran

INDICATIU CONDICIONAL: defraudaria, defraudaries, defraudaria, defraudaríem, defraudaríeu, defraudarien

SUBJUNTIU PRESENT: defraudi, defraudis, defraudi, defraudem, defraudeu, defraudin

SUBJUNTIU IMPERFET: defraudés, defraudessis, defraudés, defraudéssim, defraudéssiu, defraudessin

IMPERATIU: defrauda, defraudi, defraudem, defraudeu, defraudin

->defugi

■defugi

[der. del ll. defugĕre ‘defugir’ per analogia amb refugium ‘refugi’]

m Excusa que hom dóna per defugir o eludir una dificultat.

->defugible

■defugible

[de defugir]

adj Que pot ésser defugit.

->defugir

■defugir

[del ll. defugĕre, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr Esquivar, eludir. Defugir una pregunta, una promesa, una visita.

2 pron Potser sí, que ho faré: no me’n defujo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: defugir

GERUNDI: defugint

PARTICIPI: defugit, defugida, defugits, defugides

INDICATIU PRESENT: defujo, defuges, defuig, defugim, defugiu, defugen

INDICATIU IMPERFET: defugia, defugies, defugia, defugíem, defugíeu, defugien

INDICATIU PASSAT: defugí, defugires, defugí, defugírem, defugíreu, defugiren

INDICATIU FUTUR: defugiré, defugiràs, defugirà, defugirem, defugireu, defugiran

INDICATIU CONDICIONAL: defugiria, defugiries, defugiria, defugiríem, defugiríeu, defugirien

SUBJUNTIU PRESENT: defugi, defugis, defugi, defugim, defugiu, defugin

SUBJUNTIU IMPERFET: defugís, defugissis, defugís, defugíssim, defugíssiu, defugissin

IMPERATIU: defuig, defugi, defugim, defugiu, defugin

->defunció

■defunció

Part. sil.: de_fun_ci_ó

[del ll. defunctio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Mort d’una persona.

->degà

■degà -ana

[del b. ll. decanus, íd.; 1a FONT: c. 1251]

1 m i f El membre més antic d’un cos per ordre de recepció.

2 m i f Membre d’una corporació o professor d’una facultat universitària elegit o designat per a presidir-la.

3 m CATOL Prevere que tenia cura d’una circumscripció diocesana equivalent a l’actual arxiprestat, per delegació del bisbe.

4 m CRIST Dignitat del capítol catedral o la col·legiata que comporta el dret de presidència.

5 m i f CATOL Cadascun dels membres del consell de govern d’un abat o d’una abadessa. Consell de degans.

->deganat

■deganat

[de degà; 1a FONT: 1757, DTo.]

m 1 Dignitat de degà.

2 Durada de les funcions de degà.

3 Casa o despatx del degà.

->degeneració

■degeneració

Part. sil.: de_ge_ne_ra_ci_ó

[del ll. degeneratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de degenerar;

2 l’efecte.

2 BIOL i PAT Estat patològic de la substància viva (òrgan, teixit o cèl·lula) manifestat per modificacions de l’estructura morfològica, física o química.

3 FÍS 1 En mecànica quàntica, propietat d’un valor propi d’un observable, segons la qual hi ha diferents estats propis de l’observable que tenen per valor propi el considerat.

2 p ext Propietat d’una magnitud física, per a cada valor de la qual és possible de trobar diversos estats diferents.

->degenerar

■degenerar

[del ll. degenerare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr 1 Perdre les bones qualitats de la pròpia espècie o raça. Aquesta planta, sense sol, degenera ràpidament.

2 Mudar-se en pitjor, perdre en bones qualitats. Els costums han degenerat. Tot degenera.

3 degenerar en Passar d’una manera d’ésser a una altra de pitjor. La indulgència degenera sovint en feblesa. El refredat ha degenerat en bronquitis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degenerar

GERUNDI: degenerant

PARTICIPI: degenerat, degenerada, degenerats, degenerades

INDICATIU PRESENT: degenero, degeneres, degenera, degenerem, degenereu, degeneren

INDICATIU IMPERFET: degenerava, degeneraves, degenerava, degeneràvem, degeneràveu, degeneraven

INDICATIU PASSAT: degenerí, degenerares, degenerà, degeneràrem, degeneràreu, degeneraren

INDICATIU FUTUR: degeneraré, degeneraràs, degenerarà, degenerarem, degenerareu, degeneraran

INDICATIU CONDICIONAL: degeneraria, degeneraries, degeneraria, degeneraríem, degeneraríeu, degenerarien

SUBJUNTIU PRESENT: degeneri, degeneris, degeneri, degenerem, degenereu, degenerin

SUBJUNTIU IMPERFET: degenerés, degeneressis, degenerés, degeneréssim, degeneréssiu, degeneressin

IMPERATIU: degenera, degeneri, degenerem, degenereu, degenerin

->degenerat

degenerat -ada

[de degenerar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que ha sofert degeneració.

->degeneratiu

■degeneratiu -iva

Part. sil.: de_ge_ne_ra_tiu

[de degenerar]

adj Relatiu o pertanyent a la degeneració.

->degenerescència

■degenerescència

Part. sil.: de_ge_ne_res_cèn_ci_a

[de degenerescent]

f Degeneració, especialment d’un cos organitzat.

->degenerescent

■degenerescent

[formació culta analògica sobre el ll. degenerare ‘degenerar’ amb el sufix ll. -escens, participi pres. dels verbs incoatius en -esco (cf. fosforescent, putrescent)]

adj Que sofreix degeneració.

->deglució

■deglució

Part. sil.: de_glu_ci_ó

[contracció de deglutició]

f FISIOL Pas de substàncies des de la boca fins a l’estómac.

->deglutició

■deglutició

Part. sil.: de_glu_ti_ci_ó

[de deglutir]

f FISIOL Deglució.

->deglutinació

■deglutinació

Part. sil.: de_glu_ti_na_ci_ó

[de de(a)glutinació]

f FON En un mot, terme emprat per a designar l’afèresi d’una porció considerada com a element independent de l’article o d’una preposició.

->deglutir

■deglutir

[del ll. deglutire, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Empassar-se els aliments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deglutir

GERUNDI: deglutint

PARTICIPI: deglutit, deglutida, deglutits, deglutides

INDICATIU PRESENT: degluteixo, degluteixes, degluteix, deglutim, deglutiu, degluteixen

INDICATIU IMPERFET: deglutia, degluties, deglutia, deglutíem, deglutíeu, deglutien

INDICATIU PASSAT: deglutí, deglutires, deglutí, deglutírem, deglutíreu, deglutiren

INDICATIU FUTUR: deglutiré, deglutiràs, deglutirà, deglutirem, deglutireu, deglutiran

INDICATIU CONDICIONAL: deglutiria, deglutiries, deglutiria, deglutiríem, deglutiríeu, deglutirien

SUBJUNTIU PRESENT: degluteixi, degluteixis, degluteixi, deglutim, deglutiu, degluteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deglutís, deglutissis, deglutís, deglutíssim, deglutíssiu, deglutissin

IMPERATIU: degluteix, degluteixi, deglutim, deglutiu, degluteixin

->degolla

■degolla

[de degollar; 1a FONT: 1580]

f 1 1 Degollament.

2 entrar a degolla Assaltar una població expugnada, una fortalesa, etc., sense donar quarter.

3 passar a degolla (l’enemic vençut) No donar-li quarter.

2 HIST DR Pena per la qual hom podia degollar un dels animals a qui entrava indegudament bestiar en un pasturatge.

->degollació

■degollació

Part. sil.: de_go_lla_ci_ó

[del ll. decollatio -ōnis, íd.]

f degollament 1.

->degollada

■degollada

[de degollar]

f 1 degollament 1.

2 CONSTR Junt entre dos maons d’una mateixa filada.

->degolladissa

■degolladissa

[de degollar]

f Degollament de molta gent o de molts animals.

->degollador^1

■degollador^1

[de degollar i -dor^2]

m 1 1 Indret de l’escorxador on són degollats i sagnen els animals destinats a ésser consumits per l’home.

2 esp Escorxador.

2 Part del coll d’un animal per on hom el degolla.

->degollador^2

■degollador^2 -a

[de degollar i -dor^1]

1 1 m i f Persona que degolla.

2 m ant Botxí.

2 m Ganivet amb què hom degolla els animals.

->degolladura

■degolladura

[de degollar]

f NÀUT Esqueixament d’una vela o un tendal.

->degollament

■degollament

[de degollar; 1a FONT: 1443]

m 1 Acció de degollar. El degollament de sant Joan.

2 ENOL Operació de degollar.

->degollar

■degollar

[del ll. decollare, íd., der. de cŏllum ‘coll’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Tallar el coll (a una persona o a un animal).

2 ALIM Matar o sagnar (un animal de sang calenta) mitjançant la pràctica d’una punció o un tall que afecti un vas sanguini important, en general l’aorta, utilitzant un ganivet o degollador.

3 TAUROM Matar el toro mitjançant una estocada defectuosa dirigida al coll.

2 ENOL Canviar els taps de les ampolles de vi escumós a fi de poder separar el pòsit format mentre eren cap per avall en els pupitres de les caves.

3 NÀUT 1 Esquinçar una vela intencionadament quan hi ha temporal a fi d’evitar un perill imminent.

2 Detenir la cadena de l’àncora amb la guillotina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degollar

GERUNDI: degollant

PARTICIPI: degollat, degollada, degollats, degollades

INDICATIU PRESENT: degollo, degolles, degolla, degollem, degolleu, degollen

INDICATIU IMPERFET: degollava, degollaves, degollava, degollàvem, degollàveu, degollaven

INDICATIU PASSAT: degollí, degollares, degollà, degollàrem, degollàreu, degollaren

INDICATIU FUTUR: degollaré, degollaràs, degollarà, degollarem, degollareu, degollaran

INDICATIU CONDICIONAL: degollaria, degollaries, degollaria, degollaríem, degollaríeu, degollarien

SUBJUNTIU PRESENT: degolli, degollis, degolli, degollem, degolleu, degollin

SUBJUNTIU IMPERFET: degollés, degollessis, degollés, degolléssim, degolléssiu, degollessin

IMPERATIU: degolla, degolli, degollem, degolleu, degollin

->degollat

■degollat

[de degollar]

m ORNIT Nom de diversos ocells de l’ordre dels passeriformes, de la família dels ploceids i dels fringíl·lids, que presenten una franja vermella sobre la gola.

->degotador

■degotador

[de degotar]

m 1 TERAP Aparell emprat per a administrar les perfusions gota a gota, normalment a la vena.

2 GASTR Ampolla petita de vidre per a abocar essències gota a gota en un còctel.

->degotall

■degotall

[de degotar; 1a FONT: s. XIX]

m 1 Líquid que degota.

2 p ext Estalactita o un altre lloc per on es filtra aigua en una cova, etc.

->degotament

■degotament

[de degotar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m El fet de caure un líquid de gota en gota, especialment el líquid condensat en el refrigerant d’un aparell destil·latori.

->degotant

■degotant

[de degotar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que degota.

->degotar

■degotar

[de gota; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 intr Caure de gota en gota. La suor li degotava del front. L’aigua degota dels arbres, del sostre.

2 1 intr Deixar caure un líquid de gota en gota. Les fulles degotaven de rosada. Aquest càntir té una esquerda i degota. Quan plou, el sostre degota.

2 tr El front li degota suor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degotar

GERUNDI: degotant

PARTICIPI: degotat, degotada, degotats, degotades

INDICATIU PRESENT: degoto, degotes, degota, degotem, degoteu, degoten

INDICATIU IMPERFET: degotava, degotaves, degotava, degotàvem, degotàveu, degotaven

INDICATIU PASSAT: degotí, degotares, degotà, degotàrem, degotàreu, degotaren

INDICATIU FUTUR: degotaré, degotaràs, degotarà, degotarem, degotareu, degotaran

INDICATIU CONDICIONAL: degotaria, degotaries, degotaria, degotaríem, degotaríeu, degotarien

SUBJUNTIU PRESENT: degoti, degotis, degoti, degotem, degoteu, degotin

SUBJUNTIU IMPERFET: degotés, degotessis, degotés, degotéssim, degotéssiu, degotessin

IMPERATIU: degota, degoti, degotem, degoteu, degotin

->degoteig

■degoteig

Part. sil.: de_go_teig

[de degotejar]

m Acció de degotar.

->degotejar

■degotejar

[de degotar]

v intr Degotar, especialment un sostre, la volta d’una cova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degotejar

GERUNDI: degotejant

PARTICIPI: degotejat, degotejada, degotejats, degotejades

INDICATIU PRESENT: degotejo, degoteges, degoteja, degotegem, degotegeu, degotegen

INDICATIU IMPERFET: degotejava, degotejaves, degotejava, degotejàvem, degotejàveu, degotejaven

INDICATIU PASSAT: degotegí, degotejares, degotejà, degotejàrem, degotejàreu, degotejaren

INDICATIU FUTUR: degotejaré, degotejaràs, degotejarà, degotejarem, degotejareu, degotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: degotejaria, degotejaries, degotejaria, degotejaríem, degotejaríeu, degotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: degotegi, degotegis, degotegi, degotegem, degotegeu, degotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: degotegés, degotegessis, degotegés, degotegéssim, degotegéssiu, degotegessin

IMPERATIU: degoteja, degotegi, degotegem, degotegeu, degotegin

->degoter

■degoter

[de degotar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Gotera.

->degotim

■degotim

[de degotar]

m Degotall.

->degotís

■degotís

[de degotar; 1a FONT: 1839, DLab.]

[pl -issos] m 1 Degotall.

2 1 Lloc per on degota l’aigua en ploure.

2 servitud de degotís DR CAT Servitud que permet al propietari de llençar les aigües pluvials del seu teulat sobre la propietat del veí.

->degradable

■degradable

[de degradar]

adj Que es pot degradar.

->degradació

■degradació

Part. sil.: de_gra_da_ci_ó

[del ll. degradatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de degradar o de degradar-se;

2 l’efecte. Assistir a la degradació d’un militar. La degradació dels costums.

2 ART Disminució gradual de la llum, les ombres, els colors, en una pintura o una fotografia.

3 DR PEN Pena accessòria imposada als condemnats per determinats delictes especials.

4 FISIOL Desassimilació.

5 FON Afebliment.

6 GEOBOT Substitució d’una comunitat vegetal per una altra de més apartada de la clímax.

7 GEOMORF Rebaixament d’un relleu.

8 PAT Cessació del desenvolupament, degeneració, d’un òrgan.

9 PEDOL Evolució d’un sòl en un sentit desfavorable, generalment per un increment en el rentatge.

10 QUÍM ORG, BIOL i BIOQ Descomposició que ocorre en etapes amb productes intermediaris ben definits.

->degradador

■degradador -a

[de degradar]

1 adj Degradant. Les bioreaccions són sintetitzadores o degradadores.

2 m Dispositiu per a obtenir fotografies de fons degradat.

->degradant

■degradant

[de degradar]

adj Que degrada. Una habitud degradant.

->degradar

■degradar

[del ll. td. degradare, íd.; 1a FONT: 1505]

v 1 tr Destituir (algú) d’un grau o d’una dignitat. Degradar un militar, un magistrat.

2 1 tr Portar (algú) a un nivell moral molt baix; envilir. L’abús de l’alcohol l’havia degradat.

2 tr abs Els vicis degraden.

3 pron Perdre la dignitat, l’honor. Amb el seu capteniment servil es degrada.

3 1 tr Alterar (una cosa) fent-la minvar, descomponent-la, etc. La llum degrada els polímers.

2 pron Amb les pluges torrencials el sòl s’ha degradat.

4 tr ART En una pintura o una fotografia, disminuir gradualment (la llum, les ombres, els colors) per tal de produir determinats efectes estètics.

5 tr FISIOL Sotmetre a degradació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degradar

GERUNDI: degradant

PARTICIPI: degradat, degradada, degradats, degradades

INDICATIU PRESENT: degrado, degrades, degrada, degradem, degradeu, degraden

INDICATIU IMPERFET: degradava, degradaves, degradava, degradàvem, degradàveu, degradaven

INDICATIU PASSAT: degradí, degradares, degradà, degradàrem, degradàreu, degradaren

INDICATIU FUTUR: degradaré, degradaràs, degradarà, degradarem, degradareu, degradaran

INDICATIU CONDICIONAL: degradaria, degradaries, degradaria, degradaríem, degradaríeu, degradarien

SUBJUNTIU PRESENT: degradi, degradis, degradi, degradem, degradeu, degradin

SUBJUNTIU IMPERFET: degradés, degradessis, degradés, degradéssim, degradéssiu, degradessin

IMPERATIU: degrada, degradi, degradem, degradeu, degradin

->degradat

■degradat -ada

[de degradar]

adj Que ha sofert degradació. Un terreny degradat.

->degudament

■degudament

[de degut]

adv En la deguda forma, com cal. Degudament autoritzat.

->degustació

■degustació

Part. sil.: de_gus_ta_ci_ó

[del ll. degustatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f ALIM Operació de degustar.

->degustador

■degustador -a

[del ll. td. degustator, -ōris, íd.]

m i f ALIM Persona seleccionada i entrenada per a degustar.

->degustar

■degustar

[del ll. degustare, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr ALIM Tastar un aliment amb la intenció de valorar-ne la qualitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: degustar

GERUNDI: degustant

PARTICIPI: degustat, degustada, degustats, degustades

INDICATIU PRESENT: degusto, degustes, degusta, degustem, degusteu, degusten

INDICATIU IMPERFET: degustava, degustaves, degustava, degustàvem, degustàveu, degustaven

INDICATIU PASSAT: degustí, degustares, degustà, degustàrem, degustàreu, degustaren

INDICATIU FUTUR: degustaré, degustaràs, degustarà, degustarem, degustareu, degustaran

INDICATIU CONDICIONAL: degustaria, degustaries, degustaria, degustaríem, degustaríeu, degustarien

SUBJUNTIU PRESENT: degusti, degustis, degusti, degustem, degusteu, degustin

SUBJUNTIU IMPERFET: degustés, degustessis, degustés, degustéssim, degustéssiu, degustessin

IMPERATIU: degusta, degusti, degustem, degusteu, degustin

->degut

■degut -uda

[de deure^1]

adj Necessari, convenient. Amb el degut respecte. Amb les degudes precaucions.

->dehiscència

■dehiscència

Part. sil.: de_his_cèn_ci_a

[de dehiscent]

f 1 BOT Acció d’obrir-se naturalment un òrgan clos (esporangi, gametangi, antera, fruit) per a deixar anar el seu contingut (espores, gàmetes, pol·len, llavors).

2 1 MED Separació natural o espontània d’una part de l’organisme.

2 dehiscència fol·licular Obertura del fol·licle madur a la meitat del cicle menstrual, que permet el despreniment de l’òvul.

->dehiscent

■dehiscent

[del ll. dehiscens, -ntis, participi pres. del ll. dehiscĕre ‘obrir-se, badar-se’]

adj BOT Que presenta dehiscència.

->dei

dei

Part. sil.: dei

[del turc day ‘oncle matern’]

m HIST Títol donat als capitosts corsaris i als oficials de geníssers.

->dei-

■dei-

Forma prefixada del mot llatí deus, que significa ‘déu’. Ex.: deïforme, deisme.

->deianenc

deianenc -a

Part. sil.: de_ia_nenc

adj i m i f De Deià (Mallorca).

->deïcida

■deïcida

Part. sil.: de_ï_ci_da

[del ll. deicīda, íd., comp. de deus ‘deu’ i caedĕre ‘matar’]

adj i m i f Que pren part en un deïcidi.

->deïcidi

■deïcidi

Part. sil.: de_ï_ci_di

[del b. ll. deicidium, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 MIT Acció d’occir un déu.

2 CRIST Occisió de Jesús com a Déu-home.

->deïdor

deïdor -a

Part. sil.: de_ï_dor

[deriv. de dir, d’una variant de radical ant]

ant 1 adj Que hom pot dir o ha de dir.

2 adj i m i f Dit de la persona que diu.

->deífic

■deífic -a

Part. sil.: de_í_fic

[del ll. ecl. deificus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que procura la intervenció divina, de quelcom de diví. La unió deífica entre l’espòs i l’esposa.

2 Diví.

->deïficació

■deïficació

Part. sil.: de_ï_fi_ca_ci_ó

[del ll. ecl. deificatio, -ōnis, íd.]

f Acció de deïficar.

->deïficar

■deïficar

Part. sil.: de_ï_fi_car

[del ll. ecl. deificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Divinitzar.

2 Considerar com a déu, col·locar en el nombre dels déus.

3 Fer (algú o alguna cosa) objecte d’un culte.

2 CRIST Fer algú partícip de la vida divina mitjançant la gràcia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deïficar

GERUNDI: deïficant

PARTICIPI: deïficat, deïficada, deïficats, deïficades

INDICATIU PRESENT: deïfico, deïfiques, deïfica, deïfiquem, deïfiqueu, deïfiquen

INDICATIU IMPERFET: deïficava, deïficaves, deïficava, deïficàvem, deïficàveu, deïficaven

INDICATIU PASSAT: deïfiquí, deïficares, deïficà, deïficàrem, deïficàreu, deïficaren

INDICATIU FUTUR: deïficaré, deïficaràs, deïficarà, deïficarem, deïficareu, deïficaran

INDICATIU CONDICIONAL: deïficaria, deïficaries, deïficaria, deïficaríem, deïficaríeu, deïficarien

SUBJUNTIU PRESENT: deïfiqui, deïfiquis, deïfiqui, deïfiquem, deïfiqueu, deïfiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: deïfiqués, deïfiquessis, deïfiqués, deïfiquéssim, deïfiquéssiu, deïfiquessin

IMPERATIU: deïfica, deïfiqui, deïfiquem, deïfiqueu, deïfiquin

->deïforme

■deïforme

Part. sil.: de_ï_for_me

[del b. ll. deiformis, íd.]

adj Semblant a un déu.

->deípara

■deípara

Part. sil.: de_í_pa_ra

[del ll. ecl. deipara, íd., comp. de deus ‘déu’ i -parus, -a, -um, element de composició der. de parīre ‘parir’]

adj i f Dit de la mare d’un déu, especialment de la Mare de Déu.

->deisi

■deisi

Part. sil.: dei_si

[del gr. déēsis ‘pregària’]

f ART Tema iconogràfic que representa un grup de dos suplicants, generalment la Mare de Déu i sant Joan Baptista, i al mig el Crist en majestat.

->deisme

■deisme

Part. sil.: de_is_me

[del ll. dĕus, -i ‘déu’]

m RELIG Doctrina religiosa que reconeix l’existència d’un Déu personal, principi i causa de l’univers, però sense cap influx ulterior sobre el món i sense possibilitat de revelació.

->deista

■deista

Part. sil.: de_is_ta

[de déu]

1 adj Relatiu o pertanyent al deisme.

2 m i f Persona que professa el deisme.

->deïtat

■deïtat

Part. sil.: de_ï_tat

[del ll. ecl. deĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Essència divina; divinitat.

2 Déu o deessa.

->de iure

■de iure* [dejúɾe]

[expressió ll., ‘de dret, segons el dret’, usada per a indicar el reconeixement jurídic d’algun fet (per oposició a de facto)]

loc adv i loc adj DR Locució que indica una situació amb valor jurídic que pot ésser contraposada a la realitat efectiva (de facto) o no.

->deix

■deix

Part. sil.: deix

[de deixar; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 deixat^1 1.

2 Inflexió especial del llenguatge segons els individus, els pobles, etc.

->deixa

■deixa

Part. sil.: dei_xa

[de deixar; 1a FONT: 1268]

f 1 1 DR Donació singular d’un dret o una cosa o més ordenada en disposició testamentària.

2 fig Allò que una generació transmet a una altra; llegat.

2 Deixalla.

3 CONSTR Sortida o avançada en fals d’una pedra fora del plom d’una paret per a poder encaixar amb la construcció que hom vol afegir-hi.

4 TÈXT En el lligament d’un teixit, punt d’encreuament en què un fil de trama passa per damunt d’un fil d’ordit.

->deixada

■deixada

Part. sil.: dei_xa_da

[de deixar]

f 1 1 Acció de deixar;

2 l’efecte.

2 ESPORT 1 En certs jocs de pilota, jugada que consisteix a tirar fluix la pilota a fi que vagi a caure molt a prop de la paret o de la xarxa.

2 En el joc de billar, tirada que deixa les boles en una posició favorable al jugador que tira després.

->deixadesa

■deixadesa

Part. sil.: dei_xa_de_sa

[de deixat^2; 1a FONT: c. 1900, DBal.]

f Qualitat de deixat.

->deixador

■deixador -a

Part. sil.: dei_xa_dor

[de deixar]

adj Susceptible d’ésser deixat, per deixar.

->deixalla

■deixalla

Part. sil.: dei_xa_lla

[de deixar; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 1 [generalment en pl] Allò que hom deixa de banda com a inservible o inaprofitable. Sempre va vestit amb les deixalles del seu germà gran.

2 [generalment en pl] esp Ossos, peles, trossos de vianda no aprofitats, etc., que resten al plat després de menjar.

3 fig Persona que no val per a res.

2 Seqüela, ròssec. La seva coixesa és una deixalla de l’accident.

->deixalleria

■deixalleria

Part. sil.: dei_xa_lle_ri_a

[de deixalla]

f ECOL Instal·lació de recepció i emmagatzematge selectius de residus municipals que no són objecte de recollida domiciliària.

->deixament

■deixament

Part. sil.: dei_xa_ment

[de deixar]

m 1 Acció de deixar.

2 Estat de qui es deixa, de qui no té cura de la seva persona.

3 Abatiment, manca de vigor.

4 DR Cessió, desistiment o renúncia de béns, de drets o d’accions.

->deixant

■deixant

Part. sil.: dei_xant

[de deixar]

m 1 Solc que una nau o un altre mòbil deixa darrere seu a la superfície de l’aigua.

2 p ext Rastre de llum, de fum, etc., que deixa un mòbil.

->deixar

■deixar

Part. sil.: dei_xar

[del ll. laxare ‘afluixar’, der. de laxus ‘fluix’, que donà l’ant. leixar, alterat probablement per la prep. de^2, freqüent en construccions amb aquest verb; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Cessar de subjectar, d’usar, de posseir. Deixa el xerrac i agafa la serra.

2 deixar anar Cessar de subjectar o de retenir (algú o alguna cosa) permetent que se’n vagi. Deixar anar una corda. Deixa anar l’aigua, que regarem.

3 deixar anar fig No retenir, algú, un impuls fisiològic o moral. Deixar anar un rot. Deixar anar un crit, un renec.

4 deixar anar fig Cessar de retenir (un càrrec, una situació de privilegi, etc.).

5 deixar-hi la pell (o la vida) Morir en una empresa.

6 no deixar de petja Perseguir insistentment (algú). No el deixaré de petja fins que no m’hagi pagat.

7 no deixar d’ull No perdre de vista.

2 pron 1 abs Cessar de tenir cura de la pròpia persona. Era molt polit, però ara s’ha deixat molt.

2 deixar-se anar Deixar-se.

3 tr 1 Posar o col·locar, algú, (allò que subjecta) en un lloc. On he deixat les claus? Vaig deixar el nen al llit.

2 p ext Una cosa fer una marca, un senyal que resta com a empremta. El got ha deixat una marca a la taula.

3 fig La discussió d’ahir em va deixar molt mal record.

4 abs Desprendre tint una cosa tenyida. Aquesta roba deixa.

5 abs Produir guany. La collita d’enguany ha deixat molt. Té un negoci que deixa força.

4 1 tr Precedint un infinitiu, permetre de, no impedir de. Ha deixat caure el martell que duia a la mà. Deixa’l fer. Deixar escapar un pres.

2 pron Deixar-se caure. Deixar-se manar. Deixar-se agafar.

3 deixar córrer (una cosa) fig No insistir-hi, cessar d’ocupar-se’n. Volia comprar una casa, però ho he deixat córrer.

4 deixar passar el temps (o les hores, o els dies, etc.) Passar el temps, les hores, els dies, etc., sense obrar en un sentit determinat.

5 deixar-se caure (en un lloc) Anar-hi, aturar-s’hi, deliberadament.

6 deixar-se dur (o portar) (per una passió, per un impuls) fig Obrar per la força d’aquesta passió, d’aquest impuls.

7 deixar-se veure Aparèixer en públic, presentar-se a algú, visitar-lo.

8 no deixar perdre res Aprofitar-ho tot.

9 no deixar viure Molestar contínuament.

5 tr Cessar d’ésser o d’estar en un lloc, d’anar per un indret. Ha deixat Barcelona i s’ha instal·lat a Girona. Deixem el camí i agafem la drecera.

6 tr Cessar d’ésser o d’estar amb una persona, de tenir-hi relació, tracte; abandonar. Per ella ha deixat dona i fills.

7 1 tr Fer que resti (una persona o una cosa), no agafar-la, no emportar-se-la, no fer-la seguir. Deixar el paraigua a casa. Deixar els nens amb l’àvia. No té gana: ha deixat tota la carn.

2 pron En Joan s’ha deixat barba.

3 tr En morir, ha deixat tres fills, una gran fortuna, molts deutes, una bona reputació.

4 pron Descuidar-se, oblidar (alguna cosa). Et volia dur el llibre, però me l’he deixat.

5 deixar de banda No tenir en compte; ignorar. Deixar de banda els escrúpols i tirar al dret.

6 deixar endarrere (o darrere, o enrere) (algú) Passar-lo, avançar-lo.

7 deixar endarrere (o darrere, o enrere) (algú) fig Ultrapassar-lo en mèrit.

8 no deixar res per verd Agafar-ho, aprofitar-ho tot sense fer excepcions.

8 tr Fer que resti (una persona o una cosa) en un estat determinat. No l’amoïnis: deixa’l tranquil. Deixar un espai en blanc. Deixar una feina ben feta.

9 1 tr No prosseguir (alguna cosa), renunciar-hi, abstenir-se de fer-la. Ha deixat els estudis. Si hereta deixarà el treball.

2 pron Deixeu-vos de ximpleries.

10 tr 1 Precedint un infinitiu introduït amb la preposició de, cessar, acabar. Això ha deixat de tenir interès. Deixar de fer, de dir, d’estudiar. No deixa de molestar.

2 no deixar de (fer alguna cosa) Fer-la malgrat qualsevol motiu en contra. No deixaré de fer-ho encara que s’hi oposi. Això no deixa de molestar-me.

11 tr 1 Cessar de retenir (una cosa) i posar-la en possessió d’altri. Han deixat la fàbrica als treballadors.

2 esp Llegar. L’oncle, en morir, em deixà una caseta.

3 esp Cedir (una cosa) per a usar-la un cert temps; prestar. Deixa’m el llapis. Li he deixat diners per a passar la setmana.

12 tr 1 Fer que algú continuï tenint (alguna cosa), no prendre-la-hi, no desposseir-l’en. El tribunal ha deixat els fills a la mare.

2 deixar (alguna cosa) per a (algú) No imitar-lo en alguna cosa que hom desaprova. Els plors, deixa’ls per als nens.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deixar

GERUNDI: deixant

PARTICIPI: deixat, deixada, deixats, deixades

INDICATIU PRESENT: deixo, deixes, deixa, deixem, deixeu, deixen

INDICATIU IMPERFET: deixava, deixaves, deixava, deixàvem, deixàveu, deixaven

INDICATIU PASSAT: deixí, deixares, deixà, deixàrem, deixàreu, deixaren

INDICATIU FUTUR: deixaré, deixaràs, deixarà, deixarem, deixareu, deixaran

INDICATIU CONDICIONAL: deixaria, deixaries, deixaria, deixaríem, deixaríeu, deixarien

SUBJUNTIU PRESENT: deixi, deixis, deixi, deixem, deixeu, deixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deixés, deixessis, deixés, deixéssim, deixéssiu, deixessin

IMPERATIU: deixa, deixi, deixem, deixeu, deixin

->deixat^1

■deixat^1

Part. sil.: dei_xat

[v. deixat^2]

m 1 1 Efecte persistent d’una cosa que ha cessat. La grip té mal deixat. Aquesta ressaca és el deixat de la llevantada d’ahir.

2 Regust, sabor. Aquell vi és de bona bevenda, però té un deixat aspre.

2 Manera com queda una cosa en deixar-la acabada; acabat. Aquesta roba té un bon deixat.

->deixat^2

■deixat^2 -ada

Part. sil.: dei_xat

[de deixar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que no posa cura en les coses pròpies, descurós, negligent. És un deixat: mai no sap on ha posat les coses.

2 anar molt deixat Ésser descurós en el vestir.

->deixatar

■deixatar

Part. sil.: dei_xa_tar

[del ll. exaptare ‘adaptar, lligar’, que degué prendre el sentit de ‘deslligar, desfer’, com a forma negativa de aptus, aptare; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer que un sòlid en contacte amb un líquid es disgregui i s’hi mescli.

2 pron fig Perdre vigor, consistència, etc., una obra literària, una actuació, una conferència, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deixatar

GERUNDI: deixatant

PARTICIPI: deixatat, deixatada, deixatats, deixatades

INDICATIU PRESENT: deixato, deixates, deixata, deixatem, deixateu, deixaten

INDICATIU IMPERFET: deixatava, deixataves, deixatava, deixatàvem, deixatàveu, deixataven

INDICATIU PASSAT: deixatí, deixatares, deixatà, deixatàrem, deixatàreu, deixataren

INDICATIU FUTUR: deixataré, deixataràs, deixatarà, deixatarem, deixatareu, deixataran

INDICATIU CONDICIONAL: deixataria, deixataries, deixataria, deixataríem, deixataríeu, deixatarien

SUBJUNTIU PRESENT: deixati, deixatis, deixati, deixatem, deixateu, deixatin

SUBJUNTIU IMPERFET: deixatés, deixatessis, deixatés, deixatéssim, deixatéssiu, deixatessin

IMPERATIU: deixata, deixati, deixatem, deixateu, deixatin

->deixeble

■deixeble -a

Part. sil.: dei_xe_ble

[del ll. dĭscĭpŭlus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 m i f Persona que rep l’ensenyament d’un mestre. Aristòtil fou deixeble de Plató.

2 m BÍBL Cadascun dels membres del grup dels dotze apòstols.

3 m BÍBL Cadascun dels seguidors de Jesús, enviats per ell a predicar, que constitueixen el grup dels setanta (o setanta-dos) deixebles.

2 m i f Persona que segueix la doctrina d’algú. En això els romans són deixebles dels grecs.

->deixia

■deixia

Part. sil.: dei_xi_a

[de deixar]

f 1 Cosa deixada (a algú). Tinc un calaix ple de deixies per tornar.

2 [generalment en pl] Deixalla.

->deixiu

deixiu

Part. sil.: dei_xiu

[formació analògica sobre deix]

m AGR Camp abandonat; ermot.

->deixondar

■deixondar

Part. sil.: dei_xon_dar

[potser d’un ll. *de-ex-somnitare ‘llevar la son’, o del ll. de-excitare, que hauria donat un *deixidar, amb terminació -ondar per influx de son^1; 1a FONT: s. XIV]

v tr i pron Deixondir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deixondar

GERUNDI: deixondant

PARTICIPI: deixondat, deixondada, deixondats, deixondades

INDICATIU PRESENT: deixondo, deixondes, deixonda, deixondem, deixondeu, deixonden

INDICATIU IMPERFET: deixondava, deixondaves, deixondava, deixondàvem, deixondàveu, deixondaven

INDICATIU PASSAT: deixondí, deixondares, deixondà, deixondàrem, deixondàreu, deixondaren

INDICATIU FUTUR: deixondaré, deixondaràs, deixondarà, deixondarem, deixondareu, deixondaran

INDICATIU CONDICIONAL: deixondaria, deixondaries, deixondaria, deixondaríem, deixondaríeu, deixondarien

SUBJUNTIU PRESENT: deixondi, deixondis, deixondi, deixondem, deixondeu, deixondin

SUBJUNTIU IMPERFET: deixondés, deixondessis, deixondés, deixondéssim, deixondéssiu, deixondessin

IMPERATIU: deixonda, deixondi, deixondem, deixondeu, deixondin

->deixondiment

■deixondiment

Part. sil.: dei_xon_di_ment

[de deixondir]

m 1 Acció de deixondir o de deixondir-se;

2 l’efecte.

->deixondir

■deixondir

Part. sil.: dei_xon_dir

[variant de deixondar per canvi de conjugació; 1a FONT: c. 1800]

v 1 1 tr Fer sortir d’un estat d’ensopiment. La pluja el deixondí.

2 pron Tot i els crits, no acabava de deixondir-me.

2 fig 1 tr Despertar, fer sortir d’un estat d’indolència, de peresa. No hi ha manera de deixondir-lo.

2 pron Hem de deixondir-nos, si volem acabar la feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deixondir

GERUNDI: deixondint

PARTICIPI: deixondit, deixondida, deixondits, deixondides

INDICATIU PRESENT: deixondeixo, deixondeixes, deixondeix, deixondim, deixondiu, deixondeixen

INDICATIU IMPERFET: deixondia, deixondies, deixondia, deixondíem, deixondíeu, deixondien

INDICATIU PASSAT: deixondí, deixondires, deixondí, deixondírem, deixondíreu, deixondiren

INDICATIU FUTUR: deixondiré, deixondiràs, deixondirà, deixondirem, deixondireu, deixondiran

INDICATIU CONDICIONAL: deixondiria, deixondiries, deixondiria, deixondiríem, deixondiríeu, deixondirien

SUBJUNTIU PRESENT: deixondeixi, deixondeixis, deixondeixi, deixondim, deixondiu, deixondeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deixondís, deixondissis, deixondís, deixondíssim, deixondíssiu, deixondissin

IMPERATIU: deixondeix, deixondeixi, deixondim, deixondiu, deixondeixin

->deixondit

■deixondit -ida

Part. sil.: dei_xon_dit

[de deixondir]

adj Despert, eixerit. Era deixondit com una mostela.

->deixuplina

■deixuplina

Part. sil.: dei_xu_pli_na

[del ll. dĭscĭplīna, ‘disciplina, educació’]

f 1 Acció de deixuplinar o de deixuplinar-se.

2 pl Assot fet de cordetes o de cadenes, especialment el que fan servir els penitents per a flagel·lar-se.

->deixuplinant

■deixuplinant

Part. sil.: dei_xu_pli_nant

[de deixuplinar]

m i f Penitent que es deixuplina.

->deixuplinar

■deixuplinar

Part. sil.: dei_xu_pli_nar

[de deixuplina; 1a FONT: 1636]

v 1 tr Donar cops de deixuplines. El reu fou deixuplinat.

2 pron A la processó, molts penitents es deixuplinaven.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deixuplinar

GERUNDI: deixuplinant

PARTICIPI: deixuplinat, deixuplinada, deixuplinats, deixuplinades

INDICATIU PRESENT: deixuplino, deixuplines, deixuplina, deixuplinem, deixuplineu, deixuplinen

INDICATIU IMPERFET: deixuplinava, deixuplinaves, deixuplinava, deixuplinàvem, deixuplinàveu, deixuplinaven

INDICATIU PASSAT: deixupliní, deixuplinares, deixuplinà, deixuplinàrem, deixuplinàreu, deixuplinaren

INDICATIU FUTUR: deixuplinaré, deixuplinaràs, deixuplinarà, deixuplinarem, deixuplinareu, deixuplinaran

INDICATIU CONDICIONAL: deixuplinaria, deixuplinaries, deixuplinaria, deixuplinaríem, deixuplinaríeu, deixuplinarien

SUBJUNTIU PRESENT: deixuplini, deixuplinis, deixuplini, deixuplinem, deixuplineu, deixuplinin

SUBJUNTIU IMPERFET: deixuplinés, deixuplinessis, deixuplinés, deixuplinéssim, deixuplinéssiu, deixuplinessin

IMPERATIU: deixuplina, deixuplini, deixuplinem, deixuplineu, deixuplinin

->dejecció

■dejecció

Part. sil.: de_jec_ci_ó

[del ll. dejectio, -ōnis ‘capgirament, abaixament’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Rebaixament moral.

2 ASTROL Situació en què un planeta té el mínim d’influència.

3 GEOMORF Conjunt de materials rocallosos acumulats per l’acció dels fenòmens externs de la Terra (corrents fluvials, vents, etc.), o pels interns, com els productes volcànics.

4 MED 1 Evacuació de les matèries fecals.

2 Conjunt de matèries fecals evacuades. Dejecció biliosa.

->dejectar

■dejectar

[del ll. dejectare ‘capgirar’, freqüentatiu de dejicĕre ‘precipitar’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Rebaixar moralment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dejectar

GERUNDI: dejectant

PARTICIPI: dejectat, dejectada, dejectats, dejectades

INDICATIU PRESENT: dejecto, dejectes, dejecta, dejectem, dejecteu, dejecten

INDICATIU IMPERFET: dejectava, dejectaves, dejectava, dejectàvem, dejectàveu, dejectaven

INDICATIU PASSAT: dejectí, dejectares, dejectà, dejectàrem, dejectàreu, dejectaren

INDICATIU FUTUR: dejectaré, dejectaràs, dejectarà, dejectarem, dejectareu, dejectaran

INDICATIU CONDICIONAL: dejectaria, dejectaries, dejectaria, dejectaríem, dejectaríeu, dejectarien

SUBJUNTIU PRESENT: dejecti, dejectis, dejecti, dejectem, dejecteu, dejectin

SUBJUNTIU IMPERFET: dejectés, dejectessis, dejectés, dejectéssim, dejectéssiu, dejectessin

IMPERATIU: dejecta, dejecti, dejectem, dejecteu, dejectin

->dejecte

■dejecte -a

[del ll. dejectus, -a, -um ‘baix, abatut’; 1a FONT: s. XIV]

adj Caigut en dejecció; baix, vil.

->dejectiu

■dejectiu -iva

Part. sil.: de_jec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. dejectus, -a, -um, participi de dejicĕre ‘precipitar’]

adj Relatiu o pertanyent a la dejecció.

->dejector

■dejector

[de dejectar]

m TERMOT Aparell que hom instal·la en moltes calderes de vapor amb la finalitat de contribuir a l’evacuació de les sals en suspensió que endureixen l’aigua i produeixen incrustacions en les parets.

->dejorn

■dejorn

[de de^2 i jorn; 1a FONT: 1490, Tirant]

adv De matí, a una hora no avançada del dia.

->dejú

■dejú -una

[del ll. jejūnus, íd., per dissimilació de je- en de-; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Que no ha pres aliments des del començament del dia. Ja era la tarda i encara estava dejú.

2 p ext Estar dejú de dos dies.

2 fig Mancat, privat. Escriu-me sovint, que estic dejú de notícies.

3 en dejú loc adv Estant dejú. Me n’he de prendre dues cullerades en dejú.

->dejunador

■dejunador -a

[de dejunar]

m i f 1 Persona que dejuna.

2 esp Persona que fa exhibicions dejunant públicament durant molts dies seguits.

->dejunar

■dejunar

[del ll. jejunare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v intr 1 No prendre aliments o prendre’n en una quantitat escassa durant un temps més o menys llarg. Mentre ell s’afarta, els fills dejunen.

2 RELIG 1 Fer dejuni. Dejunar els dies prescrits per l’Església.

2 p ext Fer abstinència de carn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dejunar

GERUNDI: dejunant

PARTICIPI: dejunat, dejunada, dejunats, dejunades

INDICATIU PRESENT: dejuno, dejunes, dejuna, dejunem, dejuneu, dejunen

INDICATIU IMPERFET: dejunava, dejunaves, dejunava, dejunàvem, dejunàveu, dejunaven

INDICATIU PASSAT: dejuní, dejunares, dejunà, dejunàrem, dejunàreu, dejunaren

INDICATIU FUTUR: dejunaré, dejunaràs, dejunarà, dejunarem, dejunareu, dejunaran

INDICATIU CONDICIONAL: dejunaria, dejunaries, dejunaria, dejunaríem, dejunaríeu, dejunarien

SUBJUNTIU PRESENT: dejuni, dejunis, dejuni, dejunem, dejuneu, dejunin

SUBJUNTIU IMPERFET: dejunés, dejunessis, dejunés, dejunéssim, dejunéssiu, dejunessin

IMPERATIU: dejuna, dejuni, dejunem, dejuneu, dejunin

->dejunat

■dejunat -ada

[de dejunar]

adj 1 Que ha estat sotmès a un dejuni. Cargols dejunats.

2 1 De dejuni.

2 dia dejunat RELIG Dia de dejuni.

->dejuni

■dejuni

[del ll. jejunium, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 1 Acció de dejunar.

2 fig Mancança, privació. Patim dejuni de diaris catalans.

2 1 RELIG Privació voluntària d’aliment per motius ascètics o religiosos.

2 DR CAN Prescripció de l’Església referent a una reducció de l’aliment en determinats dies de l’any.

3 DR CAN Abstinència de carn.

4 dejuni eucarístic DR CAN Abstenció d’aliment i de beguda abans de combregar, com a signe de la transcendència de l’eucaristia amb relació al menjar quotidià.

3 POLÍT Vaga de fam.

->dejús

■dejús

[de de^2 i l’ant. jus ‘sota’, del ll. vg. jūsum, alteració de jōsum per influx de sūsum (cl. sūrsum ‘amunt’), provinent del ll. cl. deōrsum ‘avall’]

adv i prep ant i dial Davall, dessota.

->del

■del

Contracció de la preposició de i l’article el.

->delació

■delació

Part. sil.: de_la_ci_ó

Hom.: deleció

[del ll. delatio, -ōnis, íd., der. de defērre ‘deferir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de delatar. La policia se n’assabentà per una delació.

2 DR CAT En el procés d’adquisició de l’herència, manifestació per la qual el cridat, sia per voluntat del causant o per la llei, immediatament l’accepta o la repudia.

->delaminació

delaminació

Part. sil.: de_la_mi_na_ci_ó

f EMBRIOL Varietat del procés de gastrulació de la qual resulten l’ectoderma i l’endoderma concèntrics.

->delat

■delat -ada

[del ll. delatus, -a, -um, íd., participi de defērre ‘diferir’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

ant m i f 1 Acusat, inculpat.

2 Bandit.

->delatable

■delatable

[de delatar]

adj Digne d’ésser delatat.

->delatant

■delatant

[de delatar]

adj i m i f Delator.

->delatar

■delatar

[de delat; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Portar a coneixement de la justícia un crim o un delicte. Delatà el fet a un gendarme.

2 p ext Descobrir, posar de manifest alguna cosa que hom voldria amagar. Aquell exabrupte delatà les seves veritables intencions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: delatar

GERUNDI: delatant

PARTICIPI: delatat, delatada, delatats, delatades

INDICATIU PRESENT: delato, delates, delata, delatem, delateu, delaten

INDICATIU IMPERFET: delatava, delataves, delatava, delatàvem, delatàveu, delataven

INDICATIU PASSAT: delatí, delatares, delatà, delatàrem, delatàreu, delataren

INDICATIU FUTUR: delataré, delataràs, delatarà, delatarem, delatareu, delataran

INDICATIU CONDICIONAL: delataria, delataries, delataria, delataríem, delataríeu, delatarien

SUBJUNTIU PRESENT: delati, delatis, delati, delatem, delateu, delatin

SUBJUNTIU IMPERFET: delatés, delatessis, delatés, delatéssim, delatéssiu, delatessin

IMPERATIU: delata, delati, delatem, delateu, delatin

->desaparellar^2

■desaparellar^2

Part. sil.: des_a_pa_re_llar

[de aparellar^2]

v 1 tr Separar un parell o una parella.

2 pron Cessar de fer parell o parella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparellar

GERUNDI: desaparellant

PARTICIPI: desaparellat, desaparellada, desaparellats, desaparellades

INDICATIU PRESENT: desaparello, desaparelles, desaparella, desaparellem, desaparelleu, desaparellen

INDICATIU IMPERFET: desaparellava, desaparellaves, desaparellava, desaparellàvem, desaparellàveu, desaparellaven

INDICATIU PASSAT: desaparellí, desaparellares, desaparellà, desaparellàrem, desaparellàreu, desaparellaren

INDICATIU FUTUR: desaparellaré, desaparellaràs, desaparellarà, desaparellarem, desaparellareu, desaparellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparellaria, desaparellaries, desaparellaria, desaparellaríem, desaparellaríeu, desaparellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparelli, desaparellis, desaparelli, desaparellem, desaparelleu, desaparellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparellés, desaparellessis, desaparellés, desaparelléssim, desaparelléssiu, desaparellessin

IMPERATIU: desaparella, desaparelli, desaparellem, desaparelleu, desaparellin

->desapariament

■desapariament

Part. sil.: des_a_pa_ri_a_ment

[de desapariar]

m 1 Acció de desapariar o de desapariar-se;

2 l’efecte.

->desapariar

■desapariar

Part. sil.: des_a_pa_ri_ar

[de apariar]

v 1 tr Separar dues coses apariades, especialment mascle i femella.

2 pron Desapariar-se el mascle i la femella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapariar

GERUNDI: desapariant

PARTICIPI: desapariat, desapariada, desapariats, desapariades

INDICATIU PRESENT: desapario, desaparies, desaparia, desapariem, desaparieu, desaparien

INDICATIU IMPERFET: desapariava, desapariaves, desapariava, desapariàvem, desapariàveu, desapariaven

INDICATIU PASSAT: desaparií, desapariares, desaparià, desapariàrem, desapariàreu, desapariaren

INDICATIU FUTUR: desapariaré, desapariaràs, desapariarà, desapariarem, desapariareu, desapariaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapariaria, desapariaries, desapariaria, desapariaríem, desapariaríeu, desapariarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapariï, desapariïs, desapariï, desapariem, desaparieu, desapariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desapariés, desapariessis, desapariés, desapariéssim, desapariéssiu, desapariessin

IMPERATIU: desaparia, desapariï, desapariem, desaparieu, desapariïn

->desapariat

desapariat -ada

Part. sil.: des_a_pa_ri_at

[de desapariar]

adj desparió 1.

->desaparició

■desaparició

Part. sil.: des_a_pa_ri_ci_ó

[de desaparèixer]

f Acció de desaparèixer.

->desaparionament

■desaparionament

Part. sil.: des_a_pa_ri_o_na_ment

[de desaparionar]

m 1 Acció de desaparionar o de desaparionar-se;

2 l’efecte.

->desaparionar

■desaparionar

Part. sil.: des_a_pa_ri_o_nar

[de aparionar]

v tr Separar dues coses que formen parell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparionar

GERUNDI: desaparionant

PARTICIPI: desaparionat, desaparionada, desaparionats, desaparionades

INDICATIU PRESENT: desapariono, desapariones, desapariona, desaparionem, desaparioneu, desaparionen

INDICATIU IMPERFET: desaparionava, desaparionaves, desaparionava, desaparionàvem, desaparionàveu, desaparionaven

INDICATIU PASSAT: desaparioní, desaparionares, desaparionà, desaparionàrem, desaparionàreu, desaparionaren

INDICATIU FUTUR: desaparionaré, desaparionaràs, desaparionarà, desaparionarem, desaparionareu, desaparionaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparionaria, desaparionaries, desaparionaria, desaparionaríem, desaparionaríeu, desaparionarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparioni, desaparionis, desaparioni, desaparionem, desaparioneu, desaparionin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparionés, desaparionessis, desaparionés, desaparionéssim, desaparionéssiu, desaparionessin

IMPERATIU: desapariona, desaparioni, desaparionem, desaparioneu, desaparionin

->desaparroquianar

■desaparroquianar

Part. sil.: des_a_par_ro_qui_a_nar

[de aparroquianar-se]

v 1 tr Fer perdre parròquia.

2 pron Perdre parròquia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparroquianar

GERUNDI: desaparroquianant

PARTICIPI: desaparroquianat, desaparroquianada, desaparroquianats, desaparroquianades

INDICATIU PRESENT: desaparroquiano, desaparroquianes, desaparroquiana, desaparroquianem, desaparroquianeu, desaparroquianen

INDICATIU IMPERFET: desaparroquianava, desaparroquianaves, desaparroquianava, desaparroquianàvem, desaparroquianàveu, desaparroquianaven

INDICATIU PASSAT: desaparroquianí, desaparroquianares, desaparroquianà, desaparroquianàrem, desaparroquianàreu, desaparroquianaren

INDICATIU FUTUR: desaparroquianaré, desaparroquianaràs, desaparroquianarà, desaparroquianarem, desaparroquianareu, desaparroquianaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparroquianaria, desaparroquianaries, desaparroquianaria, desaparroquianaríem, desaparroquianaríeu, desaparroquianarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparroquiani, desaparroquianis, desaparroquiani, desaparroquianem, desaparroquianeu, desaparroquianin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparroquianés, desaparroquianessis, desaparroquianés, desaparroquianéssim, desaparroquianéssiu, desaparroquianessin

IMPERATIU: desaparroquiana, desaparroquiani, desaparroquianem, desaparroquianeu, desaparroquianin

->desaparroquiar-se

■desaparroquiar-se

Part. sil.: des_a_par_ro_qui_ar-se

[de aparroquiar-se]

v pron Deixar d’ésser parroquià d’un establiment, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparroquiar

GERUNDI: desaparroquiant

PARTICIPI: desaparroquiat, desaparroquiada, desaparroquiats, desaparroquiades

INDICATIU PRESENT: desaparroquio, desaparroquies, desaparroquia, desaparroquiem, desaparroquieu, desaparroquien

INDICATIU IMPERFET: desaparroquiava, desaparroquiaves, desaparroquiava, desaparroquiàvem, desaparroquiàveu, desaparroquiaven

INDICATIU PASSAT: desaparroquií, desaparroquiares, desaparroquià, desaparroquiàrem, desaparroquiàreu, desaparroquiaren

INDICATIU FUTUR: desaparroquiaré, desaparroquiaràs, desaparroquiarà, desaparroquiarem, desaparroquiareu, desaparroquiaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparroquiaria, desaparroquiaries, desaparroquiaria, desaparroquiaríem, desaparroquiaríeu, desaparroquiarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparroquiï, desaparroquiïs, desaparroquiï, desaparroquiem, desaparroquieu, desaparroquiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparroquiés, desaparroquiessis, desaparroquiés, desaparroquiéssim, desaparroquiéssiu, desaparroquiessin

IMPERATIU: desaparroquia, desaparroquiï, desaparroquiem, desaparroquieu, desaparroquiïn

->desapassionadament

■desapassionadament

Part. sil.: des_a_pas_si_o_na_da_ment

[de desapassionat]

adv D’una manera desapassionada.

->desapassionar-se

■desapassionar-se

Part. sil.: des_a_pas_si_o_nar-se

[de apassionar]

v pron Alliberar-se d’una passió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapassionar

GERUNDI: desapassionant

PARTICIPI: desapassionat, desapassionada, desapassionats, desapassionades

INDICATIU PRESENT: desapassiono, desapassiones, desapassiona, desapassionem, desapassioneu, desapassionen

INDICATIU IMPERFET: desapassionava, desapassionaves, desapassionava, desapassionàvem, desapassionàveu, desapassionaven

INDICATIU PASSAT: desapassioní, desapassionares, desapassionà, desapassionàrem, desapassionàreu, desapassionaren

INDICATIU FUTUR: desapassionaré, desapassionaràs, desapassionarà, desapassionarem, desapassionareu, desapassionaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapassionaria, desapassionaries, desapassionaria, desapassionaríem, desapassionaríeu, desapassionarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapassioni, desapassionis, desapassioni, desapassionem, desapassioneu, desapassionin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapassionés, desapassionessis, desapassionés, desapassionéssim, desapassionéssiu, desapassionessin

IMPERATIU: desapassiona, desapassioni, desapassionem, desapassioneu, desapassionin

->desapassionat

■desapassionat -ada

Part. sil.: des_a_pas_si_o_nat

[de desapassionar-se]

adj Lliure d’apassionament.

->desapegar

desapegar

Part. sil.: des_a_pe_gar

[de apegar]

v tr i pron dial Desenganxar.

->desapercebudament

■desapercebudament

Part. sil.: des_a_per_ce_bu_da_ment

[de desapercebut]

adv Sense que hom se n’apercebi.

->desapercebut

■desapercebut -uda

Part. sil.: des_a_per_ce_but

[de apercebre]

adj No apercebut, sense que hom se n’adoni. És un detall que no podia passar desapercebut.

->desapiadadament

■desapiadadament

Part. sil.: des_a_pi_a_da_da_ment

[de desapiadat]

adv Despietadament.

->desapiadat

■desapiadat -ada

Part. sil.: des_a_pi_a_dat

[de apiadar-se]

adj Despietat.

->desaplegar-se

■desaplegar-se

Part. sil.: des_a_ple_gar-se

[de aplegar; 1a FONT: 1451]

v pron Cessar, dos o més, d’anar o d’estar aplegats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaplegar

GERUNDI: desaplegant

PARTICIPI: desaplegat, desaplegada, desaplegats, desaplegades

INDICATIU PRESENT: desaplego, desaplegues, desaplega, desapleguem, desaplegueu, desapleguen

INDICATIU IMPERFET: desaplegava, desaplegaves, desaplegava, desaplegàvem, desaplegàveu, desaplegaven

INDICATIU PASSAT: desapleguí, desaplegares, desaplegà, desaplegàrem, desaplegàreu, desaplegaren

INDICATIU FUTUR: desaplegaré, desaplegaràs, desaplegarà, desaplegarem, desaplegareu, desaplegaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaplegaria, desaplegaries, desaplegaria, desaplegaríem, desaplegaríeu, desaplegarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaplegui, desapleguis, desaplegui, desapleguem, desaplegueu, desapleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaplegués, desapleguessis, desaplegués, desapleguéssim, desapleguéssiu, desapleguessin

IMPERATIU: desaplega, desaplegui, desapleguem, desaplegueu, desapleguin

->desaplicació

■desaplicació

Part. sil.: des_a_pli_ca_ci_ó

[de desaplicar]

f 1 Acció de desaplicar.

2 Mancança d’aplicació a l’estudi, al treball. El mestre lamentava la desaplicació dels deixebles.

->desaplicadament

■desaplicadament

Part. sil.: des_a_pli_ca_da_ment

[de desaplicat]

adv Sense aplicació.

->desaplicar

■desaplicar

Part. sil.: des_a_pli_car

[de aplicar]

v 1 tr Separar (una cosa) d’allò a què és aplicada.

2 pron No posar esforç, atenció, etc., en l’execució d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaplicar

GERUNDI: desaplicant

PARTICIPI: desaplicat, desaplicada, desaplicats, desaplicades

INDICATIU PRESENT: desaplico, desapliques, desaplica, desapliquem, desapliqueu, desapliquen

INDICATIU IMPERFET: desaplicava, desaplicaves, desaplicava, desaplicàvem, desaplicàveu, desaplicaven

INDICATIU PASSAT: desapliquí, desaplicares, desaplicà, desaplicàrem, desaplicàreu, desaplicaren

INDICATIU FUTUR: desaplicaré, desaplicaràs, desaplicarà, desaplicarem, desaplicareu, desaplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaplicaria, desaplicaries, desaplicaria, desaplicaríem, desaplicaríeu, desaplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapliqui, desapliquis, desapliqui, desapliquem, desapliqueu, desapliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapliqués, desapliquessis, desapliqués, desapliquéssim, desapliquéssiu, desapliquessin

IMPERATIU: desaplica, desapliqui, desapliquem, desapliqueu, desapliquin

->desaplicat

■desaplicat -ada

Part. sil.: des_a_pli_cat

[de desaplicar]

adj Mancat d’aplicació a l’estudi, al treball.

->desapoderament

■desapoderament

Part. sil.: des_a_po_de_ra_ment

[de desapoderar]

m Acció de desapoderar.

->desapoderar

■desapoderar

Part. sil.: des_a_po_de_rar

[de apoderar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr Desposseir (algú) del poder o dels poders que té.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapoderar

GERUNDI: desapoderant

PARTICIPI: desapoderat, desapoderada, desapoderats, desapoderades

INDICATIU PRESENT: desapodero, desapoderes, desapodera, desapoderem, desapodereu, desapoderen

INDICATIU IMPERFET: desapoderava, desapoderaves, desapoderava, desapoderàvem, desapoderàveu, desapoderaven

INDICATIU PASSAT: desapoderí, desapoderares, desapoderà, desapoderàrem, desapoderàreu, desapoderaren

INDICATIU FUTUR: desapoderaré, desapoderaràs, desapoderarà, desapoderarem, desapoderareu, desapoderaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapoderaria, desapoderaries, desapoderaria, desapoderaríem, desapoderaríeu, desapoderarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapoderi, desapoderis, desapoderi, desapoderem, desapodereu, desapoderin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapoderés, desapoderessis, desapoderés, desapoderéssim, desapoderéssiu, desapoderessin

IMPERATIU: desapodera, desapoderi, desapoderem, desapodereu, desapoderin

->desaprendre

■desaprendre

Part. sil.: des_a_pren_dre

[de aprendre]

v tr Oblidar allò que hom ha après. Cada dia aprenc i desaprenc ensems.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaprendre

GERUNDI: desaprenent

PARTICIPI: desaprès, desapresa, desapresos, desapreses

INDICATIU PRESENT: desaprenc, desaprens, desaprèn, desaprenem, desapreneu, desaprenen

INDICATIU IMPERFET: desaprenia, desaprenies, desaprenia, desapreníem, desapreníeu, desaprenien

INDICATIU PASSAT: desaprenguí, desaprengueres, desaprengué, desaprenguérem, desaprenguéreu, desaprengueren

INDICATIU FUTUR: desaprendré, desaprendràs, desaprendrà, desaprendrem, desaprendreu, desaprendran

INDICATIU CONDICIONAL: desaprendria, desaprendries, desaprendria, desaprendríem, desaprendríeu, desaprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: desaprengui, desaprenguis, desaprengui, desaprenguem, desaprengueu, desaprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaprengués, desaprenguessis, desaprengués, desaprenguéssim, desaprenguéssiu, desaprenguessin

IMPERATIU: desaprèn, desaprengui, desaprenguem, desapreneu, desaprenguin

->desaprensió

■desaprensió

Part. sil.: des_a_pren_si_ó

[de aprensió]

f Qualitat de desaprensiu.

->desaprensiu

■desaprensiu -iva

Part. sil.: des_a_pren_siu

[de aprensiu]

adj Mancat de consciència moral.

->desaprofitable

■desaprofitable

Part. sil.: des_a_pro_fi_ta_ble

[de desaprofitar]

adj No aprofitable. No hi ha res desaprofitable.

->desaprofitament

■desaprofitament

Part. sil.: des_a_pro_fi_ta_ment

[de desaprofitar]

m 1 Acció de desaprofitar.

2 Condició de desaprofitat 2.

->desaprofitar

■desaprofitar

Part. sil.: des_a_pro_fi_tar

[de aprofitar]

v 1 tr No emprar útilment. Desaprofitar el temps. Desaprofitar una avinentesa.

2 intr No progressar algú a causa de la seva poca aplicació. Un alumne que desaprofita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaprofitar

GERUNDI: desaprofitant

PARTICIPI: desaprofitat, desaprofitada, desaprofitats, desaprofitades

INDICATIU PRESENT: desaprofito, desaprofites, desaprofita, desaprofitem, desaprofiteu, desaprofiten

INDICATIU IMPERFET: desaprofitava, desaprofitaves, desaprofitava, desaprofitàvem, desaprofitàveu, desaprofitaven

INDICATIU PASSAT: desaprofití, desaprofitares, desaprofità, desaprofitàrem, desaprofitàreu, desaprofitaren

INDICATIU FUTUR: desaprofitaré, desaprofitaràs, desaprofitarà, desaprofitarem, desaprofitareu, desaprofitaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaprofitaria, desaprofitaries, desaprofitaria, desaprofitaríem, desaprofitaríeu, desaprofitarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaprofiti, desaprofitis, desaprofiti, desaprofitem, desaprofiteu, desaprofitin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaprofités, desaprofitessis, desaprofités, desaprofitéssim, desaprofitéssiu, desaprofitessin

IMPERATIU: desaprofita, desaprofiti, desaprofitem, desaprofiteu, desaprofitin

->desaprofitat

■desaprofitat -ada

Part. sil.: des_a_pro_fi_tat

[de desaprofitar]

adj 1 Que no dóna el profit degut.

2 Que no avança el que podria avançar en els estudis, els afers, la carrera, etc.

->desapropi

■desapropi

Part. sil.: des_a_pro_pi

[de desapropiar]

m Desapropiació.

->desapropiació

■desapropiació

Part. sil.: des_a_pro_pi_a_ci_ó

[de desapropiar]

f 1 Acció de desapropiar o de desapropiar-se;

2 l’efecte.

->desapropiament

■desapropiament

Part. sil.: des_a_pro_pi_a_ment

[de desapropiar]

m Desapropiació.

->desapropiar

■desapropiar

Part. sil.: des_a_pro_pi_ar

[de apropiar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Fer perdre la propietat d’alguna cosa a algú. L’han desapropiat de les terres.

2 pron 1 Cedir la propietat d’alguna cosa. S’ha desapropiat de la botiga.

2 fig Desapropiar-se de totes les coses mundanes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapropiar

GERUNDI: desapropiant

PARTICIPI: desapropiat, desapropiada, desapropiats, desapropiades

INDICATIU PRESENT: desapropio, desapropies, desapropia, desapropiem, desapropieu, desapropien

INDICATIU IMPERFET: desapropiava, desapropiaves, desapropiava, desapropiàvem, desapropiàveu, desapropiaven

INDICATIU PASSAT: desapropií, desapropiares, desapropià, desapropiàrem, desapropiàreu, desapropiaren

INDICATIU FUTUR: desapropiaré, desapropiaràs, desapropiarà, desapropiarem, desapropiareu, desapropiaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapropiaria, desapropiaries, desapropiaria, desapropiaríem, desapropiaríeu, desapropiarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapropiï, desapropiïs, desapropiï, desapropiem, desapropieu, desapropiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desapropiés, desapropiessis, desapropiés, desapropiéssim, desapropiéssiu, desapropiessin

IMPERATIU: desapropia, desapropiï, desapropiem, desapropieu, desapropiïn

->desaprovació

■desaprovació

Part. sil.: des_a_pro_va_ci_ó

[de desaprovar]

f 1 Acció de desaprovar;

2 l’efecte.

->desaprovar

■desaprovar

Part. sil.: des_a_pro_var

[de aprovar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr No aprovar, trobar malament. Els altres desaprovaren la seva actitud.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaprovar

GERUNDI: desaprovant

PARTICIPI: desaprovat, desaprovada, desaprovats, desaprovades

INDICATIU PRESENT: desaprovo, desaproves, desaprova, desaprovem, desaproveu, desaproven

INDICATIU IMPERFET: desaprovava, desaprovaves, desaprovava, desaprovàvem, desaprovàveu, desaprovaven

INDICATIU PASSAT: desaproví, desaprovares, desaprovà, desaprovàrem, desaprovàreu, desaprovaren

INDICATIU FUTUR: desaprovaré, desaprovaràs, desaprovarà, desaprovarem, desaprovareu, desaprovaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaprovaria, desaprovaries, desaprovaria, desaprovaríem, desaprovaríeu, desaprovarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaprovi, desaprovis, desaprovi, desaprovem, desaproveu, desaprovin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaprovés, desaprovessis, desaprovés, desaprovéssim, desaprovéssiu, desaprovessin

IMPERATIU: desaprova, desaprovi, desaprovem, desaproveu, desaprovin

->desapuntalar

■desapuntalar

Part. sil.: des_a_pun_ta_lar

[de apuntalar]

v tr Treure els puntals que sostenen una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapuntalar

GERUNDI: desapuntalant

PARTICIPI: desapuntalat, desapuntalada, desapuntalats, desapuntalades

INDICATIU PRESENT: desapuntalo, desapuntales, desapuntala, desapuntalem, desapuntaleu, desapuntalen

INDICATIU IMPERFET: desapuntalava, desapuntalaves, desapuntalava, desapuntalàvem, desapuntalàveu, desapuntalaven

INDICATIU PASSAT: desapuntalí, desapuntalares, desapuntalà, desapuntalàrem, desapuntalàreu, desapuntalaren

INDICATIU FUTUR: desapuntalaré, desapuntalaràs, desapuntalarà, desapuntalarem, desapuntalareu, desapuntalaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapuntalaria, desapuntalaries, desapuntalaria, desapuntalaríem, desapuntalaríeu, desapuntalarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapuntali, desapuntalis, desapuntali, desapuntalem, desapuntaleu, desapuntalin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapuntalés, desapuntalessis, desapuntalés, desapuntaléssim, desapuntaléssiu, desapuntalessin

IMPERATIU: desapuntala, desapuntali, desapuntalem, desapuntaleu, desapuntalin

->desapuntar^1

■desapuntar^1

Part. sil.: des_a_pun_tar

[de apuntar^1]

v tr 1 Esborrar allò que és apuntat.

2 Treure d’una llista el nom d’una persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapuntar

GERUNDI: desapuntant

PARTICIPI: desapuntat, desapuntada, desapuntats, desapuntades

INDICATIU PRESENT: desapunto, desapuntes, desapunta, desapuntem, desapunteu, desapunten

INDICATIU IMPERFET: desapuntava, desapuntaves, desapuntava, desapuntàvem, desapuntàveu, desapuntaven

INDICATIU PASSAT: desapuntí, desapuntares, desapuntà, desapuntàrem, desapuntàreu, desapuntaren

INDICATIU FUTUR: desapuntaré, desapuntaràs, desapuntarà, desapuntarem, desapuntareu, desapuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapuntaria, desapuntaries, desapuntaria, desapuntaríem, desapuntaríeu, desapuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapunti, desapuntis, desapunti, desapuntem, desapunteu, desapuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapuntés, desapuntessis, desapuntés, desapuntéssim, desapuntéssiu, desapuntessin

IMPERATIU: desapunta, desapunti, desapuntem, desapunteu, desapuntin

->desapuntar^2

■desapuntar^2

Part. sil.: des_a_pun_tar

[v. desapuntar^1]

v tr Separar alguna cosa d’allò a què és apuntada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desapuntar

GERUNDI: desapuntant

PARTICIPI: desapuntat, desapuntada, desapuntats, desapuntades

INDICATIU PRESENT: desapunto, desapuntes, desapunta, desapuntem, desapunteu, desapunten

INDICATIU IMPERFET: desapuntava, desapuntaves, desapuntava, desapuntàvem, desapuntàveu, desapuntaven

INDICATIU PASSAT: desapuntí, desapuntares, desapuntà, desapuntàrem, desapuntàreu, desapuntaren

INDICATIU FUTUR: desapuntaré, desapuntaràs, desapuntarà, desapuntarem, desapuntareu, desapuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: desapuntaria, desapuntaries, desapuntaria, desapuntaríem, desapuntaríeu, desapuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: desapunti, desapuntis, desapunti, desapuntem, desapunteu, desapuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: desapuntés, desapuntessis, desapuntés, desapuntéssim, desapuntéssiu, desapuntessin

IMPERATIU: desapunta, desapunti, desapuntem, desapunteu, desapuntin

->desaqueferat

■desaqueferat -ada

Part. sil.: des_a_que_fe_rat

[de aqueferat]

adj Que no té res a fer, no gens aqueferat.

->desar

■desar

Cp. l’acc. 1 1 amb guardar

[del ll. densare ‘fer més dens, espesseir’; d’aquí es passà al sentit de ‘emmagatzemar’ i a l’actual; mot només català; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr 1 Posar en lloc segur (alguna cosa) per tal de tenir-la-hi guardada mentre hom no se n’ha de servir. Ha desat el vestit a l’armari de la sala.

2 dial Posar ordre (en un lloc); endreçar. Desen molt de pressa la casa. Desar un armari.

2 pron col·loq Retreure’s en absolut d’intervenir, d’actuar, de figurar, etc., en alguna cosa. Si no l’encerto aquesta vegada, ja em puc desar.

3 tr INFORM guardar 4.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desar

GERUNDI: desant

PARTICIPI: desat, desada, desats, desades

INDICATIU PRESENT: deso, deses, desa, desem, deseu, desen

INDICATIU IMPERFET: desava, desaves, desava, desàvem, desàveu, desaven

INDICATIU PASSAT: desí, desares, desà, desàrem, desàreu, desaren

INDICATIU FUTUR: desaré, desaràs, desarà, desarem, desareu, desaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaria, desaries, desaria, desaríem, desaríeu, desarien

SUBJUNTIU PRESENT: desi, desis, desi, desem, deseu, desin

SUBJUNTIU IMPERFET: desés, desessis, desés, deséssim, deséssiu, desessin

IMPERATIU: desa, desi, desem, deseu, desin

->desarborament

■desarborament

Part. sil.: des_ar_bo_ra_ment

[de desarborar]

m MAR 1 Acció de desarborar o de desarborar-se;

2 l’efecte.

->desarborar

■desarborar

Part. sil.: des_ar_bo_rar

[de arborar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v MAR 1 tr Desguarnir (una nau) dels seus arbres.

2 tr Rompre o abatre (els arbres) un accident.

3 pron Perdre una nau els seus arbres per accident.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarborar

GERUNDI: desarborant

PARTICIPI: desarborat, desarborada, desarborats, desarborades

INDICATIU PRESENT: desarboro, desarbores, desarbora, desarborem, desarboreu, desarboren

INDICATIU IMPERFET: desarborava, desarboraves, desarborava, desarboràvem, desarboràveu, desarboraven

INDICATIU PASSAT: desarborí, desarborares, desarborà, desarboràrem, desarboràreu, desarboraren

INDICATIU FUTUR: desarboraré, desarboraràs, desarborarà, desarborarem, desarborareu, desarboraran

INDICATIU CONDICIONAL: desarboraria, desarboraries, desarboraria, desarboraríem, desarboraríeu, desarborarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarbori, desarboris, desarbori, desarborem, desarboreu, desarborin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarborés, desarboressis, desarborés, desarboréssim, desarboréssiu, desarboressin

IMPERATIU: desarbora, desarbori, desarborem, desarboreu, desarborin

->desarcaïtzar

■desarcaïtzar

Part. sil.: des_ar_ca_ït_zar

[de arcaïtzar]

v tr Llevar arcaismes, especialment d’una llengua, d’un estil, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarcaïtzar

GERUNDI: desarcaïtzant

PARTICIPI: desarcaïtzat, desarcaïtzada, desarcaïtzats, desarcaïtzades

INDICATIU PRESENT: desarcaïtzo, desarcaïtzes, desarcaïtza, desarcaïtzem, desarcaïtzeu, desarcaïtzen

INDICATIU IMPERFET: desarcaïtzava, desarcaïtzaves, desarcaïtzava, desarcaïtzàvem, desarcaïtzàveu, desarcaïtzaven

INDICATIU PASSAT: desarcaïtzí, desarcaïtzares, desarcaïtzà, desarcaïtzàrem, desarcaïtzàreu, desarcaïtzaren

INDICATIU FUTUR: desarcaïtzaré, desarcaïtzaràs, desarcaïtzarà, desarcaïtzarem, desarcaïtzareu, desarcaïtzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarcaïtzaria, desarcaïtzaries, desarcaïtzaria, desarcaïtzaríem, desarcaïtzaríeu, desarcaïtzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarcaïtzi, desarcaïtzis, desarcaïtzi, desarcaïtzem, desarcaïtzeu, desarcaïtzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarcaïtzés, desarcaïtzessis, desarcaïtzés, desarcaïtzéssim, desarcaïtzéssiu, desarcaïtzessin

IMPERATIU: desarcaïtza, desarcaïtzi, desarcaïtzem, desarcaïtzeu, desarcaïtzin

->desarçonar

■desarçonar

Part. sil.: des_ar_ço_nar

[de arçó]

v tr Fer sortir violentament de la sella (el qui hi va muntat).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarçonar

GERUNDI: desarçonant

PARTICIPI: desarçonat, desarçonada, desarçonats, desarçonades

INDICATIU PRESENT: desarçono, desarçones, desarçona, desarçonem, desarçoneu, desarçonen

INDICATIU IMPERFET: desarçonava, desarçonaves, desarçonava, desarçonàvem, desarçonàveu, desarçonaven

INDICATIU PASSAT: desarçoní, desarçonares, desarçonà, desarçonàrem, desarçonàreu, desarçonaren

INDICATIU FUTUR: desarçonaré, desarçonaràs, desarçonarà, desarçonarem, desarçonareu, desarçonaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarçonaria, desarçonaries, desarçonaria, desarçonaríem, desarçonaríeu, desarçonarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarçoni, desarçonis, desarçoni, desarçonem, desarçoneu, desarçonin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarçonés, desarçonessis, desarçonés, desarçonéssim, desarçonéssiu, desarçonessin

IMPERATIU: desarçona, desarçoni, desarçonem, desarçoneu, desarçonin

->desarenar

■desarenar

Part. sil.: des_a_re_nar

[de arenar]

v tr 1 Treure l’arena d’un lloc.

2 TECNOL Desfer el motlle de sorra en desemmotllar les peces de fosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarenar

GERUNDI: desarenant

PARTICIPI: desarenat, desarenada, desarenats, desarenades

INDICATIU PRESENT: desareno, desarenes, desarena, desarenem, desareneu, desarenen

INDICATIU IMPERFET: desarenava, desarenaves, desarenava, desarenàvem, desarenàveu, desarenaven

INDICATIU PASSAT: desarení, desarenares, desarenà, desarenàrem, desarenàreu, desarenaren

INDICATIU FUTUR: desarenaré, desarenaràs, desarenarà, desarenarem, desarenareu, desarenaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarenaria, desarenaries, desarenaria, desarenaríem, desarenaríeu, desarenarien

SUBJUNTIU PRESENT: desareni, desarenis, desareni, desarenem, desareneu, desarenin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarenés, desarenessis, desarenés, desarenéssim, desarenéssiu, desarenessin

IMPERATIU: desarena, desareni, desarenem, desareneu, desarenin

->desarenatge

desarenatge

Part. sil.: des_a_re_nat_ge

[de desarenar]

m TECNOL Operació d’eliminar la terra o la sorra que resta adherida a les peces de fosa després de desemmotllar-les.

->desargentament

desargentament

Part. sil.: des_ar_gen_ta_ment

[de desargentar]

m METAL·L 1 Acció de desargentar;

2 l’efecte.

->desargentar

■desargentar

Part. sil.: des_ar_gen_tar

[de argentar]

v tr METAL·L 1 Treure la capa d’argent que cobreix un metall.

2 Separar l’argent de la ganga o d’altres metalls amb els quals és barrejat o aliat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desargentar

GERUNDI: desargentant

PARTICIPI: desargentat, desargentada, desargentats, desargentades

INDICATIU PRESENT: desargento, desargentes, desargenta, desargentem, desargenteu, desargenten

INDICATIU IMPERFET: desargentava, desargentaves, desargentava, desargentàvem, desargentàveu, desargentaven

INDICATIU PASSAT: desargentí, desargentares, desargentà, desargentàrem, desargentàreu, desargentaren

INDICATIU FUTUR: desargentaré, desargentaràs, desargentarà, desargentarem, desargentareu, desargentaran

INDICATIU CONDICIONAL: desargentaria, desargentaries, desargentaria, desargentaríem, desargentaríeu, desargentarien

SUBJUNTIU PRESENT: desargenti, desargentis, desargenti, desargentem, desargenteu, desargentin

SUBJUNTIU IMPERFET: desargentés, desargentessis, desargentés, desargentéssim, desargentéssiu, desargentessin

IMPERATIU: desargenta, desargenti, desargentem, desargenteu, desargentin

->desargollar

■desargollar

Part. sil.: des_ar_go_llar

[de argollar]

v tr Fer cessar d’estar argollat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desargollar

GERUNDI: desargollant

PARTICIPI: desargollat, desargollada, desargollats, desargollades

INDICATIU PRESENT: desargollo, desargolles, desargolla, desargollem, desargolleu, desargollen

INDICATIU IMPERFET: desargollava, desargollaves, desargollava, desargollàvem, desargollàveu, desargollaven

INDICATIU PASSAT: desargollí, desargollares, desargollà, desargollàrem, desargollàreu, desargollaren

INDICATIU FUTUR: desargollaré, desargollaràs, desargollarà, desargollarem, desargollareu, desargollaran

INDICATIU CONDICIONAL: desargollaria, desargollaries, desargollaria, desargollaríem, desargollaríeu, desargollarien

SUBJUNTIU PRESENT: desargolli, desargollis, desargolli, desargollem, desargolleu, desargollin

SUBJUNTIU IMPERFET: desargollés, desargollessis, desargollés, desargolléssim, desargolléssiu, desargollessin

IMPERATIU: desargolla, desargolli, desargollem, desargolleu, desargollin

->desarmable

■desarmable

Part. sil.: des_ar_ma_ble

[de desarmar]

adj Que pot ésser desarmat.

->desarmament

■desarmament

Part. sil.: des_ar_ma_ment

[de desarmar]

m 1 1 Acció de desarmar o de desarmar-se;

2 l’efecte.

2 POLÍT Limitació o supressió de l’armament bèl·lic susceptible d’ésser utilitzat en un conflicte internacional.

->desarmar

■desarmar

Part. sil.: des_ar_mar

Hom.: desermar

[de armar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 1 tr Llevar o fer deixar les armes a algú. Desarmar un soldat, un batalló, el sometent.

2 pron El cavaller no volia desarmar-se.

3 tr fig Despullar (algú o alguna cosa) d’allò que té d’amenaçador, d’hostil, etc.; apaivagar. Ha fet aquestes declaracions per desarmar la crítica.

4 tr ESPORT En l’esgrima, arrencar l’arma de l’adversari amb un moviment ràpid de l’arma pròpia.

5 intr ORG MIL Suprimir o reduir, un estat, les forces militars, especialment quan cessa d’estar en peu de guerra.

6 tr TÀCT Treure els ginys de guerra d’una fortalesa, desartillar-la.

7 tr TÀCT Treure l’artilleria, l’aparell, etc., d’un vaixell fent-lo inútil per a la guerra.

2 1 tr Fer cessar d’ésser armat (un moble, un aparell, un rem, etc.).

2 pron No li donis aquests cops, que es desarmarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarmar

GERUNDI: desarmant

PARTICIPI: desarmat, desarmada, desarmats, desarmades

INDICATIU PRESENT: desarmo, desarmes, desarma, desarmem, desarmeu, desarmen

INDICATIU IMPERFET: desarmava, desarmaves, desarmava, desarmàvem, desarmàveu, desarmaven

INDICATIU PASSAT: desarmí, desarmares, desarmà, desarmàrem, desarmàreu, desarmaren

INDICATIU FUTUR: desarmaré, desarmaràs, desarmarà, desarmarem, desarmareu, desarmaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarmaria, desarmaries, desarmaria, desarmaríem, desarmaríeu, desarmarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarmi, desarmis, desarmi, desarmem, desarmeu, desarmin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarmés, desarmessis, desarmés, desarméssim, desarméssiu, desarmessin

IMPERATIU: desarma, desarmi, desarmem, desarmeu, desarmin

->desarmat

■desarmat -ada

Part. sil.: des_ar_mat

[de desarmar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adj 1 No armat, sense armes. No tinguis por: va desarmat.

2 HERÀLD 1 Dit de l’animal sense ungles.

2 Dit de l’arbre d’un vaixell sense veles ni cordam.

->desarnar

■desarnar

Part. sil.: des_ar_nar

[de arnar-se]

v tr Treure les arnes, especialment de la roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarnar

GERUNDI: desarnant

PARTICIPI: desarnat, desarnada, desarnats, desarnades

INDICATIU PRESENT: desarno, desarnes, desarna, desarnem, desarneu, desarnen

INDICATIU IMPERFET: desarnava, desarnaves, desarnava, desarnàvem, desarnàveu, desarnaven

INDICATIU PASSAT: desarní, desarnares, desarnà, desarnàrem, desarnàreu, desarnaren

INDICATIU FUTUR: desarnaré, desarnaràs, desarnarà, desarnarem, desarnareu, desarnaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarnaria, desarnaries, desarnaria, desarnaríem, desarnaríeu, desarnarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarni, desarnis, desarni, desarnem, desarneu, desarnin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarnés, desarnessis, desarnés, desarnéssim, desarnéssiu, desarnessin

IMPERATIU: desarna, desarni, desarnem, desarneu, desarnin

->desarnesar

■desarnesar

Part. sil.: des_ar_ne_sar

[de arnès^1]

v tr ARM Despullar de l’arnès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarnesar

GERUNDI: desarnesant

PARTICIPI: desarnesat, desarnesada, desarnesats, desarnesades

INDICATIU PRESENT: desarneso, desarneses, desarnesa, desarnesem, desarneseu, desarnesen

INDICATIU IMPERFET: desarnesava, desarnesaves, desarnesava, desarnesàvem, desarnesàveu, desarnesaven

INDICATIU PASSAT: desarnesí, desarnesares, desarnesà, desarnesàrem, desarnesàreu, desarnesaren

INDICATIU FUTUR: desarnesaré, desarnesaràs, desarnesarà, desarnesarem, desarnesareu, desarnesaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarnesaria, desarnesaries, desarnesaria, desarnesaríem, desarnesaríeu, desarnesarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarnesi, desarnesis, desarnesi, desarnesem, desarneseu, desarnesin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarnesés, desarnesessis, desarnesés, desarneséssim, desarneséssiu, desarnesessin

IMPERATIU: desarnesa, desarnesi, desarnesem, desarneseu, desarnesin

->desarraconar

■desarraconar

Part. sil.: des_ar_ra_co_nar

[de arraconar]

v tr Treure (algú o alguna cosa) d’allà on era arraconat, fer-ne novament cas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarraconar

GERUNDI: desarraconant

PARTICIPI: desarraconat, desarraconada, desarraconats, desarraconades

INDICATIU PRESENT: desarracono, desarracones, desarracona, desarraconem, desarraconeu, desarraconen

INDICATIU IMPERFET: desarraconava, desarraconaves, desarraconava, desarraconàvem, desarraconàveu, desarraconaven

INDICATIU PASSAT: desarraconí, desarraconares, desarraconà, desarraconàrem, desarraconàreu, desarraconaren

INDICATIU FUTUR: desarraconaré, desarraconaràs, desarraconarà, desarraconarem, desarraconareu, desarraconaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarraconaria, desarraconaries, desarraconaria, desarraconaríem, desarraconaríeu, desarraconarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarraconi, desarraconis, desarraconi, desarraconem, desarraconeu, desarraconin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarraconés, desarraconessis, desarraconés, desarraconéssim, desarraconéssiu, desarraconessin

IMPERATIU: desarracona, desarraconi, desarraconem, desarraconeu, desarraconin

->desarramadar

■desarramadar

Part. sil.: des_ar_ra_ma_dar

[de arramadar]

v 1 tr Fer cessar d’estar arramadat.

2 pron Cessar d’estar arramadat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarramadar

GERUNDI: desarramadant

PARTICIPI: desarramadat, desarramadada, desarramadats, desarramadades

INDICATIU PRESENT: desarramado, desarramades, desarramada, desarramadem, desarramadeu, desarramaden

INDICATIU IMPERFET: desarramadava, desarramadaves, desarramadava, desarramadàvem, desarramadàveu, desarramadaven

INDICATIU PASSAT: desarramadí, desarramadares, desarramadà, desarramadàrem, desarramadàreu, desarramadaren

INDICATIU FUTUR: desarramadaré, desarramadaràs, desarramadarà, desarramadarem, desarramadareu, desarramadaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarramadaria, desarramadaries, desarramadaria, desarramadaríem, desarramadaríeu, desarramadarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarramadi, desarramadis, desarramadi, desarramadem, desarramadeu, desarramadin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarramadés, desarramadessis, desarramadés, desarramadéssim, desarramadéssiu, desarramadessin

IMPERATIU: desarramada, desarramadi, desarramadem, desarramadeu, desarramadin

->desarrambament

■desarrambament

Part. sil.: des_ar_ram_ba_ment

[de desarrambar]

m Acció de desarrambar o de desarrambar-se.

->desarrambar

■desarrambar

Part. sil.: des_ar_ram_bar

[de arrambar]

v 1 tr Separar (una cosa o una persona) d’allò a què és arrambada.

2 pron Desarrambar-se de la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrambar

GERUNDI: desarrambant

PARTICIPI: desarrambat, desarrambada, desarrambats, desarrambades

INDICATIU PRESENT: desarrambo, desarrambes, desarramba, desarrambem, desarrambeu, desarramben

INDICATIU IMPERFET: desarrambava, desarrambaves, desarrambava, desarrambàvem, desarrambàveu, desarrambaven

INDICATIU PASSAT: desarrambí, desarrambares, desarrambà, desarrambàrem, desarrambàreu, desarrambaren

INDICATIU FUTUR: desarrambaré, desarrambaràs, desarrambarà, desarrambarem, desarrambareu, desarrambaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrambaria, desarrambaries, desarrambaria, desarrambaríem, desarrambaríeu, desarrambarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrambi, desarrambis, desarrambi, desarrambem, desarrambeu, desarrambin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrambés, desarrambessis, desarrambés, desarrambéssim, desarrambéssiu, desarrambessin

IMPERATIU: desarramba, desarrambi, desarrambem, desarrambeu, desarrambin

->desarranjador

■desarranjador -a

Part. sil.: des_ar_ran_ja_dor

[de desarranjar]

adj i m i f Que desarranja.

->desarranjament

■desarranjament

Part. sil.: des_ar_ran_ja_ment

[de desarranjar]

m 1 Acció de desarranjar o de desarranjar-se;

2 l’efecte.

->desarranjar

■desarranjar

Part. sil.: des_ar_ran_jar

[de arranjar]

v 1 tr Destruir el degut arranjament.

2 pron Desarranjar-se un assumpte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarranjar

GERUNDI: desarranjant

PARTICIPI: desarranjat, desarranjada, desarranjats, desarranjades

INDICATIU PRESENT: desarranjo, desarranges, desarranja, desarrangem, desarrangeu, desarrangen

INDICATIU IMPERFET: desarranjava, desarranjaves, desarranjava, desarranjàvem, desarranjàveu, desarranjaven

INDICATIU PASSAT: desarrangí, desarranjares, desarranjà, desarranjàrem, desarranjàreu, desarranjaren

INDICATIU FUTUR: desarranjaré, desarranjaràs, desarranjarà, desarranjarem, desarranjareu, desarranjaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarranjaria, desarranjaries, desarranjaria, desarranjaríem, desarranjaríeu, desarranjarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrangi, desarrangis, desarrangi, desarrangem, desarrangeu, desarrangin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrangés, desarrangessis, desarrangés, desarrangéssim, desarrangéssiu, desarrangessin

IMPERATIU: desarranja, desarrangi, desarrangem, desarrangeu, desarrangin

->desarranjat

■desarranjat -ada

Part. sil.: des_ar_ran_jat

[de desarranjar]

adj No arranjat.

->desarrapament

■desarrapament

Part. sil.: des_ar_ra_pa_ment

[de desarrapar]

m Acció de desarrapar o de desarrapar-se.

->desarrapar

■desarrapar

Part. sil.: des_ar_ra_par

[de arrapar]

v 1 tr Separar (alguna cosa) d’allò a què és arrapada.

2 pron Mai no es desarrapa de les faldilles de la mare.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrapar

GERUNDI: desarrapant

PARTICIPI: desarrapat, desarrapada, desarrapats, desarrapades

INDICATIU PRESENT: desarrapo, desarrapes, desarrapa, desarrapem, desarrapeu, desarrapen

INDICATIU IMPERFET: desarrapava, desarrapaves, desarrapava, desarrapàvem, desarrapàveu, desarrapaven

INDICATIU PASSAT: desarrapí, desarrapares, desarrapà, desarrapàrem, desarrapàreu, desarraparen

INDICATIU FUTUR: desarraparé, desarraparàs, desarraparà, desarraparem, desarrapareu, desarraparan

INDICATIU CONDICIONAL: desarraparia, desarraparies, desarraparia, desarraparíem, desarraparíeu, desarraparien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrapi, desarrapis, desarrapi, desarrapem, desarrapeu, desarrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrapés, desarrapessis, desarrapés, desarrapéssim, desarrapéssiu, desarrapessin

IMPERATIU: desarrapa, desarrapi, desarrapem, desarrapeu, desarrapin

->desarrebossar

■desarrebossar

Part. sil.: des_ar_re_bos_sar

[de arrebossar]

v tr Treure l’arrebossat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrebossar

GERUNDI: desarrebossant

PARTICIPI: desarrebossat, desarrebossada, desarrebossats, desarrebossades

INDICATIU PRESENT: desarrebosso, desarrebosses, desarrebossa, desarrebossem, desarrebosseu, desarrebossen

INDICATIU IMPERFET: desarrebossava, desarrebossaves, desarrebossava, desarrebossàvem, desarrebossàveu, desarrebossaven

INDICATIU PASSAT: desarrebossí, desarrebossares, desarrebossà, desarrebossàrem, desarrebossàreu, desarrebossaren

INDICATIU FUTUR: desarrebossaré, desarrebossaràs, desarrebossarà, desarrebossarem, desarrebossareu, desarrebossaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrebossaria, desarrebossaries, desarrebossaria, desarrebossaríem, desarrebossaríeu, desarrebossarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrebossi, desarrebossis, desarrebossi, desarrebossem, desarrebosseu, desarrebossin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrebossés, desarrebossessis, desarrebossés, desarrebosséssim, desarrebosséssiu, desarrebossessin

IMPERATIU: desarrebossa, desarrebossi, desarrebossem, desarrebosseu, desarrebossin

->desarregladament

■desarregladament

Part. sil.: des_ar_re_gla_da_ment

[de desarreglat]

adv No arregladament.

->desarreglament

■desarreglament

Part. sil.: des_ar_re_gla_ment

[de desarreglar]

m 1 Acció de desarreglar o de desarreglar-se;

2 l’efecte.

->desarreglar

■desarreglar

Part. sil.: des_ar_re_glar

[de arreglar]

v 1 tr Treure de regla.

2 tr Desarranjar.

3 pron Desarranjar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarreglar

GERUNDI: desarreglant

PARTICIPI: desarreglat, desarreglada, desarreglats, desarreglades

INDICATIU PRESENT: desarreglo, desarregles, desarregla, desarreglem, desarregleu, desarreglen

INDICATIU IMPERFET: desarreglava, desarreglaves, desarreglava, desarreglàvem, desarreglàveu, desarreglaven

INDICATIU PASSAT: desarreglí, desarreglares, desarreglà, desarreglàrem, desarreglàreu, desarreglaren

INDICATIU FUTUR: desarreglaré, desarreglaràs, desarreglarà, desarreglarem, desarreglareu, desarreglaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarreglaria, desarreglaries, desarreglaria, desarreglaríem, desarreglaríeu, desarreglarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarregli, desarreglis, desarregli, desarreglem, desarregleu, desarreglin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarreglés, desarreglessis, desarreglés, desarregléssim, desarregléssiu, desarreglessin

IMPERATIU: desarregla, desarregli, desarreglem, desarregleu, desarreglin

->desarreglat

■desarreglat -ada

Part. sil.: des_ar_re_glat

[de desarreglar]

adj No arreglat.

->desarregnar

■desarregnar

Part. sil.: des_ar_reg_nar

[de arregnar]

v tr Treure les regnes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarregnar

GERUNDI: desarregnant

PARTICIPI: desarregnat, desarregnada, desarregnats, desarregnades

INDICATIU PRESENT: desarregno, desarregnes, desarregna, desarregnem, desarregneu, desarregnen

INDICATIU IMPERFET: desarregnava, desarregnaves, desarregnava, desarregnàvem, desarregnàveu, desarregnaven

INDICATIU PASSAT: desarregní, desarregnares, desarregnà, desarregnàrem, desarregnàreu, desarregnaren

INDICATIU FUTUR: desarregnaré, desarregnaràs, desarregnarà, desarregnarem, desarregnareu, desarregnaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarregnaria, desarregnaries, desarregnaria, desarregnaríem, desarregnaríeu, desarregnarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarregni, desarregnis, desarregni, desarregnem, desarregneu, desarregnin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarregnés, desarregnessis, desarregnés, desarregnéssim, desarregnéssiu, desarregnessin

IMPERATIU: desarregna, desarregni, desarregnem, desarregneu, desarregnin

->desarregussament

■desarregussament

Part. sil.: des_ar_re_gus_sa_ment

[de desarregussar]

m 1 Acció de desarregussar o de desarregussar-se;

2 l’efecte.

->desarregussar

■desarregussar

Part. sil.: des_ar_re_gus_sar

[de arregussar]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar arregussat. Desarregussa les mànigues al nen.

2 pron Val més que em desarregussi les faldilles.

2 pron Cessar d’estar arregussat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarregussar

GERUNDI: desarregussant

PARTICIPI: desarregussat, desarregussada, desarregussats, desarregussades

INDICATIU PRESENT: desarregusso, desarregusses, desarregussa, desarregussem, desarregusseu, desarregussen

INDICATIU IMPERFET: desarregussava, desarregussaves, desarregussava, desarregussàvem, desarregussàveu, desarregussaven

INDICATIU PASSAT: desarregussí, desarregussares, desarregussà, desarregussàrem, desarregussàreu, desarregussaren

INDICATIU FUTUR: desarregussaré, desarregussaràs, desarregussarà, desarregussarem, desarregussareu, desarregussaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarregussaria, desarregussaries, desarregussaria, desarregussaríem, desarregussaríeu, desarregussarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarregussi, desarregussis, desarregussi, desarregussem, desarregusseu, desarregussin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarregussés, desarregussessis, desarregussés, desarregusséssim, desarregusséssiu, desarregussessin

IMPERATIU: desarregussa, desarregussi, desarregussem, desarregusseu, desarregussin

->desarrelament

■desarrelament

Part. sil.: des_ar_re_la_ment

[de desarrelar]

m 1 1 Acció de desarrelar o de desarrelar-se;

2 l’efecte.

2 Estat de qui està desarrelat.

->desarrelar

■desarrelar

Part. sil.: des_ar_re_lar

[de arrelar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Arrencar de terra (un arbre, una planta).

2 pron Perdre l’arrelament.

3 tr AGR Arrencar les arrels d’una planta, especialment si pertanyen a l’empelt o a la varietat.

2 fig 1 tr Fer desaparèixer, extirpar (una habitud, una creença, etc., arrelades). Desarrelar un prejudici, una superstició.

2 pron Els mals costums no es desarrelen.

3 fig 1 tr Separar (algú) del lloc on viu, de la seva família, els amics, etc. L’emigració els ha desarrelats.

2 pron Anar-se’n algú de la pàtria o del lloc on té la família, els béns, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrelar

GERUNDI: desarrelant

PARTICIPI: desarrelat, desarrelada, desarrelats, desarrelades

INDICATIU PRESENT: desarrelo, desarreles, desarrela, desarrelem, desarreleu, desarrelen

INDICATIU IMPERFET: desarrelava, desarrelaves, desarrelava, desarrelàvem, desarrelàveu, desarrelaven

INDICATIU PASSAT: desarrelí, desarrelares, desarrelà, desarrelàrem, desarrelàreu, desarrelaren

INDICATIU FUTUR: desarrelaré, desarrelaràs, desarrelarà, desarrelarem, desarrelareu, desarrelaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrelaria, desarrelaries, desarrelaria, desarrelaríem, desarrelaríeu, desarrelarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarreli, desarrelis, desarreli, desarrelem, desarreleu, desarrelin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrelés, desarrelessis, desarrelés, desarreléssim, desarreléssiu, desarrelessin

IMPERATIU: desarrela, desarreli, desarrelem, desarreleu, desarrelin

->desarrelat

■desarrelat -ada

Part. sil.: des_ar_re_lat

[de desarrelar]

adj i m i f Que ha perdut els lligams que hom té naturalment amb el país d’on és fill, amb el medi en què s’ha format.

->desarremangar

■desarremangar

Part. sil.: des_ar_re_man_gar

[de arremangar]

v tr Desarromangar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarremangar

GERUNDI: desarremangant

PARTICIPI: desarremangat, desarremangada, desarremangats, desarremangades

INDICATIU PRESENT: desarremango, desarremangues, desarremanga, desarremanguem, desarremangueu, desarremanguen

INDICATIU IMPERFET: desarremangava, desarremangaves, desarremangava, desarremangàvem, desarremangàveu, desarremangaven

INDICATIU PASSAT: desarremanguí, desarremangares, desarremangà, desarremangàrem, desarremangàreu, desarremangaren

INDICATIU FUTUR: desarremangaré, desarremangaràs, desarremangarà, desarremangarem, desarremangareu, desarremangaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarremangaria, desarremangaries, desarremangaria, desarremangaríem, desarremangaríeu, desarremangarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarremangui, desarremanguis, desarremangui, desarremanguem, desarremangueu, desarremanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarremangués, desarremanguessis, desarremangués, desarremanguéssim, desarremanguéssiu, desarremanguessin

IMPERATIU: desarremanga, desarremangui, desarremanguem, desarremangueu, desarremanguin

->desarrendament

■desarrendament

Part. sil.: des_ar_ren_da_ment

[de desarrendar]

m Acció de desarrendar.

->desarrendar

■desarrendar

Part. sil.: des_ar_ren_dar

[de arrendar]

v tr 1 Cessar de tenir arrendat. Han desarrendat les terres perquè volen conrear-les ells mateixos.

2 Donar comiat a l’arrendatari. Han desarrendat el masover.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrendar

GERUNDI: desarrendant

PARTICIPI: desarrendat, desarrendada, desarrendats, desarrendades

INDICATIU PRESENT: desarrendo, desarrendes, desarrenda, desarrendem, desarrendeu, desarrenden

INDICATIU IMPERFET: desarrendava, desarrendaves, desarrendava, desarrendàvem, desarrendàveu, desarrendaven

INDICATIU PASSAT: desarrendí, desarrendares, desarrendà, desarrendàrem, desarrendàreu, desarrendaren

INDICATIU FUTUR: desarrendaré, desarrendaràs, desarrendarà, desarrendarem, desarrendareu, desarrendaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrendaria, desarrendaries, desarrendaria, desarrendaríem, desarrendaríeu, desarrendarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrendi, desarrendis, desarrendi, desarrendem, desarrendeu, desarrendin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrendés, desarrendessis, desarrendés, desarrendéssim, desarrendéssiu, desarrendessin

IMPERATIU: desarrenda, desarrendi, desarrendem, desarrendeu, desarrendin

->desarrengament

■desarrengament

Part. sil.: des_ar_ren_ga_ment

[de desarrengar]

m 1 Acció de desarrengar o de desarrengar-se;

2 l’efecte.

->desarrengar

■desarrengar

Part. sil.: des_ar_ren_gar

[de arrengar]

v 1 tr Fer cessar d’estar arrengat.

2 pron Cessar d’estar arrengat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrengar

GERUNDI: desarrengant

PARTICIPI: desarrengat, desarrengada, desarrengats, desarrengades

INDICATIU PRESENT: desarrengo, desarrengues, desarrenga, desarrenguem, desarrengueu, desarrenguen

INDICATIU IMPERFET: desarrengava, desarrengaves, desarrengava, desarrengàvem, desarrengàveu, desarrengaven

INDICATIU PASSAT: desarrenguí, desarrengares, desarrengà, desarrengàrem, desarrengàreu, desarrengaren

INDICATIU FUTUR: desarrengaré, desarrengaràs, desarrengarà, desarrengarem, desarrengareu, desarrengaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrengaria, desarrengaries, desarrengaria, desarrengaríem, desarrengaríeu, desarrengarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrengui, desarrenguis, desarrengui, desarrenguem, desarrengueu, desarrenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrengués, desarrenguessis, desarrengués, desarrenguéssim, desarrenguéssiu, desarrenguessin

IMPERATIU: desarrenga, desarrengui, desarrenguem, desarrengueu, desarrenguin

->desarrengat

■desarrengat -ada

Part. sil.: des_ar_ren_gat

[de desarrengar]

adj No arrengat.

->desarrenglament

■desarrenglament

Part. sil.: des_ar_ren_gla_ment

[de desarrenglar]

m 1 Acció de desarrenglar o de desarrenglar-se;

2 l’efecte.

->desarrenglar

■desarrenglar

Part. sil.: des_ar_ren_glar

[de arrenglar]

v 1 tr Fer cessar d’estar arrenglat.

2 pron Cessar d’estar arrenglat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrenglar

GERUNDI: desarrenglant

PARTICIPI: desarrenglat, desarrenglada, desarrenglats, desarrenglades

INDICATIU PRESENT: desarrenglo, desarrengles, desarrengla, desarrenglem, desarrengleu, desarrenglen

INDICATIU IMPERFET: desarrenglava, desarrenglaves, desarrenglava, desarrenglàvem, desarrenglàveu, desarrenglaven

INDICATIU PASSAT: desarrenglí, desarrenglares, desarrenglà, desarrenglàrem, desarrenglàreu, desarrenglaren

INDICATIU FUTUR: desarrenglaré, desarrenglaràs, desarrenglarà, desarrenglarem, desarrenglareu, desarrenglaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrenglaria, desarrenglaries, desarrenglaria, desarrenglaríem, desarrenglaríeu, desarrenglarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrengli, desarrenglis, desarrengli, desarrenglem, desarrengleu, desarrenglin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrenglés, desarrenglessis, desarrenglés, desarrengléssim, desarrengléssiu, desarrenglessin

IMPERATIU: desarrengla, desarrengli, desarrenglem, desarrengleu, desarrenglin

->desarrenglat

■desarrenglat -ada

Part. sil.: des_ar_ren_glat

[de desarrenglar]

adj No arrenglat.

->desarrenglerament

■desarrenglerament

Part. sil.: des_ar_ren_gle_ra_ment

[de desarrenglerar]

m 1 Acció de desarrenglerar o de desarrenglerar-se;

2 l’efecte.

->desarrenglerar

■desarrenglerar

Part. sil.: des_ar_ren_gle_rar

[de arrenglerar]

v 1 tr Fer cessar d’estar arrenglerat.

2 pron Cessar d’estar arrenglerat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrenglerar

GERUNDI: desarrenglerant

PARTICIPI: desarrenglerat, desarrenglerada, desarrenglerats, desarrenglerades

INDICATIU PRESENT: desarrenglero, desarrengleres, desarrenglera, desarrenglerem, desarrenglereu, desarrengleren

INDICATIU IMPERFET: desarrenglerava, desarrengleraves, desarrenglerava, desarrengleràvem, desarrengleràveu, desarrengleraven

INDICATIU PASSAT: desarrenglerí, desarrenglerares, desarrenglerà, desarrengleràrem, desarrengleràreu, desarrengleraren

INDICATIU FUTUR: desarrengleraré, desarrengleraràs, desarrenglerarà, desarrenglerarem, desarrenglerareu, desarrengleraran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrengleraria, desarrengleraries, desarrengleraria, desarrengleraríem, desarrengleraríeu, desarrenglerarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrengleri, desarrengleris, desarrengleri, desarrenglerem, desarrenglereu, desarrenglerin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrenglerés, desarrengleressis, desarrenglerés, desarrengleréssim, desarrengleréssiu, desarrengleressin

IMPERATIU: desarrenglera, desarrengleri, desarrenglerem, desarrenglereu, desarrenglerin

->desarrenglerat

■desarrenglerat -ada

Part. sil.: des_ar_ren_gle_rat

[de desarrenglerar]

adj No arrenglerat.

->desarrestar

■desarrestar

Part. sil.: des_ar_res_tar

[de arrestar; 1a FONT: 1583]

v tr Alçar l’arrest a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrestar

GERUNDI: desarrestant

PARTICIPI: desarrestat, desarrestada, desarrestats, desarrestades

INDICATIU PRESENT: desarresto, desarrestes, desarresta, desarrestem, desarresteu, desarresten

INDICATIU IMPERFET: desarrestava, desarrestaves, desarrestava, desarrestàvem, desarrestàveu, desarrestaven

INDICATIU PASSAT: desarrestí, desarrestares, desarrestà, desarrestàrem, desarrestàreu, desarrestaren

INDICATIU FUTUR: desarrestaré, desarrestaràs, desarrestarà, desarrestarem, desarrestareu, desarrestaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrestaria, desarrestaries, desarrestaria, desarrestaríem, desarrestaríeu, desarrestarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarresti, desarrestis, desarresti, desarrestem, desarresteu, desarrestin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrestés, desarrestessis, desarrestés, desarrestéssim, desarrestéssiu, desarrestessin

IMPERATIU: desarresta, desarresti, desarrestem, desarresteu, desarrestin

->desarrimar

■desarrimar

Part. sil.: des_ar_ri_mar

[de arrimar]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar arrimat; desarrambar.

2 pron Desarrimar-se de la paret.

2 pron fig Cessar d’acollir-se a la protecció d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrimar

GERUNDI: desarrimant

PARTICIPI: desarrimat, desarrimada, desarrimats, desarrimades

INDICATIU PRESENT: desarrimo, desarrimes, desarrima, desarrimem, desarrimeu, desarrimen

INDICATIU IMPERFET: desarrimava, desarrimaves, desarrimava, desarrimàvem, desarrimàveu, desarrimaven

INDICATIU PASSAT: desarrimí, desarrimares, desarrimà, desarrimàrem, desarrimàreu, desarrimaren

INDICATIU FUTUR: desarrimaré, desarrimaràs, desarrimarà, desarrimarem, desarrimareu, desarrimaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrimaria, desarrimaries, desarrimaria, desarrimaríem, desarrimaríeu, desarrimarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrimi, desarrimis, desarrimi, desarrimem, desarrimeu, desarrimin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrimés, desarrimessis, desarrimés, desarriméssim, desarriméssiu, desarrimessin

IMPERATIU: desarrima, desarrimi, desarrimem, desarrimeu, desarrimin

->desarrissar

■desarrissar

Part. sil.: des_ar_ris_sar

[de arrissar]

v 1 tr Desfer els rulls o els rissos.

2 pron Els cabells es desarrissen amb la humitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrissar

GERUNDI: desarrissant

PARTICIPI: desarrissat, desarrissada, desarrissats, desarrissades

INDICATIU PRESENT: desarrisso, desarrisses, desarrissa, desarrissem, desarrisseu, desarrissen

INDICATIU IMPERFET: desarrissava, desarrissaves, desarrissava, desarrissàvem, desarrissàveu, desarrissaven

INDICATIU PASSAT: desarrissí, desarrissares, desarrissà, desarrissàrem, desarrissàreu, desarrissaren

INDICATIU FUTUR: desarrissaré, desarrissaràs, desarrissarà, desarrissarem, desarrissareu, desarrissaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrissaria, desarrissaries, desarrissaria, desarrissaríem, desarrissaríeu, desarrissarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrissi, desarrissis, desarrissi, desarrissem, desarrisseu, desarrissin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrissés, desarrissessis, desarrissés, desarrisséssim, desarrisséssiu, desarrissessin

IMPERATIU: desarrissa, desarrissi, desarrissem, desarrisseu, desarrissin

->desarroentar

■desarroentar

Part. sil.: des_ar_ro_en_tar

[de arroentar]

v tr Fer perdre la roentor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarroentar

GERUNDI: desarroentant

PARTICIPI: desarroentat, desarroentada, desarroentats, desarroentades

INDICATIU PRESENT: desarroento, desarroentes, desarroenta, desarroentem, desarroenteu, desarroenten

INDICATIU IMPERFET: desarroentava, desarroentaves, desarroentava, desarroentàvem, desarroentàveu, desarroentaven

INDICATIU PASSAT: desarroentí, desarroentares, desarroentà, desarroentàrem, desarroentàreu, desarroentaren

INDICATIU FUTUR: desarroentaré, desarroentaràs, desarroentarà, desarroentarem, desarroentareu, desarroentaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarroentaria, desarroentaries, desarroentaria, desarroentaríem, desarroentaríeu, desarroentarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarroenti, desarroentis, desarroenti, desarroentem, desarroenteu, desarroentin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarroentés, desarroentessis, desarroentés, desarroentéssim, desarroentéssiu, desarroentessin

IMPERATIU: desarroenta, desarroenti, desarroentem, desarroenteu, desarroentin

->desarromangar

■desarromangar

Part. sil.: des_ar_ro_man_gar

[de arromangar]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar arromangat.

2 pron Desarromangar-se la camisa.

2 pron Cessar d’estar arromangat. Jugant, les mànigues sempre es desarromanguen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarromangar

GERUNDI: desarromangant

PARTICIPI: desarromangat, desarromangada, desarromangats, desarromangades

INDICATIU PRESENT: desarromango, desarromangues, desarromanga, desarromanguem, desarromangueu, desarromanguen

INDICATIU IMPERFET: desarromangava, desarromangaves, desarromangava, desarromangàvem, desarromangàveu, desarromangaven

INDICATIU PASSAT: desarromanguí, desarromangares, desarromangà, desarromangàrem, desarromangàreu, desarromangaren

INDICATIU FUTUR: desarromangaré, desarromangaràs, desarromangarà, desarromangarem, desarromangareu, desarromangaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarromangaria, desarromangaries, desarromangaria, desarromangaríem, desarromangaríeu, desarromangarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarromangui, desarromanguis, desarromangui, desarromanguem, desarromangueu, desarromanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarromangués, desarromanguessis, desarromangués, desarromanguéssim, desarromanguéssiu, desarromanguessin

IMPERATIU: desarromanga, desarromangui, desarromanguem, desarromangueu, desarromanguin

->desarrufar

■desarrufar

Part. sil.: des_ar_ru_far

[de arrufar]

v 1 tr Fer cessar d’estar arrufat.

2 pron Cessar d’estar arrufat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrufar

GERUNDI: desarrufant

PARTICIPI: desarrufat, desarrufada, desarrufats, desarrufades

INDICATIU PRESENT: desarrufo, desarrufes, desarrufa, desarrufem, desarrufeu, desarrufen

INDICATIU IMPERFET: desarrufava, desarrufaves, desarrufava, desarrufàvem, desarrufàveu, desarrufaven

INDICATIU PASSAT: desarrufí, desarrufares, desarrufà, desarrufàrem, desarrufàreu, desarrufaren

INDICATIU FUTUR: desarrufaré, desarrufaràs, desarrufarà, desarrufarem, desarrufareu, desarrufaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrufaria, desarrufaries, desarrufaria, desarrufaríem, desarrufaríeu, desarrufarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrufi, desarrufis, desarrufi, desarrufem, desarrufeu, desarrufin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrufés, desarrufessis, desarrufés, desarruféssim, desarruféssiu, desarrufessin

IMPERATIU: desarrufa, desarrufi, desarrufem, desarrufeu, desarrufin

->desarrugament

■desarrugament

Part. sil.: des_ar_ru_ga_ment

[de desarrugar]

m 1 Acció de desarrugar o de desarrugar-se;

2 l’efecte.

->desarrugar

■desarrugar

Part. sil.: des_ar_ru_gar

[de arrugar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Fer desaparèixer les arrugues.

2 pron Cessar d’estar arrugat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarrugar

GERUNDI: desarrugant

PARTICIPI: desarrugat, desarrugada, desarrugats, desarrugades

INDICATIU PRESENT: desarrugo, desarrugues, desarruga, desarruguem, desarrugueu, desarruguen

INDICATIU IMPERFET: desarrugava, desarrugaves, desarrugava, desarrugàvem, desarrugàveu, desarrugaven

INDICATIU PASSAT: desarruguí, desarrugares, desarrugà, desarrugàrem, desarrugàreu, desarrugaren

INDICATIU FUTUR: desarrugaré, desarrugaràs, desarrugarà, desarrugarem, desarrugareu, desarrugaran

INDICATIU CONDICIONAL: desarrugaria, desarrugaries, desarrugaria, desarrugaríem, desarrugaríeu, desarrugarien

SUBJUNTIU PRESENT: desarrugui, desarruguis, desarrugui, desarruguem, desarrugueu, desarruguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarrugués, desarruguessis, desarrugués, desarruguéssim, desarruguéssiu, desarruguessin

IMPERATIU: desarruga, desarrugui, desarruguem, desarrugueu, desarruguin

->desarticulació

■desarticulació

Part. sil.: des_ar_ti_cu_la_ci_ó

[de desarticular]

f 1 Acció de desarticular o de desarticular-se;

2 l’efecte.

->desarticuladament

■desarticuladament

Part. sil.: des_ar_ti_cu_la_da_ment

[de desarticulat]

adv No articuladament.

->desarticular

■desarticular

Part. sil.: des_ar_ti_cu_lar

[de articular^1]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar articulat.

2 tr esp Fer sortir (un membre) de la seva articulació.

3 pron Desarticular-se un os.

4 tr TECNOL Separar les peces d’una màquina o d’un mecanisme.

2 tr fig Desbaratar l’estructura, el funcionament o els plans d’una organització. La industrialització desarticula la societat tradicional. Desarticular un partit revolucionari, un complot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desarticular

GERUNDI: desarticulant

PARTICIPI: desarticulat, desarticulada, desarticulats, desarticulades

INDICATIU PRESENT: desarticulo, desarticules, desarticula, desarticulem, desarticuleu, desarticulen

INDICATIU IMPERFET: desarticulava, desarticulaves, desarticulava, desarticulàvem, desarticulàveu, desarticulaven

INDICATIU PASSAT: desarticulí, desarticulares, desarticulà, desarticulàrem, desarticulàreu, desarticularen

INDICATIU FUTUR: desarticularé, desarticularàs, desarticularà, desarticularem, desarticulareu, desarticularan

INDICATIU CONDICIONAL: desarticularia, desarticularies, desarticularia, desarticularíem, desarticularíeu, desarticularien

SUBJUNTIU PRESENT: desarticuli, desarticulis, desarticuli, desarticulem, desarticuleu, desarticulin

SUBJUNTIU IMPERFET: desarticulés, desarticulessis, desarticulés, desarticuléssim, desarticuléssiu, desarticulessin

IMPERATIU: desarticula, desarticuli, desarticulem, desarticuleu, desarticulin

->desarticulat

■desarticulat -ada

Part. sil.: des_ar_ti_cu_lat

[de desarticular]

adj Mancat d’articulació, no articulat.

->desartillar

■desartillar

Part. sil.: des_ar_ti_llar

[de artillar]

v tr Treure l’artilleria d’una fortificació, d’un vaixell, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desartillar

GERUNDI: desartillant

PARTICIPI: desartillat, desartillada, desartillats, desartillades

INDICATIU PRESENT: desartillo, desartilles, desartilla, desartillem, desartilleu, desartillen

INDICATIU IMPERFET: desartillava, desartillaves, desartillava, desartillàvem, desartillàveu, desartillaven

INDICATIU PASSAT: desartillí, desartillares, desartillà, desartillàrem, desartillàreu, desartillaren

INDICATIU FUTUR: desartillaré, desartillaràs, desartillarà, desartillarem, desartillareu, desartillaran

INDICATIU CONDICIONAL: desartillaria, desartillaries, desartillaria, desartillaríem, desartillaríeu, desartillarien

SUBJUNTIU PRESENT: desartilli, desartillis, desartilli, desartillem, desartilleu, desartillin

SUBJUNTIU IMPERFET: desartillés, desartillessis, desartillés, desartilléssim, desartilléssiu, desartillessin

IMPERATIU: desartilla, desartilli, desartillem, desartilleu, desartillin

->desasfaltar

desasfaltar

Part. sil.: des_as_fal_tar

[de asfaltar]

v tr PETROL Separar les substàncies asfàltiques que conté la fracció residual de la destil·lació del petroli en brut a fi d’obtenir olis de lubrificació lliures d’asfalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desasfaltar

GERUNDI: desasfaltant

PARTICIPI: desasfaltat, desasfaltada, desasfaltats, desasfaltades

INDICATIU PRESENT: desasfalto, desasfaltes, desasfalta, desasfaltem, desasfalteu, desasfalten

INDICATIU IMPERFET: desasfaltava, desasfaltaves, desasfaltava, desasfaltàvem, desasfaltàveu, desasfaltaven

INDICATIU PASSAT: desasfaltí, desasfaltares, desasfaltà, desasfaltàrem, desasfaltàreu, desasfaltaren

INDICATIU FUTUR: desasfaltaré, desasfaltaràs, desasfaltarà, desasfaltarem, desasfaltareu, desasfaltaran

INDICATIU CONDICIONAL: desasfaltaria, desasfaltaries, desasfaltaria, desasfaltaríem, desasfaltaríeu, desasfaltarien

SUBJUNTIU PRESENT: desasfalti, desasfaltis, desasfalti, desasfaltem, desasfalteu, desasfaltin

SUBJUNTIU IMPERFET: desasfaltés, desasfaltessis, desasfaltés, desasfaltéssim, desasfaltéssiu, desasfaltessin

IMPERATIU: desasfalta, desasfalti, desasfaltem, desasfalteu, desasfaltin

->desasfaltatge

desasfaltatge

Part. sil.: des_as_fal_tat_ge

[de desasfaltar]

m PETROL Operació de desasfaltar la fracció residual de la destil·lació del petroli que hom duu a terme en el refinatge.

->desaspiració

desaspiració

Part. sil.: des_as_pi_ra_ci_ó

[de aspiració]

f LING Procés que determina la pèrdua del caràcter normalment aspirat d’una articulació en unes circumstàncies determinables.

->desassedegar

■desassedegar

Part. sil.: des_as_se_de_gar

[de assedegar]

v tr Apaivagar la set.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desassedegar

GERUNDI: desassedegant

PARTICIPI: desassedegat, desassedegada, desassedegats, desassedegades

INDICATIU PRESENT: desassedego, desassedegues, desassedega, desassedeguem, desassedegueu, desassedeguen

INDICATIU IMPERFET: desassedegava, desassedegaves, desassedegava, desassedegàvem, desassedegàveu, desassedegaven

INDICATIU PASSAT: desassedeguí, desassedegares, desassedegà, desassedegàrem, desassedegàreu, desassedegaren

INDICATIU FUTUR: desassedegaré, desassedegaràs, desassedegarà, desassedegarem, desassedegareu, desassedegaran

INDICATIU CONDICIONAL: desassedegaria, desassedegaries, desassedegaria, desassedegaríem, desassedegaríeu, desassedegarien

SUBJUNTIU PRESENT: desassedegui, desassedeguis, desassedegui, desassedeguem, desassedegueu, desassedeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desassedegués, desassedeguessis, desassedegués, desassedeguéssim, desassedeguéssiu, desassedeguessin

IMPERATIU: desassedega, desassedegui, desassedeguem, desassedegueu, desassedeguin

->desassenyadament

■desassenyadament

Part. sil.: des_as_se_nya_da_ment

[de desassenyat]

adv Sense seny, d’una manera desassenyada.

->desassenyat

■desassenyat -ada

Part. sil.: des_as_se_nyat

[de assenyat]

adj Mancat de seny.

->desassetjar

■desassetjar

Part. sil.: des_as_set_jar

[de assetjar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr Aixecar el setge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desassetjar

GERUNDI: desassetjant

PARTICIPI: desassetjat, desassetjada, desassetjats, desassetjades

INDICATIU PRESENT: desassetjo, desassetges, desassetja, desassetgem, desassetgeu, desassetgen

INDICATIU IMPERFET: desassetjava, desassetjaves, desassetjava, desassetjàvem, desassetjàveu, desassetjaven

INDICATIU PASSAT: desassetgí, desassetjares, desassetjà, desassetjàrem, desassetjàreu, desassetjaren

INDICATIU FUTUR: desassetjaré, desassetjaràs, desassetjarà, desassetjarem, desassetjareu, desassetjaran

INDICATIU CONDICIONAL: desassetjaria, desassetjaries, desassetjaria, desassetjaríem, desassetjaríeu, desassetjarien

SUBJUNTIU PRESENT: desassetgi, desassetgis, desassetgi, desassetgem, desassetgeu, desassetgin

SUBJUNTIU IMPERFET: desassetgés, desassetgessis, desassetgés, desassetgéssim, desassetgéssiu, desassetgessin

IMPERATIU: desassetja, desassetgi, desassetgem, desassetgeu, desassetgin

->desassimilació

■desassimilació

Part. sil.: des_as_si_mi_la_ci_ó

[de desassimilar]

f FISIOL Procés biològic de degradació de les substàncies assimilades efectuat mitjançant una sèrie de reaccions catabòliques amb alliberament d’energia.

->desassimilar

■desassimilar

Part. sil.: des_as_si_mi_lar

[de assimilar]

v tr FISIOL Sotmetre a la desassimilació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desassimilar

GERUNDI: desassimilant

PARTICIPI: desassimilat, desassimilada, desassimilats, desassimilades

INDICATIU PRESENT: desassimilo, desassimiles, desassimila, desassimilem, desassimileu, desassimilen

INDICATIU IMPERFET: desassimilava, desassimilaves, desassimilava, desassimilàvem, desassimilàveu, desassimilaven

INDICATIU PASSAT: desassimilí, desassimilares, desassimilà, desassimilàrem, desassimilàreu, desassimilaren

INDICATIU FUTUR: desassimilaré, desassimilaràs, desassimilarà, desassimilarem, desassimilareu, desassimilaran

INDICATIU CONDICIONAL: desassimilaria, desassimilaries, desassimilaria, desassimilaríem, desassimilaríeu, desassimilarien

SUBJUNTIU PRESENT: desassimili, desassimilis, desassimili, desassimilem, desassimileu, desassimilin

SUBJUNTIU IMPERFET: desassimilés, desassimilessis, desassimilés, desassimiléssim, desassimiléssiu, desassimilessin

IMPERATIU: desassimila, desassimili, desassimilem, desassimileu, desassimilin

->desassossec

■desassossec

Part. sil.: des_as_sos_sec

[de desassossegar]

m Manca d’assossec.

->desassossegar

■desassossegar

Part. sil.: des_as_sos_se_gar

[de assossegar]

v 1 tr Privar d’assossec.

2 pron Cessar d’estar assossegat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desassossegar

GERUNDI: desassossegant

PARTICIPI: desassossegat, desassossegada, desassossegats, desassossegades

INDICATIU PRESENT: desassossego, desassossegues, desassossega, desassosseguem, desassossegueu, desassosseguen

INDICATIU IMPERFET: desassossegava, desassossegaves, desassossegava, desassossegàvem, desassossegàveu, desassossegaven

INDICATIU PASSAT: desassosseguí, desassossegares, desassossegà, desassossegàrem, desassossegàreu, desassossegaren

INDICATIU FUTUR: desassossegaré, desassossegaràs, desassossegarà, desassossegarem, desassossegareu, desassossegaran

INDICATIU CONDICIONAL: desassossegaria, desassossegaries, desassossegaria, desassossegaríem, desassossegaríeu, desassossegarien

SUBJUNTIU PRESENT: desassossegui, desassosseguis, desassossegui, desassosseguem, desassossegueu, desassosseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desassossegués, desassosseguessis, desassossegués, desassosseguéssim, desassosseguéssiu, desassosseguessin

IMPERATIU: desassossega, desassossegui, desassosseguem, desassossegueu, desassosseguin

->desastradament

■desastradament

Part. sil.: des_as_tra_da_ment

[de desastrat]

adv Malastrugament.

->desastrat

■desastrat -ada

Part. sil.: des_as_trat

[de desastre; 1a FONT: 1439]

adj 1 Malastruc.

2 Descurós, deixat, especialment en el vestir.

->desastre

■desastre

Part. sil.: des_as_tre

[de astre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Desgràcia greu, ruïnosa, gros infortuni, esdeveniment funest. Els desastres causats pel terratrèmol. La derrota de l’estol fou un desastre.

2 hiperb 1 Error, fallada. El concert ha estat un desastre.

2 Ésser, algú, un desastre.

->desastrós

■desastrós -osa

Part. sil.: des_as_trós

[de desastre]

adj 1 1 Que és un desastre. Un fet desastrós.

2 Que causa un desastre. Una riuada desastrosa.

3 En què té lloc un desastre. Una temporada desastrosa.

2 hiperb Molt dolent. Un poema desastrós. Un escriptor desastrós.

->desastrosament

■desastrosament

Part. sil.: des_as_tro_sa_ment

[de desastrós]

adv D’una manera desastrosa.

->desastruc

■desastruc -uga

Part. sil.: des_as_truc

[de astruc^2; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj Malastruc.

->desastrugament

■desastrugament

Part. sil.: des_as_tru_ga_ment

[de desastruc]

adv Malastrugament.

->desatacar

■desatacar

Part. sil.: des_a_ta_car

[de atacar]

v tr 1 Separar (alguna cosa) d’allò a què és atacada.

2 Treure la càrrega d’una arma de foc, d’una barrinada, etc. Desatacar una pistola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatacar

GERUNDI: desatacant

PARTICIPI: desatacat, desatacada, desatacats, desatacades

INDICATIU PRESENT: desataco, desataques, desataca, desataquem, desataqueu, desataquen

INDICATIU IMPERFET: desatacava, desatacaves, desatacava, desatacàvem, desatacàveu, desatacaven

INDICATIU PASSAT: desataquí, desatacares, desatacà, desatacàrem, desatacàreu, desatacaren

INDICATIU FUTUR: desatacaré, desatacaràs, desatacarà, desatacarem, desatacareu, desatacaran

INDICATIU CONDICIONAL: desatacaria, desatacaries, desatacaria, desatacaríem, desatacaríeu, desatacarien

SUBJUNTIU PRESENT: desataqui, desataquis, desataqui, desataquem, desataqueu, desataquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desataqués, desataquessis, desataqués, desataquéssim, desataquéssiu, desataquessin

IMPERATIU: desataca, desataqui, desataquem, desataqueu, desataquin

->desatansament

■desatansament

Part. sil.: des_a_tan_sa_ment

[de desatansar]

m 1 Acció de desatansar o de desatansar-se;

2 l’efecte.

->desatansar

■desatansar

Part. sil.: des_a_tan_sar

[de atansar]

v 1 tr Separar (una cosa o una persona) d’allò a què està atansada.

2 pron No et desatansis de mi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatansar

GERUNDI: desatansant

PARTICIPI: desatansat, desatansada, desatansats, desatansades

INDICATIU PRESENT: desatanso, desatanses, desatansa, desatansem, desatanseu, desatansen

INDICATIU IMPERFET: desatansava, desatansaves, desatansava, desatansàvem, desatansàveu, desatansaven

INDICATIU PASSAT: desatansí, desatansares, desatansà, desatansàrem, desatansàreu, desatansaren

INDICATIU FUTUR: desatansaré, desatansaràs, desatansarà, desatansarem, desatansareu, desatansaran

INDICATIU CONDICIONAL: desatansaria, desatansaries, desatansaria, desatansaríem, desatansaríeu, desatansarien

SUBJUNTIU PRESENT: desatansi, desatansis, desatansi, desatansem, desatanseu, desatansin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatansés, desatansessis, desatansés, desatanséssim, desatanséssiu, desatansessin

IMPERATIU: desatansa, desatansi, desatansem, desatanseu, desatansin

->desatapeïment

■desatapeïment

Part. sil.: des_a_ta_pe_ï_ment

[de desatapeir]

m 1 Acció de desatapeir o de desatapeir-se;

2 l’efecte.

->desatapeir

■desatapeir

Part. sil.: des_a_ta_pe_ir

[de atapeir]

v 1 tr Fer cessar d’estar atapeït.

2 pron Cessar d’estar atapeït.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatapeir

GERUNDI: desatapeint

PARTICIPI: desatapeït, desatapeïda, desatapeïts, desatapeïdes

INDICATIU PRESENT: desatapeeixo, desatapeeixes, desatapeeix, desatapeïm, desatapeïu, desatapeeixen

INDICATIU IMPERFET: desatapeïa, desatapeïes, desatapeïa, desatapeíem, desatapeíeu, desatapeïen

INDICATIU PASSAT: desatapeí, desatapeïres, desatapeí, desatapeírem, desatapeíreu, desatapeïren

INDICATIU FUTUR: desatapeiré, desatapeiràs, desatapeirà, desatapeirem, desatapeireu, desatapeiran

INDICATIU CONDICIONAL: desatapeiria, desatapeiries, desatapeiria, desatapeiríem, desatapeiríeu, desatapeirien

SUBJUNTIU PRESENT: desatapeeixi, desatapeeixis, desatapeeixi, desatapeïm, desatapeïu, desatapeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatapeís, desatapeïssis, desatapeís, desatapeíssim, desatapeíssiu, desatapeïssin

IMPERATIU: desatapeeix, desatapeeixi, desatapeïm, desatapeïu, desatapeeixin

->desatenció

■desatenció

Part. sil.: des_a_ten_ci_ó

[de atenció; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Mancança d’atenció.

2 Qualitat de desatent.

->desatendar

■desatendar

Part. sil.: des_a_ten_dar

[de atendar-se; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 intr Alçar les tendes, especialment aixecar un campament.

2 pron El rei es desatendà i se’n tornà a la ciutat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatendar

GERUNDI: desatendant

PARTICIPI: desatendat, desatendada, desatendats, desatendades

INDICATIU PRESENT: desatendo, desatendes, desatenda, desatendem, desatendeu, desatenden

INDICATIU IMPERFET: desatendava, desatendaves, desatendava, desatendàvem, desatendàveu, desatendaven

INDICATIU PASSAT: desatendí, desatendares, desatendà, desatendàrem, desatendàreu, desatendaren

INDICATIU FUTUR: desatendaré, desatendaràs, desatendarà, desatendarem, desatendareu, desatendaran

INDICATIU CONDICIONAL: desatendaria, desatendaries, desatendaria, desatendaríem, desatendaríeu, desatendarien

SUBJUNTIU PRESENT: desatendi, desatendis, desatendi, desatendem, desatendeu, desatendin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatendés, desatendessis, desatendés, desatendéssim, desatendéssiu, desatendessin

IMPERATIU: desatenda, desatendi, desatendem, desatendeu, desatendin

->desatendre

■desatendre

Part. sil.: des_a_ten_dre

[de atendre]

v tr 1 No prestar l’atenció deguda a una persona o una cosa, no ocupar-se’n, negligir-la. Desatendre la feina. Desatendre un ferit.

2 No fer cas d’alguna cosa, no accedir a una demanda, no escoltar un consell, etc. Han desatès la nostra petició.

3 No tenir envers algú les atencions, les consideracions o els miraments que caldria. Desatendre els convidats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatendre

GERUNDI: desatenent

PARTICIPI: desatès, desatesa, desatesos, desateses

INDICATIU PRESENT: desatenc, desatens, desatén, desatenem, desateneu, desatenen

INDICATIU IMPERFET: desatenia, desatenies, desatenia, desateníem, desateníeu, desatenien

INDICATIU PASSAT: desatenguí, desatengueres, desatengué, desatenguérem, desatenguéreu, desatengueren

INDICATIU FUTUR: desatendré, desatendràs, desatendrà, desatendrem, desatendreu, desatendran

INDICATIU CONDICIONAL: desatendria, desatendries, desatendria, desatendríem, desatendríeu, desatendrien

SUBJUNTIU PRESENT: desatengui, desatenguis, desatengui, desatenguem, desatengueu, desatenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatengués, desatenguessis, desatengués, desatenguéssim, desatenguéssiu, desatenguessin

IMPERATIU: desatén, desatengui, desatenguem, desateneu, desatenguin

->desatent

■desatent -a

Part. sil.: des_a_tent

[de desatendre]

adj No atent, especialment que no té envers altri les atencions, les consideracions, etc., degudes.

->desatentament

■desatentament

Part. sil.: des_a_ten_ta_ment

[de desatent]

adv D’una manera desatenta.

->desatracar

■desatracar

Part. sil.: des_a_tra_car

[de atracar]

v tr MAR Separar una nau de la vora d’una altra embarcació, del moll o de qualsevol objecte on era atracada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatracar

GERUNDI: desatracant

PARTICIPI: desatracat, desatracada, desatracats, desatracades

INDICATIU PRESENT: desatraco, desatraques, desatraca, desatraquem, desatraqueu, desatraquen

INDICATIU IMPERFET: desatracava, desatracaves, desatracava, desatracàvem, desatracàveu, desatracaven

INDICATIU PASSAT: desatraquí, desatracares, desatracà, desatracàrem, desatracàreu, desatracaren

INDICATIU FUTUR: desatracaré, desatracaràs, desatracarà, desatracarem, desatracareu, desatracaran

INDICATIU CONDICIONAL: desatracaria, desatracaries, desatracaria, desatracaríem, desatracaríeu, desatracarien

SUBJUNTIU PRESENT: desatraqui, desatraquis, desatraqui, desatraquem, desatraqueu, desatraquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatraqués, desatraquessis, desatraqués, desatraquéssim, desatraquéssiu, desatraquessin

IMPERATIU: desatraca, desatraqui, desatraquem, desatraqueu, desatraquin

->desatresorar

desatresorar

Part. sil.: des_a_tre_so_rar

[de atresorar]

v tr ECON Reduir els saldos inactius pertanyents a un subjecte econòmic per finançar despeses addicionals per consum o per fer noves inversions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatresorar

GERUNDI: desatresorant

PARTICIPI: desatresorat, desatresorada, desatresorats, desatresorades

INDICATIU PRESENT: desatresoro, desatresores, desatresora, desatresorem, desatresoreu, desatresoren

INDICATIU IMPERFET: desatresorava, desatresoraves, desatresorava, desatresoràvem, desatresoràveu, desatresoraven

INDICATIU PASSAT: desatresorí, desatresorares, desatresorà, desatresoràrem, desatresoràreu, desatresoraren

INDICATIU FUTUR: desatresoraré, desatresoraràs, desatresorarà, desatresorarem, desatresorareu, desatresoraran

INDICATIU CONDICIONAL: desatresoraria, desatresoraries, desatresoraria, desatresoraríem, desatresoraríeu, desatresorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desatresori, desatresoris, desatresori, desatresorem, desatresoreu, desatresorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatresorés, desatresoressis, desatresorés, desatresoréssim, desatresoréssiu, desatresoressin

IMPERATIU: desatresora, desatresori, desatresorem, desatresoreu, desatresorin

->desatrossar

■desatrossar

Part. sil.: des_a_tros_sar

[de atrossar]

v tr destrossar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desatrossar

GERUNDI: desatrossant

PARTICIPI: desatrossat, desatrossada, desatrossats, desatrossades

INDICATIU PRESENT: desatrosso, desatrosses, desatrossa, desatrossem, desatrosseu, desatrossen

INDICATIU IMPERFET: desatrossava, desatrossaves, desatrossava, desatrossàvem, desatrossàveu, desatrossaven

INDICATIU PASSAT: desatrossí, desatrossares, desatrossà, desatrossàrem, desatrossàreu, desatrossaren

INDICATIU FUTUR: desatrossaré, desatrossaràs, desatrossarà, desatrossarem, desatrossareu, desatrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: desatrossaria, desatrossaries, desatrossaria, desatrossaríem, desatrossaríeu, desatrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: desatrossi, desatrossis, desatrossi, desatrossem, desatrosseu, desatrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: desatrossés, desatrossessis, desatrossés, desatrosséssim, desatrosséssiu, desatrossessin

IMPERATIU: desatrossa, desatrossi, desatrossem, desatrosseu, desatrossin

->desautorització

■desautorització

Part. sil.: des_au_to_rit_za_ci_ó

[de desautoritzar]

f 1 Acció de desautoritzar;

2 l’efecte.

->desautoritzadament

■desautoritzadament

Part. sil.: des_au_to_rit_za_da_ment

[de desautoritzar]

adv Sense autorització.

->desautoritzar

■desautoritzar

Part. sil.: des_au_to_rit_zar

[de autoritzar]

v tr 1 Llevar autoritat a algú.

2 Declarar (algú) sense autoritat, sense competència, per a fer alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desautoritzar

GERUNDI: desautoritzant

PARTICIPI: desautoritzat, desautoritzada, desautoritzats, desautoritzades

INDICATIU PRESENT: desautoritzo, desautoritzes, desautoritza, desautoritzem, desautoritzeu, desautoritzen

INDICATIU IMPERFET: desautoritzava, desautoritzaves, desautoritzava, desautoritzàvem, desautoritzàveu, desautoritzaven

INDICATIU PASSAT: desautoritzí, desautoritzares, desautoritzà, desautoritzàrem, desautoritzàreu, desautoritzaren

INDICATIU FUTUR: desautoritzaré, desautoritzaràs, desautoritzarà, desautoritzarem, desautoritzareu, desautoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desautoritzaria, desautoritzaries, desautoritzaria, desautoritzaríem, desautoritzaríeu, desautoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desautoritzi, desautoritzis, desautoritzi, desautoritzem, desautoritzeu, desautoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desautoritzés, desautoritzessis, desautoritzés, desautoritzéssim, desautoritzéssiu, desautoritzessin

IMPERATIU: desautoritza, desautoritzi, desautoritzem, desautoritzeu, desautoritzin

->desavantatge

■desavantatge

Part. sil.: des_a_van_tat_ge

[de avantatge; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 Distància que separa un mòbil d’un altre que li va al davant.

2 Condició d’inferioritat per a reeixir.

3 Condició, circumstància, desfavorable.

4 ESPORT Diferència negativa en punts, temps, distància, etc., que separa un competidor d’un altre. L’equip local va reduir el desavantatge de dos gols.

->desavantatjós

■desavantatjós -osa

Part. sil.: des_a_van_tat_jós

[de avantatjós]

adj Que ofereix o enclou desavantatges.

->desavantatjosament

■desavantatjosament

Part. sil.: des_a_van_tat_jo_sa_ment

[de desavantatjós]

adv D’una manera desavantatjosa.

->desaveïnament

■desaveïnament

Part. sil.: des_a_ve_ï_na_ment

[de desaveïnar]

m Acció de desaveïnar o de desaveïnar-se.

->desaveïnar

■desaveïnar

Part. sil.: des_a_ve_ï_nar

[de aveïnar]

v 1 tr Fer cessar d’estar aveïnat, esborrar del padró veïnal.

2 pron Cessar d’estar aveïnat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaveïnar

GERUNDI: desaveïnant

PARTICIPI: desaveïnat, desaveïnada, desaveïnats, desaveïnades

INDICATIU PRESENT: desaveïno, desaveïnes, desaveïna, desaveïnem, desaveïneu, desaveïnen

INDICATIU IMPERFET: desaveïnava, desaveïnaves, desaveïnava, desaveïnàvem, desaveïnàveu, desaveïnaven

INDICATIU PASSAT: desaveïní, desaveïnares, desaveïnà, desaveïnàrem, desaveïnàreu, desaveïnaren

INDICATIU FUTUR: desaveïnaré, desaveïnaràs, desaveïnarà, desaveïnarem, desaveïnareu, desaveïnaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaveïnaria, desaveïnaries, desaveïnaria, desaveïnaríem, desaveïnaríeu, desaveïnarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaveïni, desaveïnis, desaveïni, desaveïnem, desaveïneu, desaveïnin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaveïnés, desaveïnessis, desaveïnés, desaveïnéssim, desaveïnéssiu, desaveïnessin

IMPERATIU: desaveïna, desaveïni, desaveïnem, desaveïneu, desaveïnin

->desavenç

■desavenç

Part. sil.: des_a_venç

[de desavençar]

m Diferència entre els guanys i les despeses quan aquestes són superiors a aquells (oposat a avenç).

->desavençar

■desavençar

Part. sil.: des_a_ven_çar

[de avençar]

v tr Mancar una certa quantitat perquè els guanys igualin les despeses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desavençar

GERUNDI: desavençant

PARTICIPI: desavençat, desavençada, desavençats, desavençades

INDICATIU PRESENT: desavenço, desavences, desavença, desavencem, desavenceu, desavencen

INDICATIU IMPERFET: desavençava, desavençaves, desavençava, desavençàvem, desavençàveu, desavençaven

INDICATIU PASSAT: desavencí, desavençares, desavençà, desavençàrem, desavençàreu, desavençaren

INDICATIU FUTUR: desavençaré, desavençaràs, desavençarà, desavençarem, desavençareu, desavençaran

INDICATIU CONDICIONAL: desavençaria, desavençaries, desavençaria, desavençaríem, desavençaríeu, desavençarien

SUBJUNTIU PRESENT: desavenci, desavencis, desavenci, desavencem, desavenceu, desavencin

SUBJUNTIU IMPERFET: desavencés, desavencessis, desavencés, desavencéssim, desavencéssiu, desavencessin

IMPERATIU: desavença, desavenci, desavencem, desavenceu, desavencin

->desavenir-se

■desavenir-se

Part. sil.: des_a_ve_nir-se

[de avenir^2]

v pron Deixar d’avenir-se, desacordar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desavenir

GERUNDI: desavenint

PARTICIPI: desavingut, desavinguda, desavinguts, desavingudes

INDICATIU PRESENT: desavinc, desavens, desavé, desavenim, desaveniu, desavenen

INDICATIU IMPERFET: desavenia, desavenies, desavenia, desaveníem, desaveníeu, desavenien

INDICATIU PASSAT: desavinguí, desavingueres, desavingué, desavinguérem, desavinguéreu, desavingueren

INDICATIU FUTUR: desavindré, desavindràs, desavindrà, desavindrem, desavindreu, desavindran

INDICATIU CONDICIONAL: desavindria, desavindries, desavindria, desavindríem, desavindríeu, desavindrien

SUBJUNTIU PRESENT: desavingui, desavinguis, desavingui, desavinguem, desavingueu, desavinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desavingués, desavinguessis, desavingués, desavinguéssim, desavinguéssiu, desavinguessin

IMPERATIU: desavén, desavingui, desavinguem, desaveniu, desavinguin

->desavesar

■desavesar

Part. sil.: des_a_ve_sar

[de avesar]

v 1 tr Fer perdre un avés o costum.

2 pron Encara no me n’he desavesat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desavesar

GERUNDI: desavesant

PARTICIPI: desavesat, desavesada, desavesats, desavesades

INDICATIU PRESENT: desaveso, desaveses, desavesa, desavesem, desaveseu, desavesen

INDICATIU IMPERFET: desavesava, desavesaves, desavesava, desavesàvem, desavesàveu, desavesaven

INDICATIU PASSAT: desavesí, desavesares, desavesà, desavesàrem, desavesàreu, desavesaren

INDICATIU FUTUR: desavesaré, desavesaràs, desavesarà, desavesarem, desavesareu, desavesaran

INDICATIU CONDICIONAL: desavesaria, desavesaries, desavesaria, desavesaríem, desavesaríeu, desavesarien

SUBJUNTIU PRESENT: desavesi, desavesis, desavesi, desavesem, desaveseu, desavesin

SUBJUNTIU IMPERFET: desavesés, desavesessis, desavesés, desaveséssim, desaveséssiu, desavesessin

IMPERATIU: desavesa, desavesi, desavesem, desaveseu, desavesin

->desavindre’s

desavindre’s

Part. sil.: des_a_vin_dre’s

[variant de desavenir-se]

v pron Desavenir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desavindre

GERUNDI: desavenint

PARTICIPI: desavingut, desavinguda, desavinguts, desavingudes

INDICATIU PRESENT: desavinc, desavens, desavé, desavenim, desaveniu, desavenen

INDICATIU IMPERFET: desavenia, desavenies, desavenia, desaveníem, desaveníeu, desavenien

INDICATIU PASSAT: desavinguí, desavingueres, desavingué, desavinguérem, desavinguéreu, desavingueren

INDICATIU FUTUR: desavindré, desavindràs, desavindrà, desavindrem, desavindreu, desavindran

INDICATIU CONDICIONAL: desavindria, desavindries, desavindria, desavindríem, desavindríeu, desavindrien

SUBJUNTIU PRESENT: desavingui, desavinguis, desavingui, desavinguem, desavingueu, desavinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desavingués, desavinguessis, desavingués, desavinguéssim, desavinguéssiu, desavinguessin

IMPERATIU: desavén, desavingui, desavinguem, desaveniu, desavinguin

->desavinença

■desavinença

Part. sil.: des_a_vi_nen_ça

[de desavinent; 1a FONT: 1388]

f Manca d’avinença, discrepància.

->desavinent

■desavinent

Part. sil.: des_a_vi_nent

[de desavenir-se]

adj No avinent, de difícil accés, apartat.

->desavinentesa

■desavinentesa

Part. sil.: des_a_vi_nen_te_sa

[de desavinent]

f Qualitat de desavinent.

->desavingut

■desavingut -uda

Part. sil.: des_a_vin_gut

[de desavenir-se; 1a FONT: 1388]

adj Malavingut.

->desbalbar

■desbalbar

[de balbar-se]

v tr Llevar l’embalbament d’un membre balb.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbalbar

GERUNDI: desbalbant

PARTICIPI: desbalbat, desbalbada, desbalbats, desbalbades

INDICATIU PRESENT: desbalbo, desbalbes, desbalba, desbalbem, desbalbeu, desbalben

INDICATIU IMPERFET: desbalbava, desbalbaves, desbalbava, desbalbàvem, desbalbàveu, desbalbaven

INDICATIU PASSAT: desbalbí, desbalbares, desbalbà, desbalbàrem, desbalbàreu, desbalbaren

INDICATIU FUTUR: desbalbaré, desbalbaràs, desbalbarà, desbalbarem, desbalbareu, desbalbaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbalbaria, desbalbaries, desbalbaria, desbalbaríem, desbalbaríeu, desbalbarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbalbi, desbalbis, desbalbi, desbalbem, desbalbeu, desbalbin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbalbés, desbalbessis, desbalbés, desbalbéssim, desbalbéssiu, desbalbessin

IMPERATIU: desbalba, desbalbi, desbalbem, desbalbeu, desbalbin

->desballestadament

■desballestadament

[de desballestat; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adv D’una manera desballestada.

->desballestador

■desballestador -a

[de desballestar]

adj i m i f Que desballesta.

->desballestament

■desballestament

[de desballestar]

m 1 Acció de desballestar o de desballestar-se;

2 l’efecte.

->desballestar

■desballestar

[de ballesta]

v 1 1 tr Destruir el degut enllaç, l’ajust, de les peces de què es compon un mecanisme, un objecte armat, etc.

2 tr fig Desbaratar. La pluja ha desballestat tots els plans.

3 pron fig Se’m va desballestar la panxa després d’aquell tiberi. La cultura tradicional es desballesta amb les noves formes de vida.

4 pron La rentadora s’ha ben desballestat.

2 pron fig Perdre el seny, sofrir pertorbació mental.

3 tr Desfer una nau, un vehicle, etc., per tal d’aprofitar-ne els materials en bon estat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desballestar

GERUNDI: desballestant

PARTICIPI: desballestat, desballestada, desballestats, desballestades

INDICATIU PRESENT: desballesto, desballestes, desballesta, desballestem, desballesteu, desballesten

INDICATIU IMPERFET: desballestava, desballestaves, desballestava, desballestàvem, desballestàveu, desballestaven

INDICATIU PASSAT: desballestí, desballestares, desballestà, desballestàrem, desballestàreu, desballestaren

INDICATIU FUTUR: desballestaré, desballestaràs, desballestarà, desballestarem, desballestareu, desballestaran

INDICATIU CONDICIONAL: desballestaria, desballestaries, desballestaria, desballestaríem, desballestaríeu, desballestarien

SUBJUNTIU PRESENT: desballesti, desballestis, desballesti, desballestem, desballesteu, desballestin

SUBJUNTIU IMPERFET: desballestés, desballestessis, desballestés, desballestéssim, desballestéssiu, desballestessin

IMPERATIU: desballesta, desballesti, desballestem, desballesteu, desballestin

->desballestat

■desballestat -ada

[de desballestar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Dit d’una cosa les parts de la qual són incongruents, mancades en absolut d’il·lació, etc.

2 fig Són una gent desballestada.

3 TECNOL Dit del mecanisme o aparell que, a causa del seu envelliment o de qualsevol altra circumstància, presenta un desajust general i, doncs, no funciona com cal.

->desbancada

■desbancada

[de desbancar]

f Desbancament.

->desbancament

■desbancament

[de desbancar]

m Acció de desbancar.

->desbancar

■desbancar

[de banc; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 En un joc, guanyar a qui té la banca tots els diners que hi ha posat.

2 Suplantar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbancar

GERUNDI: desbancant

PARTICIPI: desbancat, desbancada, desbancats, desbancades

INDICATIU PRESENT: desbanco, desbanques, desbanca, desbanquem, desbanqueu, desbanquen

INDICATIU IMPERFET: desbancava, desbancaves, desbancava, desbancàvem, desbancàveu, desbancaven

INDICATIU PASSAT: desbanquí, desbancares, desbancà, desbancàrem, desbancàreu, desbancaren

INDICATIU FUTUR: desbancaré, desbancaràs, desbancarà, desbancarem, desbancareu, desbancaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbancaria, desbancaries, desbancaria, desbancaríem, desbancaríeu, desbancarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbanqui, desbanquis, desbanqui, desbanquem, desbanqueu, desbanquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbanqués, desbanquessis, desbanqués, desbanquéssim, desbanquéssiu, desbanquessin

IMPERATIU: desbanca, desbanqui, desbanquem, desbanqueu, desbanquin

->desbandada

■desbandada

[de desbandar-se]

f 1 Acció de desbandar-se.

2 a la desbandada Desbandant-se. Fugir, retirar-se, a la desbandada.

->desbandar

■desbandar

[de banda^3]

v 1 tr Fer separar desordenadament (un grup de persones que van plegades, especialment la tropa), tirant cadascú per un costat diferent. Aquell xàfec va desbandar la processó pels carrerons.

2 pron Separar-se desordenadament un grup de persones, especialment la tropa, tirant cadascú per un costat diferent. El front de l’exèrcit es desbandà després de les primeres canonades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbandar

GERUNDI: desbandant

PARTICIPI: desbandat, desbandada, desbandats, desbandades

INDICATIU PRESENT: desbando, desbandes, desbanda, desbandem, desbandeu, desbanden

INDICATIU IMPERFET: desbandava, desbandaves, desbandava, desbandàvem, desbandàveu, desbandaven

INDICATIU PASSAT: desbandí, desbandares, desbandà, desbandàrem, desbandàreu, desbandaren

INDICATIU FUTUR: desbandaré, desbandaràs, desbandarà, desbandarem, desbandareu, desbandaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbandaria, desbandaries, desbandaria, desbandaríem, desbandaríeu, desbandarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbandi, desbandis, desbandi, desbandem, desbandeu, desbandin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbandés, desbandessis, desbandés, desbandéssim, desbandéssiu, desbandessin

IMPERATIU: desbanda, desbandi, desbandem, desbandeu, desbandin

->desbandejament

■desbandejament

[de bandejament; 1a FONT: 1470]

m Acció d’alçar el bandejament a qui havia estat bandejat.

->desbarat

■desbarat

[de desbaratar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m derrota 1 i derrota 2.

->desbaratadament

■desbaratadament

[de desbaratat; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv D’una manera desbaratada.

->desbaratador

■desbaratador -a

[de desbaratar]

adj i m i f Que desbarata.

->desbaratament

■desbaratament

[de desbaratar]

m 1 Acció de desbaratar o de desbaratar-se;

2 l’efecte.

->desbaratar

■desbaratar

[de baratar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Desfer, tirar per terra les coses encaminades a un fi. El mal temps ens ha desbaratat la sortida.

2 pron Com s’ha desbaratat el temps!

2 1 tr Produir greus trastorns en el funcionament d’un òrgan, etc. Els menjars forts desbaraten el fetge.

2 pron Desbaratar-se el ventrell.

3 1 tr Posar en confusió; derrotar. La cavalleria reial desbaratà la host enemiga.

2 pron La tropa sarraïna es desbaratà.

4 tr TECNOL Descompondre un mecanisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbaratar

GERUNDI: desbaratant

PARTICIPI: desbaratat, desbaratada, desbaratats, desbaratades

INDICATIU PRESENT: desbarato, desbarates, desbarata, desbaratem, desbarateu, desbaraten

INDICATIU IMPERFET: desbaratava, desbarataves, desbaratava, desbaratàvem, desbaratàveu, desbarataven

INDICATIU PASSAT: desbaratí, desbaratares, desbaratà, desbaratàrem, desbaratàreu, desbarataren

INDICATIU FUTUR: desbarataré, desbarataràs, desbaratarà, desbaratarem, desbaratareu, desbarataran

INDICATIU CONDICIONAL: desbarataria, desbarataries, desbarataria, desbarataríem, desbarataríeu, desbaratarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbarati, desbaratis, desbarati, desbaratem, desbarateu, desbaratin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbaratés, desbaratessis, desbaratés, desbaratéssim, desbaratéssiu, desbaratessin

IMPERATIU: desbarata, desbarati, desbaratem, desbarateu, desbaratin

->desbaratat

■desbaratat -ada

[de desbaratar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

1 adj Que sofreix desbaratament.

2 adj i m i f Que fa les coses sense ordre ni concert, que es capté sense mica de contenció o de fre.

->desbarbador

■desbarbador -a

[de desbarbar]

adj 1 Que desbarba o serveix per a desbarbar.

2 màquina desbarbadora (o simplement desbarbadora) 1 AGR i TECNOL Màquina per a desbarbar cereals.

2 METAL·L Màquina utilitzada per a eliminar les rebaves de les peces de fosa o estampades.

3 desbarbadora d’engranatges TECNOL Màquina per a realitzar l’afaitament dels engranatges; afaitadora.

->desbarbar

■desbarbar

[de barba; 1a FONT: s. XV, Febrer]

v 1 tr 1 Llevar la barba a una cosa.

2 màquina de desbarbar Màquina desbarbadora.

2 pron Afaitar-se la barba.

3 tr GRÀF 1 Igualar amb la guillotina o la cisalla els marges d’un full, un volum, etc.

2 desbarbar una lletra En la tipografia antiga, rebaixar la rebava o el talús que embrutava el full de tiratge amb una eina de tall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbarbar

GERUNDI: desbarbant

PARTICIPI: desbarbat, desbarbada, desbarbats, desbarbades

INDICATIU PRESENT: desbarbo, desbarbes, desbarba, desbarbem, desbarbeu, desbarben

INDICATIU IMPERFET: desbarbava, desbarbaves, desbarbava, desbarbàvem, desbarbàveu, desbarbaven

INDICATIU PASSAT: desbarbí, desbarbares, desbarbà, desbarbàrem, desbarbàreu, desbarbaren

INDICATIU FUTUR: desbarbaré, desbarbaràs, desbarbarà, desbarbarem, desbarbareu, desbarbaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbarbaria, desbarbaries, desbarbaria, desbarbaríem, desbarbaríeu, desbarbarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbarbi, desbarbis, desbarbi, desbarbem, desbarbeu, desbarbin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbarbés, desbarbessis, desbarbés, desbarbéssim, desbarbéssiu, desbarbessin

IMPERATIU: desbarba, desbarbi, desbarbem, desbarbeu, desbarbin

->desbarbat

■desbarbat -ada

[de desbarbar]

adj 1 Desproveït de barba.

2 AGR Dit de la forma d’espiga de blat i d’altres cereals mancada d’arestes o barbes.

->desbarbatge

desbarbatge

[de desbarbar]

m Operació de desbarbar.

->desbarrament

■desbarrament

[de desbarrar]

m 1 Acció de desbarrar o de desbarrar-se;

2 l’efecte.

->desbarrar

■desbarrar

[de barrar]

v 1 tr Fer cessar d’estar barrat.

2 1 tr Dislocar les barres o mandíbules.

2 pron Sofrir luxació temporomaxil·lar.

3 intr fig Perdre la moderació, dir disbarats, inconveniències. Quan beu massa comença a desbarrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbarrar

GERUNDI: desbarrant

PARTICIPI: desbarrat, desbarrada, desbarrats, desbarrades

INDICATIU PRESENT: desbarro, desbarres, desbarra, desbarrem, desbarreu, desbarren

INDICATIU IMPERFET: desbarrava, desbarraves, desbarrava, desbarràvem, desbarràveu, desbarraven

INDICATIU PASSAT: desbarrí, desbarrares, desbarrà, desbarràrem, desbarràreu, desbarraren

INDICATIU FUTUR: desbarraré, desbarraràs, desbarrarà, desbarrarem, desbarrareu, desbarraran

INDICATIU CONDICIONAL: desbarraria, desbarraries, desbarraria, desbarraríem, desbarraríeu, desbarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbarri, desbarris, desbarri, desbarrem, desbarreu, desbarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbarrés, desbarressis, desbarrés, desbarréssim, desbarréssiu, desbarressin

IMPERATIU: desbarra, desbarri, desbarrem, desbarreu, desbarrin

->desbasificació

desbasificació

Part. sil.: des_ba_si_fi_ca_ci_ó

f PEDOL Emportament dels cations del complex d’absorció a conseqüència del rentament amb aigües lleugerament acidificades.

->desbast

■desbast

[de desbastar^1]

m 1 1 Acció de desbastar^1;

2 l’efecte.

2 ECOL Operació de separar els residus sòlids que es troben a les aigües residuals.

->desbastar^1

■desbastar^1

[de bast^2]

v tr 1 Treure les parts més bastes d’una cosa que hom ha de treballar o afaiçonar.

2 METAL·L Laminar o forjar una barra metàl·lica per donar-li les mides adequades per al treball posterior.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbastar

GERUNDI: desbastant

PARTICIPI: desbastat, desbastada, desbastats, desbastades

INDICATIU PRESENT: desbasto, desbastes, desbasta, desbastem, desbasteu, desbasten

INDICATIU IMPERFET: desbastava, desbastaves, desbastava, desbastàvem, desbastàveu, desbastaven

INDICATIU PASSAT: desbastí, desbastares, desbastà, desbastàrem, desbastàreu, desbastaren

INDICATIU FUTUR: desbastaré, desbastaràs, desbastarà, desbastarem, desbastareu, desbastaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbastaria, desbastaries, desbastaria, desbastaríem, desbastaríeu, desbastarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbasti, desbastis, desbasti, desbastem, desbasteu, desbastin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbastés, desbastessis, desbastés, desbastéssim, desbastéssiu, desbastessin

IMPERATIU: desbasta, desbasti, desbastem, desbasteu, desbastin

->desbastar^2

■desbastar^2

[de bast^1; 1a FONT: 1490]

v tr Treure el bast.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbastar

GERUNDI: desbastant

PARTICIPI: desbastat, desbastada, desbastats, desbastades

INDICATIU PRESENT: desbasto, desbastes, desbasta, desbastem, desbasteu, desbasten

INDICATIU IMPERFET: desbastava, desbastaves, desbastava, desbastàvem, desbastàveu, desbastaven

INDICATIU PASSAT: desbastí, desbastares, desbastà, desbastàrem, desbastàreu, desbastaren

INDICATIU FUTUR: desbastaré, desbastaràs, desbastarà, desbastarem, desbastareu, desbastaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbastaria, desbastaries, desbastaria, desbastaríem, desbastaríeu, desbastarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbasti, desbastis, desbasti, desbastem, desbasteu, desbastin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbastés, desbastessis, desbastés, desbastéssim, desbastéssiu, desbastessin

IMPERATIU: desbasta, desbasti, desbastem, desbasteu, desbastin

->desbastir

■desbastir

Hom.: desvestir

[de bastir^1]

v tr Desfer (allò que hom havia bastit).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbastir

GERUNDI: desbastint

PARTICIPI: desbastit, desbastida, desbastits, desbastides

INDICATIU PRESENT: desbasteixo, desbasteixes, desbasteix, desbastim, desbastiu, desbasteixen

INDICATIU IMPERFET: desbastia, desbasties, desbastia, desbastíem, desbastíeu, desbastien

INDICATIU PASSAT: desbastí, desbastires, desbastí, desbastírem, desbastíreu, desbastiren

INDICATIU FUTUR: desbastiré, desbastiràs, desbastirà, desbastirem, desbastireu, desbastiran

INDICATIU CONDICIONAL: desbastiria, desbastiries, desbastiria, desbastiríem, desbastiríeu, desbastirien

SUBJUNTIU PRESENT: desbasteixi, desbasteixis, desbasteixi, desbastim, desbastiu, desbasteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbastís, desbastissis, desbastís, desbastíssim, desbastíssiu, desbastissin

IMPERATIU: desbasteix, desbasteixi, desbastim, desbastiu, desbasteixin

->desbatallat

■desbatallat -ada

[de batall]

adj Sense batall. Una campana desbatallada.

->desbatejar

■desbatejar

[de batejar; 1a FONT: 1868]

v tr Treure el nom a algú o a alguna cosa per donar-li’n un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbatejar

GERUNDI: desbatejant

PARTICIPI: desbatejat, desbatejada, desbatejats, desbatejades

INDICATIU PRESENT: desbatejo, desbateges, desbateja, desbategem, desbategeu, desbategen

INDICATIU IMPERFET: desbatejava, desbatejaves, desbatejava, desbatejàvem, desbatejàveu, desbatejaven

INDICATIU PASSAT: desbategí, desbatejares, desbatejà, desbatejàrem, desbatejàreu, desbatejaren

INDICATIU FUTUR: desbatejaré, desbatejaràs, desbatejarà, desbatejarem, desbatejareu, desbatejaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbatejaria, desbatejaries, desbatejaria, desbatejaríem, desbatejaríeu, desbatejarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbategi, desbategis, desbategi, desbategem, desbategeu, desbategin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbategés, desbategessis, desbategés, desbategéssim, desbategéssiu, desbategessin

IMPERATIU: desbateja, desbategi, desbategem, desbategeu, desbategin

->desblocar

■desblocar

[de blocar]

v tr 1 Fer cessar d’ésser blocat.

2 FERROC Deixar lliures els enclavaments i els senyals del sistema de blocatge per tal de permetre noves circulacions o nous itineraris.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desblocar

GERUNDI: desblocant

PARTICIPI: desblocat, desblocada, desblocats, desblocades

INDICATIU PRESENT: desbloco, desbloques, desbloca, desbloquem, desbloqueu, desbloquen

INDICATIU IMPERFET: desblocava, desblocaves, desblocava, desblocàvem, desblocàveu, desblocaven

INDICATIU PASSAT: desbloquí, desblocares, desblocà, desblocàrem, desblocàreu, desblocaren

INDICATIU FUTUR: desblocaré, desblocaràs, desblocarà, desblocarem, desblocareu, desblocaran

INDICATIU CONDICIONAL: desblocaria, desblocaries, desblocaria, desblocaríem, desblocaríeu, desblocarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbloqui, desbloquis, desbloqui, desbloquem, desbloqueu, desbloquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbloqués, desbloquessis, desbloqués, desbloquéssim, desbloquéssiu, desbloquessin

IMPERATIU: desbloca, desbloqui, desbloquem, desbloqueu, desbloquin

->desblocatge

■desblocatge

[de desblocar]

m 1 Acció de desblocar;

2 l’efecte.

->desbloqueig

■desbloqueig

Part. sil.: des_blo_queig

[de desbloquejar]

m Desblocatge.

->desbloquejar

■desbloquejar

[de desblocar]

v tr Desblocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbloquejar

GERUNDI: desbloquejant

PARTICIPI: desbloquejat, desbloquejada, desbloquejats, desbloquejades

INDICATIU PRESENT: desbloquejo, desbloqueges, desbloqueja, desbloquegem, desbloquegeu, desbloquegen

INDICATIU IMPERFET: desbloquejava, desbloquejaves, desbloquejava, desbloquejàvem, desbloquejàveu, desbloquejaven

INDICATIU PASSAT: desbloquegí, desbloquejares, desbloquejà, desbloquejàrem, desbloquejàreu, desbloquejaren

INDICATIU FUTUR: desbloquejaré, desbloquejaràs, desbloquejarà, desbloquejarem, desbloquejareu, desbloquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbloquejaria, desbloquejaries, desbloquejaria, desbloquejaríem, desbloquejaríeu, desbloquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbloquegi, desbloquegis, desbloquegi, desbloquegem, desbloquegeu, desbloquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbloquegés, desbloquegessis, desbloquegés, desbloquegéssim, desbloquegéssiu, desbloquegessin

IMPERATIU: desbloqueja, desbloquegi, desbloquegem, desbloquegeu, desbloquegin

->desbocadament

■desbocadament

[de desbocat]

adv Desenfrenadament.

->desbocament

■desbocament

[de desbocar-se; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de desbocar-se;

2 l’efecte.

->desbocar-se

■desbocar-se

[de boca; 1a FONT: 1696, DLac.]

v pron 1 Posar-se a córrer abrivadament un cavall o una haveria desobeint el fre.

2 Prorrompre en paraules inconvenients, injurioses, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbocar

GERUNDI: desbocant

PARTICIPI: desbocat, desbocada, desbocats, desbocades

INDICATIU PRESENT: desboco, desboques, desboca, desboquem, desboqueu, desboquen

INDICATIU IMPERFET: desbocava, desbocaves, desbocava, desbocàvem, desbocàveu, desbocaven

INDICATIU PASSAT: desboquí, desbocares, desbocà, desbocàrem, desbocàreu, desbocaren

INDICATIU FUTUR: desbocaré, desbocaràs, desbocarà, desbocarem, desbocareu, desbocaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbocaria, desbocaries, desbocaria, desbocaríem, desbocaríeu, desbocarien

SUBJUNTIU PRESENT: desboqui, desboquis, desboqui, desboquem, desboqueu, desboquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desboqués, desboquessis, desboqués, desboquéssim, desboquéssiu, desboquessin

IMPERATIU: desboca, desboqui, desboquem, desboqueu, desboquin

->desbocat

■desbocat -ada

[de desbocar-se; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj 1 Dit d’un cavall o una haveria que no obeeix el fre.

2 1 Inclinat a dir males paraules.

2 Maldient.

->desbolcar

■desbolcar

[de bolcar]

v tr Treure els bolquers a un infant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbolcar

GERUNDI: desbolcant

PARTICIPI: desbolcat, desbolcada, desbolcats, desbolcades

INDICATIU PRESENT: desbolco, desbolques, desbolca, desbolquem, desbolqueu, desbolquen

INDICATIU IMPERFET: desbolcava, desbolcaves, desbolcava, desbolcàvem, desbolcàveu, desbolcaven

INDICATIU PASSAT: desbolquí, desbolcares, desbolcà, desbolcàrem, desbolcàreu, desbolcaren

INDICATIU FUTUR: desbolcaré, desbolcaràs, desbolcarà, desbolcarem, desbolcareu, desbolcaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbolcaria, desbolcaries, desbolcaria, desbolcaríem, desbolcaríeu, desbolcarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbolqui, desbolquis, desbolqui, desbolquem, desbolqueu, desbolquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbolqués, desbolquessis, desbolqués, desbolquéssim, desbolquéssiu, desbolquessin

IMPERATIU: desbolca, desbolqui, desbolquem, desbolqueu, desbolquin

->desbordament

■desbordament

[de desbordar]

m 1 Acció de desbordar o de desbordar-se;

2 l’efecte.

->desbordant

■desbordant

[de desbordar]

adj Que desborda o es desborda.

->desbordar

■desbordar

[de borda^1]

v 1 1 tr Fer vessar un riu o un altre corrent d’aigua per damunt de les vores.

2 intr El riu ha desbordat.

3 pron Els torrents es desbordaven.

2 fig 1 tr Fer que un sentiment, una passió, etc., es manifesti d’una manera violenta o tumultuosa. Les seves paraules desbordaven l’entusiasme del poble.

2 pron Desbordar-se les passions.

3 1 tr TÀCT Un cos de tropes aconseguir d’envoltar els flancs d’un cos de tropa o d’un estol enemics.

2 ésser desbordat (pels esdeveniments, les circumstàncies, etc.) fig No poder impedir algú que vagin més enllà del que volia.

3 ésser desbordat (per un adversari) JOCS Veure’s impotent algú per a defensar-se del seu joc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbordar

GERUNDI: desbordant

PARTICIPI: desbordat, desbordada, desbordats, desbordades

INDICATIU PRESENT: desbordo, desbordes, desborda, desbordem, desbordeu, desborden

INDICATIU IMPERFET: desbordava, desbordaves, desbordava, desbordàvem, desbordàveu, desbordaven

INDICATIU PASSAT: desbordí, desbordares, desbordà, desbordàrem, desbordàreu, desbordaren

INDICATIU FUTUR: desbordaré, desbordaràs, desbordarà, desbordarem, desbordareu, desbordaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbordaria, desbordaries, desbordaria, desbordaríem, desbordaríeu, desbordarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbordi, desbordis, desbordi, desbordem, desbordeu, desbordin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbordés, desbordessis, desbordés, desbordéssim, desbordéssiu, desbordessin

IMPERATIU: desborda, desbordi, desbordem, desbordeu, desbordin

->desborrador

■desborrador

[de desborrar]

m TÈXT Corró recobert de pues que serveix per a desborrar la bóta de la carda.

->desborrar

■desborrar

[de borra]

v tr TÈXT Treure la borra d’entre les pues de la bóta de les cardes mitjançant el desborrador.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desborrar

GERUNDI: desborrant

PARTICIPI: desborrat, desborrada, desborrats, desborrades

INDICATIU PRESENT: desborro, desborres, desborra, desborrem, desborreu, desborren

INDICATIU IMPERFET: desborrava, desborraves, desborrava, desborràvem, desborràveu, desborraven

INDICATIU PASSAT: desborrí, desborrares, desborrà, desborràrem, desborràreu, desborraren

INDICATIU FUTUR: desborraré, desborraràs, desborrarà, desborrarem, desborrareu, desborraran

INDICATIU CONDICIONAL: desborraria, desborraries, desborraria, desborraríem, desborraríeu, desborrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desborri, desborris, desborri, desborrem, desborreu, desborrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desborrés, desborressis, desborrés, desborréssim, desborréssiu, desborressin

IMPERATIU: desborra, desborri, desborrem, desborreu, desborrin

->desboscament

■desboscament

[de desboscar]

m 1 Acció de desboscar;

2 l’efecte.

->desboscar

■desboscar

[de bosc]

v tr Despullar de bosc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desboscar

GERUNDI: desboscant

PARTICIPI: desboscat, desboscada, desboscats, desboscades

INDICATIU PRESENT: desbosco, desbosques, desbosca, desbosquem, desbosqueu, desbosquen

INDICATIU IMPERFET: desboscava, desboscaves, desboscava, desboscàvem, desboscàveu, desboscaven

INDICATIU PASSAT: desbosquí, desboscares, desboscà, desboscàrem, desboscàreu, desboscaren

INDICATIU FUTUR: desboscaré, desboscaràs, desboscarà, desboscarem, desboscareu, desboscaran

INDICATIU CONDICIONAL: desboscaria, desboscaries, desboscaria, desboscaríem, desboscaríeu, desboscarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbosqui, desbosquis, desbosqui, desbosquem, desbosqueu, desbosquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbosqués, desbosquessis, desbosqués, desbosquéssim, desbosquéssiu, desbosquessin

IMPERATIU: desbosca, desbosqui, desbosquem, desbosqueu, desbosquin

->desboscassar

■desboscassar

[de bosc]

v tr Treure llenya d’un bosc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desboscassar

GERUNDI: desboscassant

PARTICIPI: desboscassat, desboscassada, desboscassats, desboscassades

INDICATIU PRESENT: desboscasso, desboscasses, desboscassa, desboscassem, desboscasseu, desboscassen

INDICATIU IMPERFET: desboscassava, desboscassaves, desboscassava, desboscassàvem, desboscassàveu, desboscassaven

INDICATIU PASSAT: desboscassí, desboscassares, desboscassà, desboscassàrem, desboscassàreu, desboscassaren

INDICATIU FUTUR: desboscassaré, desboscassaràs, desboscassarà, desboscassarem, desboscassareu, desboscassaran

INDICATIU CONDICIONAL: desboscassaria, desboscassaries, desboscassaria, desboscassaríem, desboscassaríeu, desboscassarien

SUBJUNTIU PRESENT: desboscassi, desboscassis, desboscassi, desboscassem, desboscasseu, desboscassin

SUBJUNTIU IMPERFET: desboscassés, desboscassessis, desboscassés, desboscasséssim, desboscasséssiu, desboscassessin

IMPERATIU: desboscassa, desboscassi, desboscassem, desboscasseu, desboscassin

->desboscat

■desboscat -ada

[de desboscar]

1 adj Mancat de bosc.

2 m Terreny desboscat, especialment si ho és per destrucció del bosc.

->desbotada

■desbotada

[de desbotar]

f Acció de desbotar.

->desbotar

■desbotar

[de bot^1; 1a FONT: s. XV, Febrer]

v intr Deixar anar bruscament, descarregar, allò que hom porta dins. Ell volia callar, però a la fi ha hagut de desbotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbotar

GERUNDI: desbotant

PARTICIPI: desbotat, desbotada, desbotats, desbotades

INDICATIU PRESENT: desboto, desbotes, desbota, desbotem, desboteu, desboten

INDICATIU IMPERFET: desbotava, desbotaves, desbotava, desbotàvem, desbotàveu, desbotaven

INDICATIU PASSAT: desbotí, desbotares, desbotà, desbotàrem, desbotàreu, desbotaren

INDICATIU FUTUR: desbotaré, desbotaràs, desbotarà, desbotarem, desbotareu, desbotaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbotaria, desbotaries, desbotaria, desbotaríem, desbotaríeu, desbotarien

SUBJUNTIU PRESENT: desboti, desbotis, desboti, desbotem, desboteu, desbotin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbotés, desbotessis, desbotés, desbotéssim, desbotéssiu, desbotessin

IMPERATIU: desbota, desboti, desbotem, desboteu, desbotin

->desbotifarrar

desbotifarrar

[de botifarra]

v tr dial Esbotifarrar.

->desbotonar

■desbotonar

[de botonar]

v tr Fer cessar d’estar cordat amb botons fent sortir els botons dels traus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbotonar

GERUNDI: desbotonant

PARTICIPI: desbotonat, desbotonada, desbotonats, desbotonades

INDICATIU PRESENT: desbotono, desbotones, desbotona, desbotonem, desbotoneu, desbotonen

INDICATIU IMPERFET: desbotonava, desbotonaves, desbotonava, desbotonàvem, desbotonàveu, desbotonaven

INDICATIU PASSAT: desbotoní, desbotonares, desbotonà, desbotonàrem, desbotonàreu, desbotonaren

INDICATIU FUTUR: desbotonaré, desbotonaràs, desbotonarà, desbotonarem, desbotonareu, desbotonaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbotonaria, desbotonaries, desbotonaria, desbotonaríem, desbotonaríeu, desbotonarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbotoni, desbotonis, desbotoni, desbotonem, desbotoneu, desbotonin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbotonés, desbotonessis, desbotonés, desbotonéssim, desbotonéssiu, desbotonessin

IMPERATIU: desbotona, desbotoni, desbotonem, desbotoneu, desbotonin

->desbragat

■desbragat -ada

[de braga]

adj Sense bragues.

->desbraguetat

■desbraguetat -ada

[de bragueta]

adj Que porta mal cordada la bragueta.

->desbrancar

■desbrancar

[de brancar]

v tr i pron esbrancar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrancar

GERUNDI: desbrancant

PARTICIPI: desbrancat, desbrancada, desbrancats, desbrancades

INDICATIU PRESENT: desbranco, desbranques, desbranca, desbranquem, desbranqueu, desbranquen

INDICATIU IMPERFET: desbrancava, desbrancaves, desbrancava, desbrancàvem, desbrancàveu, desbrancaven

INDICATIU PASSAT: desbranquí, desbrancares, desbrancà, desbrancàrem, desbrancàreu, desbrancaren

INDICATIU FUTUR: desbrancaré, desbrancaràs, desbrancarà, desbrancarem, desbrancareu, desbrancaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrancaria, desbrancaries, desbrancaria, desbrancaríem, desbrancaríeu, desbrancarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbranqui, desbranquis, desbranqui, desbranquem, desbranqueu, desbranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbranqués, desbranquessis, desbranqués, desbranquéssim, desbranquéssiu, desbranquessin

IMPERATIU: desbranca, desbranqui, desbranquem, desbranqueu, desbranquin

->desbraonar

■desbraonar

Part. sil.: des_bra_o_nar

[de abraonar; 1a FONT: c. 1500]

v tr i pron Esbraonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbraonar

GERUNDI: desbraonant

PARTICIPI: desbraonat, desbraonada, desbraonats, desbraonades

INDICATIU PRESENT: desbraono, desbraones, desbraona, desbraonem, desbraoneu, desbraonen

INDICATIU IMPERFET: desbraonava, desbraonaves, desbraonava, desbraonàvem, desbraonàveu, desbraonaven

INDICATIU PASSAT: desbraoní, desbraonares, desbraonà, desbraonàrem, desbraonàreu, desbraonaren

INDICATIU FUTUR: desbraonaré, desbraonaràs, desbraonarà, desbraonarem, desbraonareu, desbraonaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbraonaria, desbraonaries, desbraonaria, desbraonaríem, desbraonaríeu, desbraonarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbraoni, desbraonis, desbraoni, desbraonem, desbraoneu, desbraonin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbraonés, desbraonessis, desbraonés, desbraonéssim, desbraonéssiu, desbraonessin

IMPERATIU: desbraona, desbraoni, desbraonem, desbraoneu, desbraonin

->desbravar

desbravar

[de brau]

v tr Esbraveir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbravar

GERUNDI: desbravant

PARTICIPI: desbravat, desbravada, desbravats, desbravades

INDICATIU PRESENT: desbravo, desbraves, desbrava, desbravem, desbraveu, desbraven

INDICATIU IMPERFET: desbravava, desbravaves, desbravava, desbravàvem, desbravàveu, desbravaven

INDICATIU PASSAT: desbraví, desbravares, desbravà, desbravàrem, desbravàreu, desbravaren

INDICATIU FUTUR: desbravaré, desbravaràs, desbravarà, desbravarem, desbravareu, desbravaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbravaria, desbravaries, desbravaria, desbravaríem, desbravaríeu, desbravarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbravi, desbravis, desbravi, desbravem, desbraveu, desbravin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbravés, desbravessis, desbravés, desbravéssim, desbravéssiu, desbravessin

IMPERATIU: desbrava, desbravi, desbravem, desbraveu, desbravin

->desbrescar

■desbrescar

[de brescar]

v tr APIC Treure la bresca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrescar

GERUNDI: desbrescant

PARTICIPI: desbrescat, desbrescada, desbrescats, desbrescades

INDICATIU PRESENT: desbresco, desbresques, desbresca, desbresquem, desbresqueu, desbresquen

INDICATIU IMPERFET: desbrescava, desbrescaves, desbrescava, desbrescàvem, desbrescàveu, desbrescaven

INDICATIU PASSAT: desbresquí, desbrescares, desbrescà, desbrescàrem, desbrescàreu, desbrescaren

INDICATIU FUTUR: desbrescaré, desbrescaràs, desbrescarà, desbrescarem, desbrescareu, desbrescaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrescaria, desbrescaries, desbrescaria, desbrescaríem, desbrescaríeu, desbrescarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbresqui, desbresquis, desbresqui, desbresquem, desbresqueu, desbresquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbresqués, desbresquessis, desbresqués, desbresquéssim, desbresquéssiu, desbresquessin

IMPERATIU: desbresca, desbresqui, desbresquem, desbresqueu, desbresquin

->desbridament

desbridament

[de desbridar]

m 1 Acció de desbridar.

2 CIR Operació de desbridar.

->desbridar

■desbridar

[de brida]

v tr 1 Llevar la brida; desembridar.

2 CIR 1 Seccionar la brida que constreny un òrgan, especialment en el cas d’una hèrnia.

2 Dividir i separar teixits fibrosos, ulcerats, macerats o amb col·leccions purulentes amb un instrument tallant. Li han hagut de desbridar el pit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbridar

GERUNDI: desbridant

PARTICIPI: desbridat, desbridada, desbridats, desbridades

INDICATIU PRESENT: desbrido, desbrides, desbrida, desbridem, desbrideu, desbriden

INDICATIU IMPERFET: desbridava, desbridaves, desbridava, desbridàvem, desbridàveu, desbridaven

INDICATIU PASSAT: desbridí, desbridares, desbridà, desbridàrem, desbridàreu, desbridaren

INDICATIU FUTUR: desbridaré, desbridaràs, desbridarà, desbridarem, desbridareu, desbridaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbridaria, desbridaries, desbridaria, desbridaríem, desbridaríeu, desbridarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbridi, desbridis, desbridi, desbridem, desbrideu, desbridin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbridés, desbridessis, desbridés, desbridéssim, desbridéssiu, desbridessin

IMPERATIU: desbrida, desbridi, desbridem, desbrideu, desbridin

->desbridat

■desbridat -ada

[de desbridar]

adj 1 Que va sense brida. Un mul desbridat.

2 fig desfermat 2.

->desbrinar

■desbrinar

[de bri]

v tr Esbrinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrinar

GERUNDI: desbrinant

PARTICIPI: desbrinat, desbrinada, desbrinats, desbrinades

INDICATIU PRESENT: desbrino, desbrines, desbrina, desbrinem, desbrineu, desbrinen

INDICATIU IMPERFET: desbrinava, desbrinaves, desbrinava, desbrinàvem, desbrinàveu, desbrinaven

INDICATIU PASSAT: desbriní, desbrinares, desbrinà, desbrinàrem, desbrinàreu, desbrinaren

INDICATIU FUTUR: desbrinaré, desbrinaràs, desbrinarà, desbrinarem, desbrinareu, desbrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrinaria, desbrinaries, desbrinaria, desbrinaríem, desbrinaríeu, desbrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbrini, desbrinis, desbrini, desbrinem, desbrineu, desbrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbrinés, desbrinessis, desbrinés, desbrinéssim, desbrinéssiu, desbrinessin

IMPERATIU: desbrina, desbrini, desbrinem, desbrineu, desbrinin

->desbrocar

■desbrocar

[de broc]

v tr Esbrocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrocar

GERUNDI: desbrocant

PARTICIPI: desbrocat, desbrocada, desbrocats, desbrocades

INDICATIU PRESENT: desbroco, desbroques, desbroca, desbroquem, desbroqueu, desbroquen

INDICATIU IMPERFET: desbrocava, desbrocaves, desbrocava, desbrocàvem, desbrocàveu, desbrocaven

INDICATIU PASSAT: desbroquí, desbrocares, desbrocà, desbrocàrem, desbrocàreu, desbrocaren

INDICATIU FUTUR: desbrocaré, desbrocaràs, desbrocarà, desbrocarem, desbrocareu, desbrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrocaria, desbrocaries, desbrocaria, desbrocaríem, desbrocaríeu, desbrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbroqui, desbroquis, desbroqui, desbroquem, desbroqueu, desbroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbroqués, desbroquessis, desbroqués, desbroquéssim, desbroquéssiu, desbroquessin

IMPERATIU: desbroca, desbroqui, desbroquem, desbroqueu, desbroquin

->desbrollar

■desbrollar

[de brollar^2]

v tr Esbrollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrollar

GERUNDI: desbrollant

PARTICIPI: desbrollat, desbrollada, desbrollats, desbrollades

INDICATIU PRESENT: desbrollo, desbrolles, desbrolla, desbrollem, desbrolleu, desbrollen

INDICATIU IMPERFET: desbrollava, desbrollaves, desbrollava, desbrollàvem, desbrollàveu, desbrollaven

INDICATIU PASSAT: desbrollí, desbrollares, desbrollà, desbrollàrem, desbrollàreu, desbrollaren

INDICATIU FUTUR: desbrollaré, desbrollaràs, desbrollarà, desbrollarem, desbrollareu, desbrollaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrollaria, desbrollaries, desbrollaria, desbrollaríem, desbrollaríeu, desbrollarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbrolli, desbrollis, desbrolli, desbrollem, desbrolleu, desbrollin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbrollés, desbrollessis, desbrollés, desbrolléssim, desbrolléssiu, desbrollessin

IMPERATIU: desbrolla, desbrolli, desbrollem, desbrolleu, desbrollin

->desbrossador

■desbrossador -a

[de desbrossar]

adj 1 Que desbrossa o serveix per a desbrossar.

2 màquina desbrossadora (o simplement desbrossadora) TECNOL i AGR Màquina per a desbrossar.

->desbrossament

■desbrossament

[de desbrossar]

m 1 Acció de desbrossar.

2 INFORM Depuració.

->desbrossar

■desbrossar

[de brossar^1]

v tr 1 Esbrossar.

2 INFORM Depurar.

3 màquina de desbrossar Màquina desbrossadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbrossar

GERUNDI: desbrossant

PARTICIPI: desbrossat, desbrossada, desbrossats, desbrossades

INDICATIU PRESENT: desbrosso, desbrosses, desbrossa, desbrossem, desbrosseu, desbrossen

INDICATIU IMPERFET: desbrossava, desbrossaves, desbrossava, desbrossàvem, desbrossàveu, desbrossaven

INDICATIU PASSAT: desbrossí, desbrossares, desbrossà, desbrossàrem, desbrossàreu, desbrossaren

INDICATIU FUTUR: desbrossaré, desbrossaràs, desbrossarà, desbrossarem, desbrossareu, desbrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbrossaria, desbrossaries, desbrossaria, desbrossaríem, desbrossaríeu, desbrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbrossi, desbrossis, desbrossi, desbrossem, desbrosseu, desbrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbrossés, desbrossessis, desbrossés, desbrosséssim, desbrosséssiu, desbrossessin

IMPERATIU: desbrossa, desbrossi, desbrossem, desbrosseu, desbrossin

->desbudellar

■desbudellar

[de budell]

v tr Esbudellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbudellar

GERUNDI: desbudellant

PARTICIPI: desbudellat, desbudellada, desbudellats, desbudellades

INDICATIU PRESENT: desbudello, desbudelles, desbudella, desbudellem, desbudelleu, desbudellen

INDICATIU IMPERFET: desbudellava, desbudellaves, desbudellava, desbudellàvem, desbudellàveu, desbudellaven

INDICATIU PASSAT: desbudellí, desbudellares, desbudellà, desbudellàrem, desbudellàreu, desbudellaren

INDICATIU FUTUR: desbudellaré, desbudellaràs, desbudellarà, desbudellarem, desbudellareu, desbudellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbudellaria, desbudellaries, desbudellaria, desbudellaríem, desbudellaríeu, desbudellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbudelli, desbudellis, desbudelli, desbudellem, desbudelleu, desbudellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbudellés, desbudellessis, desbudellés, desbudelléssim, desbudelléssiu, desbudellessin

IMPERATIU: desbudella, desbudelli, desbudellem, desbudelleu, desbudellin

->desbullar

desbullar

[de esbullar]

v tr Esbullar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desbullar

GERUNDI: desbullant

PARTICIPI: desbullat, desbullada, desbullats, desbullades

INDICATIU PRESENT: desbullo, desbulles, desbulla, desbullem, desbulleu, desbullen

INDICATIU IMPERFET: desbullava, desbullaves, desbullava, desbullàvem, desbullàveu, desbullaven

INDICATIU PASSAT: desbullí, desbullares, desbullà, desbullàrem, desbullàreu, desbullaren

INDICATIU FUTUR: desbullaré, desbullaràs, desbullarà, desbullarem, desbullareu, desbullaran

INDICATIU CONDICIONAL: desbullaria, desbullaries, desbullaria, desbullaríem, desbullaríeu, desbullarien

SUBJUNTIU PRESENT: desbulli, desbullis, desbulli, desbullem, desbulleu, desbullin

SUBJUNTIU IMPERFET: desbullés, desbullessis, desbullés, desbulléssim, desbulléssiu, desbullessin

IMPERATIU: desbulla, desbulli, desbullem, desbulleu, desbullin

->desca

■desca

[del ll. dĭscus ‘plata, safata’, i aquest, del gr. dískos ‘disc, plata’; 1a FONT: 1307]

f Panera plana de forma ovalada.

->descabalar

■descabalar

[de acabalar]

v 1 tr Fer perdre els cabals a algú.

2 pron Perdre algú els seus cabals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descabalar

GERUNDI: descabalant

PARTICIPI: descabalat, descabalada, descabalats, descabalades

INDICATIU PRESENT: descabalo, descabales, descabala, descabalem, descabaleu, descabalen

INDICATIU IMPERFET: descabalava, descabalaves, descabalava, descabalàvem, descabalàveu, descabalaven

INDICATIU PASSAT: descabalí, descabalares, descabalà, descabalàrem, descabalàreu, descabalaren

INDICATIU FUTUR: descabalaré, descabalaràs, descabalarà, descabalarem, descabalareu, descabalaran

INDICATIU CONDICIONAL: descabalaria, descabalaries, descabalaria, descabalaríem, descabalaríeu, descabalarien

SUBJUNTIU PRESENT: descabali, descabalis, descabali, descabalem, descabaleu, descabalin

SUBJUNTIU IMPERFET: descabalés, descabalessis, descabalés, descabaléssim, descabaléssiu, descabalessin

IMPERATIU: descabala, descabali, descabalem, descabaleu, descabalin

->descabdell

■descabdell

[de cabdell^1]

m Desordre, confusió.

->descabdelladament

■descabdelladament

[de descabdellat; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv En desordre, en confusió.

->descabdellament

■descabdellament

[de descabdellar]

m 1 Acció de descabdellar o de descabdellar-se.

2 TÈXT En la indústria de la seda, acció d’extreure la fibra dels capolls.

->descabdellar

■descabdellar

[de descabdell; 1a FONT: 1775]

v 1 1 tr Desfer un cabdell desenrotllant-ne el fil.

2 pron Desfer-se un cabdell desenrotllant-se el fil.

2 tr Treure el fil de seda d’un capoll.

3 fig 1 tr Introduir la confusió en una munió arrengada.

2 pron Desarrengar-se.

4 fig 1 tr Exposar detalladament (un assumpte, un pla, etc.).

2 pron Parlar seguit i sense reserva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descabdellar

GERUNDI: descabdellant

PARTICIPI: descabdellat, descabdellada, descabdellats, descabdellades

INDICATIU PRESENT: descabdello, descabdelles, descabdella, descabdellem, descabdelleu, descabdellen

INDICATIU IMPERFET: descabdellava, descabdellaves, descabdellava, descabdellàvem, descabdellàveu, descabdellaven

INDICATIU PASSAT: descabdellí, descabdellares, descabdellà, descabdellàrem, descabdellàreu, descabdellaren

INDICATIU FUTUR: descabdellaré, descabdellaràs, descabdellarà, descabdellarem, descabdellareu, descabdellaran

INDICATIU CONDICIONAL: descabdellaria, descabdellaries, descabdellaria, descabdellaríem, descabdellaríeu, descabdellarien

SUBJUNTIU PRESENT: descabdelli, descabdellis, descabdelli, descabdellem, descabdelleu, descabdellin

SUBJUNTIU IMPERFET: descabdellés, descabdellessis, descabdellés, descabdelléssim, descabdelléssiu, descabdellessin

IMPERATIU: descabdella, descabdelli, descabdellem, descabdelleu, descabdellin

->descabdellat

■descabdellat -ada

[de descabdellar]

adj 1 1 Sense cabdellar.

2 Que ha deixat de formar un cabdell.

2 fig Desarrengat.

->descabellar

■descabellar

[de cabell]

v tr i pron Escabellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descabellar

GERUNDI: descabellant

PARTICIPI: descabellat, descabellada, descabellats, descabellades

INDICATIU PRESENT: descabello, descabelles, descabella, descabellem, descabelleu, descabellen

INDICATIU IMPERFET: descabellava, descabellaves, descabellava, descabellàvem, descabellàveu, descabellaven

INDICATIU PASSAT: descabellí, descabellares, descabellà, descabellàrem, descabellàreu, descabellaren

INDICATIU FUTUR: descabellaré, descabellaràs, descabellarà, descabellarem, descabellareu, descabellaran

INDICATIU CONDICIONAL: descabellaria, descabellaries, descabellaria, descabellaríem, descabellaríeu, descabellarien

SUBJUNTIU PRESENT: descabelli, descabellis, descabelli, descabellem, descabelleu, descabellin

SUBJUNTIU IMPERFET: descabellés, descabellessis, descabellés, descabelléssim, descabelléssiu, descabellessin

IMPERATIU: descabella, descabelli, descabellem, descabelleu, descabellin

->descabestrat

■descabestrat -ada

[de cabestrar]

adj 1 Sense cabestre.

2 fig Eixelebrat.

->descada

■descada

[de desca]

f Contingut d’una desca.

->descafeïnament

■descafeïnament

Part. sil.: des_ca_fe_ï_na_ment

[de descafeïnar]

m QUÍM IND i ALIM Operació a què són sotmesos els grans de cafè a fi d’eliminar-ne la cafeïna i suprimir-ne les possibles accions fisiològiques no convenients sense canviar-ne les característiques organolèptiques.

->descafeïnar

■descafeïnar

Part. sil.: des_ca_fe_ï_nar

[de cafeïna]

v tr 1 QUÍM IND i ALIM Sotmetre a descafeïnament.

2 fig Desvirtuar (una idea, una opinió, un projecte, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descafeïnar

GERUNDI: descafeïnant

PARTICIPI: descafeïnat, descafeïnada, descafeïnats, descafeïnades

INDICATIU PRESENT: descafeïno, descafeïnes, descafeïna, descafeïnem, descafeïneu, descafeïnen

INDICATIU IMPERFET: descafeïnava, descafeïnaves, descafeïnava, descafeïnàvem, descafeïnàveu, descafeïnaven

INDICATIU PASSAT: descafeïní, descafeïnares, descafeïnà, descafeïnàrem, descafeïnàreu, descafeïnaren

INDICATIU FUTUR: descafeïnaré, descafeïnaràs, descafeïnarà, descafeïnarem, descafeïnareu, descafeïnaran

INDICATIU CONDICIONAL: descafeïnaria, descafeïnaries, descafeïnaria, descafeïnaríem, descafeïnaríeu, descafeïnarien

SUBJUNTIU PRESENT: descafeïni, descafeïnis, descafeïni, descafeïnem, descafeïneu, descafeïnin

SUBJUNTIU IMPERFET: descafeïnés, descafeïnessis, descafeïnés, descafeïnéssim, descafeïnéssiu, descafeïnessin

IMPERATIU: descafeïna, descafeïni, descafeïnem, descafeïneu, descafeïnin

->descafeïnat

descafeïnat -ada

Part. sil.: des_ca_fe_ï_nat

[de descafeïnar]

adj 1 QUÍM IND i ALIM Dit de la substància que hom ha sotmès a descafeïnament.

2 p ext Dit del producte que conté substància descafeïnada.

3 fig Fluix, sense substància. Una política descafeïnada.

->descalç

■descalç -a

[de descalçar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que va amb els peus nus. Caminar, anar, descalç.

2 RELIG Dit dels religiosos que per esperit ascètic i de pobresa calcen sandàlies.

->descalçador

■descalçador

[de descalçar]

m 1 AGR Instrument per a descalçar els arbres.

2 MED Instrument per a descalçar les dents.

->descalçament

■descalçament

[de descalçar]

m 1 1 Acció de descalçar o de descalçar-se;

2 l’efecte.

2 AGR Operació consistent a treure una part de la terra que hi ha al voltant del peu dels arbres fruiters i dels ceps perquè la varietat no arreli, puix que anul·laria les característiques de l’empelt.

->descalçar

■descalçar

[del ll. discalceare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Llevar (a algú) el calçat. Si no vols que es mullin les sabates, descalça’ls.

2 pron Descalça’t i fica’t a l’aigua.

2 1 tr Llevar (el calçat) a algú. Descalçar a algú les sabates.

2 pron Descalçar-se les sabates.

3 tr Posar al descobert la base, denudar la base. Descalçar un mur, un arbre, una dent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descalçar

GERUNDI: descalçant

PARTICIPI: descalçat, descalçada, descalçats, descalçades

INDICATIU PRESENT: descalço, descalces, descalça, descalcem, descalceu, descalcen

INDICATIU IMPERFET: descalçava, descalçaves, descalçava, descalçàvem, descalçàveu, descalçaven

INDICATIU PASSAT: descalcí, descalçares, descalçà, descalçàrem, descalçàreu, descalçaren

INDICATIU FUTUR: descalçaré, descalçaràs, descalçarà, descalçarem, descalçareu, descalçaran

INDICATIU CONDICIONAL: descalçaria, descalçaries, descalçaria, descalçaríem, descalçaríeu, descalçarien

SUBJUNTIU PRESENT: descalci, descalcis, descalci, descalcem, descalceu, descalcin

SUBJUNTIU IMPERFET: descalcés, descalcessis, descalcés, descalcéssim, descalcéssiu, descalcessin

IMPERATIU: descalça, descalci, descalcem, descalceu, descalcin

->descalcificació

■descalcificació

Part. sil.: des_cal_ci_fi_ca_ci_ó

[de descalcificar]

f 1 1 Acció de descalcificar o de descalcificar-se;

2 l’efecte.

2 GEOL Forma d’erosió que consisteix en la disminució del carbonat càlcic de les roques calcàries.

3 PAT Disminució de calci dels ossos o d’altres teixits.

4 PEDOL Eliminació en el sòl del calci present en el complex d’absorció.

5 QUÍM IND En una aigua dura, eliminació dels cations Ca^2+ i Mg^2+, transformant-la en aigua blana.

->descalcificador

■descalcificador

[de descalcificar]

m QUÍM IND Aparell emprat per a descalcificar.

->descalcificar

■descalcificar

[de calcificar]

v 1 tr Fer perdre el calci per descalcificació.

2 pron Perdre calci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descalcificar

GERUNDI: descalcificant

PARTICIPI: descalcificat, descalcificada, descalcificats, descalcificades

INDICATIU PRESENT: descalcifico, descalcifiques, descalcifica, descalcifiquem, descalcifiqueu, descalcifiquen

INDICATIU IMPERFET: descalcificava, descalcificaves, descalcificava, descalcificàvem, descalcificàveu, descalcificaven

INDICATIU PASSAT: descalcifiquí, descalcificares, descalcificà, descalcificàrem, descalcificàreu, descalcificaren

INDICATIU FUTUR: descalcificaré, descalcificaràs, descalcificarà, descalcificarem, descalcificareu, descalcificaran

INDICATIU CONDICIONAL: descalcificaria, descalcificaries, descalcificaria, descalcificaríem, descalcificaríeu, descalcificarien

SUBJUNTIU PRESENT: descalcifiqui, descalcifiquis, descalcifiqui, descalcifiquem, descalcifiqueu, descalcifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: descalcifiqués, descalcifiquessis, descalcifiqués, descalcifiquéssim, descalcifiquéssiu, descalcifiquessin

IMPERATIU: descalcifica, descalcifiqui, descalcifiquem, descalcifiqueu, descalcifiquin

->descamació

■descamació

Part. sil.: des_ca_ma_ci_ó

[de escamar]

f 1 PAT Eliminació, per despreniment, en forma d’escates o de membranes, de les cèl·lules de l’estrat superficial o corni de l’epidermis.

2 GEOL Forma de meteorització consistent en la fragmentació de les roques en plaques primes, produïda per l’augment de volum dels grans de silicats en hidratar-se o bé per canvis tèrmics bruscs.

->descambuixar

■descambuixar

Part. sil.: des_cam_bui_xar

[de gambuix o cambuix]

v dial 1 tr i pron Despentinar.

2 pron Barallar-se estirant-se mútuament els cabells; esgardissar-se.

->descaminar

■descaminar

[de caminar; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 tr Fer perdre el camí.

2 pron Perdre el camí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descaminar

GERUNDI: descaminant

PARTICIPI: descaminat, descaminada, descaminats, descaminades

INDICATIU PRESENT: descamino, descamines, descamina, descaminem, descamineu, descaminen

INDICATIU IMPERFET: descaminava, descaminaves, descaminava, descaminàvem, descaminàveu, descaminaven

INDICATIU PASSAT: descaminí, descaminares, descaminà, descaminàrem, descaminàreu, descaminaren

INDICATIU FUTUR: descaminaré, descaminaràs, descaminarà, descaminarem, descaminareu, descaminaran

INDICATIU CONDICIONAL: descaminaria, descaminaries, descaminaria, descaminaríem, descaminaríeu, descaminarien

SUBJUNTIU PRESENT: descamini, descaminis, descamini, descaminem, descamineu, descaminin

SUBJUNTIU IMPERFET: descaminés, descaminessis, descaminés, descaminéssim, descaminéssiu, descaminessin

IMPERATIU: descamina, descamini, descaminem, descamineu, descaminin

->descamisar

■descamisar

[de camisa]

v tr SUR Arrencar un tros de camisa agafat al centre de la rusca quan hom pela el suro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descamisar

GERUNDI: descamisant

PARTICIPI: descamisat, descamisada, descamisats, descamisades

INDICATIU PRESENT: descamiso, descamises, descamisa, descamisem, descamiseu, descamisen

INDICATIU IMPERFET: descamisava, descamisaves, descamisava, descamisàvem, descamisàveu, descamisaven

INDICATIU PASSAT: descamisí, descamisares, descamisà, descamisàrem, descamisàreu, descamisaren

INDICATIU FUTUR: descamisaré, descamisaràs, descamisarà, descamisarem, descamisareu, descamisaran

INDICATIU CONDICIONAL: descamisaria, descamisaries, descamisaria, descamisaríem, descamisaríeu, descamisarien

SUBJUNTIU PRESENT: descamisi, descamisis, descamisi, descamisem, descamiseu, descamisin

SUBJUNTIU IMPERFET: descamisés, descamisessis, descamisés, descamiséssim, descamiséssiu, descamisessin

IMPERATIU: descamisa, descamisi, descamisem, descamiseu, descamisin

->descamisat

■descamisat -ada

[de descamisar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj i m i f 1 desp Que no té camisa, que no té res per perdre; pobre.

2 Que porta la camisa o la roba mal posada; malforjat. Anava tot descamisat.

->descampat

■descampat

[de camp]

m 1 Solar sense construir en un nucli urbà.

2 Terreny sense conreu dins una població o als afores; ermot.

->descans

■descans

[de descansar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

m 1 1 Acció de descansar;

2 l’efecte.

2 Allò que lleva el cansament. És un descans, no sentir-lo enraonar!

3 1 Objecte damunt el qual descansa una cosa; suport.

2 esp Pal que va agafat per un cap al braç del carro o al darrere del carro i per l’altre cap, abaixant-lo, pot recolzar a terra quan el carro és aturat, i així li dóna un nou punt de suport que evita que pugui balançar del davant o del darrere.

4 1 ESPORT Posició gimnàstica adoptada en acabar una sèrie d’exercicis consistent a col·locar el peu esquerre lleugerament més endavant que el dret, mentre per darrere la mà dreta agafa el puny esquerre, amb els colzes cap enfora i el cos recte.

2 MIL Posició menys rígida i contrària a la de ferms.

5 pl INDUM i ESPORT Botes còmodes i resistents a les baixes temperatures que hom utilitza abans i després de practicar un esport d’hivern.

->descansadament

■descansadament

[de descansat; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adv D’una manera descansada.

->descansador^1

■descansador^1

[de descansar i -dor^2]

m Lloc a propòsit per a descansar-hi.

->descansador^2

descansador^2 -a

[de descansar i -dor^1]

adj Que lleva el cansament.

->descansar

■descansar

[de cansar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 intr 1 Cessar de fer un exercici, un treball, per fer desaparèixer el cansament; reposar. Vam aturar-nos a descansar una estona a l’ombra d’un arbre. Treballem cinc dies seguits i en descansem dos.

2 p anal Deixar descansar la terra.

3 p ext Dormir. Bona nit i descansar de gust. El malalt ha descansat tota la nit.

4 p ext Jaure en el sepulcre. Que en pau descansi.

5 fig Cessar d’ésser turmentat per un mal, per una greu preocupació, etc.

2 tr Cessar de fer treballar (un membre, una eina, etc.) per fer-ne desaparèixer el cansament, evitar que es deteriori, etc. De tant en tant he de descansar el braç.

3 tr Ajudar (algú) alleujant-li el treball. Té un secretari que el descansa molt.

4 intr Tenir plena confiança en l’ajut, la protecció, etc., d’algú o d’alguna cosa. Ara ja no ha de treballar com abans: té un fill en qui pot descansar.

5 intr Recolzar d’una manera estable, ésser suportat. La volta descansa sobre dos murs fortíssims.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descansar

GERUNDI: descansant

PARTICIPI: descansat, descansada, descansats, descansades

INDICATIU PRESENT: descanso, descanses, descansa, descansem, descanseu, descansen

INDICATIU IMPERFET: descansava, descansaves, descansava, descansàvem, descansàveu, descansaven

INDICATIU PASSAT: descansí, descansares, descansà, descansàrem, descansàreu, descansaren

INDICATIU FUTUR: descansaré, descansaràs, descansarà, descansarem, descansareu, descansaran

INDICATIU CONDICIONAL: descansaria, descansaries, descansaria, descansaríem, descansaríeu, descansarien

SUBJUNTIU PRESENT: descansi, descansis, descansi, descansem, descanseu, descansin

SUBJUNTIU IMPERFET: descansés, descansessis, descansés, descanséssim, descanséssiu, descansessin

IMPERATIU: descansa, descansi, descansem, descanseu, descansin

->descansat

■descansat -ada

[de descansar]

adj Que no fatiga gaire, que no dóna gaire feina. És un treball bastant descansat.

->descantar-se

■descantar-se

[de cantar]

v pron Perdre el cant els ocells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descantar

GERUNDI: descantant

PARTICIPI: descantat, descantada, descantats, descantades

INDICATIU PRESENT: descanto, descantes, descanta, descantem, descanteu, descanten

INDICATIU IMPERFET: descantava, descantaves, descantava, descantàvem, descantàveu, descantaven

INDICATIU PASSAT: descantí, descantares, descantà, descantàrem, descantàreu, descantaren

INDICATIU FUTUR: descantaré, descantaràs, descantarà, descantarem, descantareu, descantaran

INDICATIU CONDICIONAL: descantaria, descantaries, descantaria, descantaríem, descantaríeu, descantarien

SUBJUNTIU PRESENT: descanti, descantis, descanti, descantem, descanteu, descantin

SUBJUNTIU IMPERFET: descantés, descantessis, descantés, descantéssim, descantéssiu, descantessin

IMPERATIU: descanta, descanti, descantem, descanteu, descantin

->descantell

■descantell

[de cantell]

m Escantell.

->descantellar

■descantellar

[de descantell]

v 1 tr i pron Escantellar.

2 fig 1 intr Dir coses que seria millor, més prudent, de callar, que calia tenir callades.

2 pron Hi ha coses indignants i em descantellaria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descantellar

GERUNDI: descantellant

PARTICIPI: descantellat, descantellada, descantellats, descantellades

INDICATIU PRESENT: descantello, descantelles, descantella, descantellem, descantelleu, descantellen

INDICATIU IMPERFET: descantellava, descantellaves, descantellava, descantellàvem, descantellàveu, descantellaven

INDICATIU PASSAT: descantellí, descantellares, descantellà, descantellàrem, descantellàreu, descantellaren

INDICATIU FUTUR: descantellaré, descantellaràs, descantellarà, descantellarem, descantellareu, descantellaran

INDICATIU CONDICIONAL: descantellaria, descantellaries, descantellaria, descantellaríem, descantellaríeu, descantellarien

SUBJUNTIU PRESENT: descantelli, descantellis, descantelli, descantellem, descantelleu, descantellin

SUBJUNTIU IMPERFET: descantellés, descantellessis, descantellés, descantelléssim, descantelléssiu, descantellessin

IMPERATIU: descantella, descantelli, descantellem, descantelleu, descantellin

->descanviar

■descanviar

Part. sil.: des_can_vi_ar

[de canviar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Bescanviar.

2 esp Donar (una moneda, un bitllet) i rebre, en bescanvi, una quantitat equivalent al seu valor en monedes o bitllets més petits. Per a comprar el diari he hagut de descanviar un bitllet dels grossos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descanviar

GERUNDI: descanviant

PARTICIPI: descanviat, descanviada, descanviats, descanviades

INDICATIU PRESENT: descanvio, descanvies, descanvia, descanviem, descanvieu, descanvien

INDICATIU IMPERFET: descanviava, descanviaves, descanviava, descanviàvem, descanviàveu, descanviaven

INDICATIU PASSAT: descanvií, descanviares, descanvià, descanviàrem, descanviàreu, descanviaren

INDICATIU FUTUR: descanviaré, descanviaràs, descanviarà, descanviarem, descanviareu, descanviaran

INDICATIU CONDICIONAL: descanviaria, descanviaries, descanviaria, descanviaríem, descanviaríeu, descanviarien

SUBJUNTIU PRESENT: descanviï, descanviïs, descanviï, descanviem, descanvieu, descanviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: descanviés, descanviessis, descanviés, descanviéssim, descanviéssiu, descanviessin

IMPERATIU: descanvia, descanviï, descanviem, descanvieu, descanviïn

->descapitalització

descapitalització

Part. sil.: des_ca_pi_ta_lit_za_ci_ó

[de descapitalitzar]

f ECON 1 Acció de descapitalitzar o de descapitalitzar-se;

2 l’efecte.

->descapitalitzar

■descapitalitzar

[de capitalitzar]

v ECON 1 tr Fer perdre capital (a una societat, una empresa, etc.).

2 pron Perdre capital.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descapitalitzar

GERUNDI: descapitalitzant

PARTICIPI: descapitalitzat, descapitalitzada, descapitalitzats, descapitalitzades

INDICATIU PRESENT: descapitalitzo, descapitalitzes, descapitalitza, descapitalitzem, descapitalitzeu, descapitalitzen

INDICATIU IMPERFET: descapitalitzava, descapitalitzaves, descapitalitzava, descapitalitzàvem, descapitalitzàveu, descapitalitzaven

INDICATIU PASSAT: descapitalitzí, descapitalitzares, descapitalitzà, descapitalitzàrem, descapitalitzàreu, descapitalitzaren

INDICATIU FUTUR: descapitalitzaré, descapitalitzaràs, descapitalitzarà, descapitalitzarem, descapitalitzareu, descapitalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descapitalitzaria, descapitalitzaries, descapitalitzaria, descapitalitzaríem, descapitalitzaríeu, descapitalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descapitalitzi, descapitalitzis, descapitalitzi, descapitalitzem, descapitalitzeu, descapitalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descapitalitzés, descapitalitzessis, descapitalitzés, descapitalitzéssim, descapitalitzéssiu, descapitalitzessin

IMPERATIU: descapitalitza, descapitalitzi, descapitalitzem, descapitalitzeu, descapitalitzin

->descapollar

descapollar

[de capoll]

v tr Escapollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descapollar

GERUNDI: descapollant

PARTICIPI: descapollat, descapollada, descapollats, descapollades

INDICATIU PRESENT: descapollo, descapolles, descapolla, descapollem, descapolleu, descapollen

INDICATIU IMPERFET: descapollava, descapollaves, descapollava, descapollàvem, descapollàveu, descapollaven

INDICATIU PASSAT: descapollí, descapollares, descapollà, descapollàrem, descapollàreu, descapollaren

INDICATIU FUTUR: descapollaré, descapollaràs, descapollarà, descapollarem, descapollareu, descapollaran

INDICATIU CONDICIONAL: descapollaria, descapollaries, descapollaria, descapollaríem, descapollaríeu, descapollarien

SUBJUNTIU PRESENT: descapolli, descapollis, descapolli, descapollem, descapolleu, descapollin

SUBJUNTIU IMPERFET: descapollés, descapollessis, descapollés, descapolléssim, descapolléssiu, descapollessin

IMPERATIU: descapolla, descapolli, descapollem, descapolleu, descapollin

->descapotable

■descapotable

[de descapotar]

adj i m AUT Dit del vehicle del qual hom pot treure o plegar la capota.

->descapotar

■descapotar

[de capotar]

v tr AUT Treure o plegar una part de la capota dels automòbils descapotables.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descapotar

GERUNDI: descapotant

PARTICIPI: descapotat, descapotada, descapotats, descapotades

INDICATIU PRESENT: descapoto, descapotes, descapota, descapotem, descapoteu, descapoten

INDICATIU IMPERFET: descapotava, descapotaves, descapotava, descapotàvem, descapotàveu, descapotaven

INDICATIU PASSAT: descapotí, descapotares, descapotà, descapotàrem, descapotàreu, descapotaren

INDICATIU FUTUR: descapotaré, descapotaràs, descapotarà, descapotarem, descapotareu, descapotaran

INDICATIU CONDICIONAL: descapotaria, descapotaries, descapotaria, descapotaríem, descapotaríeu, descapotarien

SUBJUNTIU PRESENT: descapoti, descapotis, descapoti, descapotem, descapoteu, descapotin

SUBJUNTIU IMPERFET: descapotés, descapotessis, descapotés, descapotéssim, descapotéssiu, descapotessin

IMPERATIU: descapota, descapoti, descapotem, descapoteu, descapotin

->descapsulador

descapsulador

[de capsulador]

m EMBAL Instrument emprat per a treure la càpsula d’una ampolla o d’un flascó.

->descaradament

■descaradament

[de descarat]

adv Amb descaradura.

->descaradura

■descaradura

[de descarar-se; 1a FONT: 1599]

f El fet de descarar-se.

->descaragolador

■descaragolador

[de caragolar]

m Descargolador.

->descaragolament

■descaragolament

[de caragolament]

m Descargolament.

->descaragolar

■descaragolar

[de caragolar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Descargolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descaragolar

GERUNDI: descaragolant

PARTICIPI: descaragolat, descaragolada, descaragolats, descaragolades

INDICATIU PRESENT: descaragolo, descaragoles, descaragola, descaragolem, descaragoleu, descaragolen

INDICATIU IMPERFET: descaragolava, descaragolaves, descaragolava, descaragolàvem, descaragolàveu, descaragolaven

INDICATIU PASSAT: descaragolí, descaragolares, descaragolà, descaragolàrem, descaragolàreu, descaragolaren

INDICATIU FUTUR: descaragolaré, descaragolaràs, descaragolarà, descaragolarem, descaragolareu, descaragolaran

INDICATIU CONDICIONAL: descaragolaria, descaragolaries, descaragolaria, descaragolaríem, descaragolaríeu, descaragolarien

SUBJUNTIU PRESENT: descaragoli, descaragolis, descaragoli, descaragolem, descaragoleu, descaragolin

SUBJUNTIU IMPERFET: descaragolés, descaragolessis, descaragolés, descaragoléssim, descaragoléssiu, descaragolessin

IMPERATIU: descaragola, descaragoli, descaragolem, descaragoleu, descaragolin

->descarar-se

■descarar-se

[de cara^1; 1a FONT: 1561]

v pron Cessar de contenir-se de dir o de fer allò que el respecte humà, la prudència, el benveure, el pudor, etc., priva de dir o de fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarar

GERUNDI: descarant

PARTICIPI: descarat, descarada, descarats, descarades

INDICATIU PRESENT: descaro, descares, descara, descarem, descareu, descaren

INDICATIU IMPERFET: descarava, descaraves, descarava, descaràvem, descaràveu, descaraven

INDICATIU PASSAT: descarí, descarares, descarà, descaràrem, descaràreu, descararen

INDICATIU FUTUR: descararé, descararàs, descararà, descararem, descarareu, descararan

INDICATIU CONDICIONAL: descararia, descararies, descararia, descararíem, descararíeu, descararien

SUBJUNTIU PRESENT: descari, descaris, descari, descarem, descareu, descarin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarés, descaressis, descarés, descaréssim, descaréssiu, descaressin

IMPERATIU: descara, descari, descarem, descareu, descarin

->descarat

■descarat -ada

[de descarar-se; 1a FONT: s. XV]

1 adj i m i f Que parla o que obra amb descaradura.

2 adj Dit d’allò que hom diu o fa amb descaradura. Això és un robatori descarat.

3 a la descarada loc adv Amb descaradura.

->descarbonatació

■descarbonatació

Part. sil.: des_car_bo_na_ta_ci_ó

f 1 Acció de descarbonatar o de descarbonatar-se.

2 QUÍM IND Operació de descarbonatar l’aigua d’alimentació de les calderes de vapor o dels processos químics.

->descarbonatar

■descarbonatar

v 1 tr QUÍM Llevar d’un cos els ions carbonat i bicarbonat.

2 pron Descarbonatar-se l’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarbonatar

GERUNDI: descarbonatant

PARTICIPI: descarbonatat, descarbonatada, descarbonatats, descarbonatades

INDICATIU PRESENT: descarbonato, descarbonates, descarbonata, descarbonatem, descarbonateu, descarbonaten

INDICATIU IMPERFET: descarbonatava, descarbonataves, descarbonatava, descarbonatàvem, descarbonatàveu, descarbonataven

INDICATIU PASSAT: descarbonatí, descarbonatares, descarbonatà, descarbonatàrem, descarbonatàreu, descarbonataren

INDICATIU FUTUR: descarbonataré, descarbonataràs, descarbonatarà, descarbonatarem, descarbonatareu, descarbonataran

INDICATIU CONDICIONAL: descarbonataria, descarbonataries, descarbonataria, descarbonataríem, descarbonataríeu, descarbonatarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarbonati, descarbonatis, descarbonati, descarbonatem, descarbonateu, descarbonatin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarbonatés, descarbonatessis, descarbonatés, descarbonatéssim, descarbonatéssiu, descarbonatessin

IMPERATIU: descarbonata, descarbonati, descarbonatem, descarbonateu, descarbonatin

->descarbonització

descarbonització

Part. sil.: des_car_bo_nit_za_ci_ó

f QUÍM Acció de descarbonitzar o de descarbonitzar-se.

->descarbonitzador

descarbonitzador -a

adj QUÍM Que descarbonitza.

->descarbonitzar

■descarbonitzar

v QUÍM 1 tr Llevar d’un cos el carboni que conté. Descarbonitzar l’acer.

2 pron Descarbonitzar-se l’acer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarbonitzar

GERUNDI: descarbonitzant

PARTICIPI: descarbonitzat, descarbonitzada, descarbonitzats, descarbonitzades

INDICATIU PRESENT: descarbonitzo, descarbonitzes, descarbonitza, descarbonitzem, descarbonitzeu, descarbonitzen

INDICATIU IMPERFET: descarbonitzava, descarbonitzaves, descarbonitzava, descarbonitzàvem, descarbonitzàveu, descarbonitzaven

INDICATIU PASSAT: descarbonitzí, descarbonitzares, descarbonitzà, descarbonitzàrem, descarbonitzàreu, descarbonitzaren

INDICATIU FUTUR: descarbonitzaré, descarbonitzaràs, descarbonitzarà, descarbonitzarem, descarbonitzareu, descarbonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarbonitzaria, descarbonitzaries, descarbonitzaria, descarbonitzaríem, descarbonitzaríeu, descarbonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarbonitzi, descarbonitzis, descarbonitzi, descarbonitzem, descarbonitzeu, descarbonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarbonitzés, descarbonitzessis, descarbonitzés, descarbonitzéssim, descarbonitzéssiu, descarbonitzessin

IMPERATIU: descarbonitza, descarbonitzi, descarbonitzem, descarbonitzeu, descarbonitzin

->descarboxilació

■descarboxilació

Part. sil.: des_car_bo_xi_la_ci_ó

f QUÍM ORG Eliminació d’un grup carboxil o més en una molècula orgànica.

->descarboxilar

■descarboxilar

v tr QUÍM ORG Sotmetre una molècula orgànica a descarboxilació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarboxilar

GERUNDI: descarboxilant

PARTICIPI: descarboxilat, descarboxilada, descarboxilats, descarboxilades

INDICATIU PRESENT: descarboxilo, descarboxiles, descarboxila, descarboxilem, descarboxileu, descarboxilen

INDICATIU IMPERFET: descarboxilava, descarboxilaves, descarboxilava, descarboxilàvem, descarboxilàveu, descarboxilaven

INDICATIU PASSAT: descarboxilí, descarboxilares, descarboxilà, descarboxilàrem, descarboxilàreu, descarboxilaren

INDICATIU FUTUR: descarboxilaré, descarboxilaràs, descarboxilarà, descarboxilarem, descarboxilareu, descarboxilaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarboxilaria, descarboxilaries, descarboxilaria, descarboxilaríem, descarboxilaríeu, descarboxilarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarboxili, descarboxilis, descarboxili, descarboxilem, descarboxileu, descarboxilin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarboxilés, descarboxilessis, descarboxilés, descarboxiléssim, descarboxiléssiu, descarboxilessin

IMPERATIU: descarboxila, descarboxili, descarboxilem, descarboxileu, descarboxilin

->descarboxilasa

■descarboxilasa

f BIOQ Cadascun dels enzims que alliberen diòxid de carboni dels àcids dicarboxílics.

->descarburació

descarburació

Part. sil.: des_car_bu_ra_ci_ó

f METAL·L Tractament per a reduir la quantitat de carboni d’un producte metal·lúrgic.

->descarburador

descarburador -a

adj Que descarbura.

->descarburar

■descarburar

v QUÍM 1 tr 1 Descarbonitzar.

2 esp Separar d’una mescla gasosa els composts volàtils de carboni que conté.

2 pron Descarburar-se l’aire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarburar

GERUNDI: descarburant

PARTICIPI: descarburat, descarburada, descarburats, descarburades

INDICATIU PRESENT: descarburo, descarbures, descarbura, descarburem, descarbureu, descarburen

INDICATIU IMPERFET: descarburava, descarburaves, descarburava, descarburàvem, descarburàveu, descarburaven

INDICATIU PASSAT: descarburí, descarburares, descarburà, descarburàrem, descarburàreu, descarburaren

INDICATIU FUTUR: descarburaré, descarburaràs, descarburarà, descarburarem, descarburareu, descarburaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarburaria, descarburaries, descarburaria, descarburaríem, descarburaríeu, descarburarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarburi, descarburis, descarburi, descarburem, descarbureu, descarburin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarburés, descarburessis, descarburés, descarburéssim, descarburéssiu, descarburessin

IMPERATIU: descarbura, descarburi, descarburem, descarbureu, descarburin

->descargolador

■descargolador

[de descargolar]

m Instrument per a descargolar.

->descargolament

■descargolament

[de descargolar]

m 1 Acció de descargolar o descargolar-se;

2 l’efecte.

->descargolar

■descargolar

[de descaragolar]

v 1 tr Fer cessar d’estar cargolat.

2 pron Cessar d’estar cargolat. Descargolar-se els cabells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descargolar

GERUNDI: descargolant

PARTICIPI: descargolat, descargolada, descargolats, descargolades

INDICATIU PRESENT: descargolo, descargoles, descargola, descargolem, descargoleu, descargolen

INDICATIU IMPERFET: descargolava, descargolaves, descargolava, descargolàvem, descargolàveu, descargolaven

INDICATIU PASSAT: descargolí, descargolares, descargolà, descargolàrem, descargolàreu, descargolaren

INDICATIU FUTUR: descargolaré, descargolaràs, descargolarà, descargolarem, descargolareu, descargolaran

INDICATIU CONDICIONAL: descargolaria, descargolaries, descargolaria, descargolaríem, descargolaríeu, descargolarien

SUBJUNTIU PRESENT: descargoli, descargolis, descargoli, descargolem, descargoleu, descargolin

SUBJUNTIU IMPERFET: descargolés, descargolessis, descargolés, descargoléssim, descargoléssiu, descargolessin

IMPERATIU: descargola, descargoli, descargolem, descargoleu, descargolin

->descarnadament

■descarnadament

[de descarnat]

adv Sense circumloquis, sense atenuacions ni comentaris.

->descarnador

■descarnador

[de descarnar; 1a FONT: 1780]

m Instrument que serveix per a descalçar o descarnar les dents.

->descarnament

■descarnament

[de descarnar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 1 Acció de descarnar o descarnar-se;

2 l’efecte.

2 ADOB Operació d’eliminar els residus de carn i el teixit subcutani efectuada en l’etapa anomenada de ribera.

->descarnar

■descarnar

[de carn; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Separar la carn de l’os o de la pell. Els voltors descarnaren els cadàvers.

2 1 tr p ext Amagrir molt. La malaltia li ha descarnat les galtes.

2 pron D’ençà que pateix de l’estómac va descarnant-se més i més.

3 tr p ext Separar d’una cosa dura una altra de blana que la recobreix, especialment emportar-se la terra d’un terreny fins al punt que hi passa a predominar la roca. La pluja ha descarnat els bancals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarnar

GERUNDI: descarnant

PARTICIPI: descarnat, descarnada, descarnats, descarnades

INDICATIU PRESENT: descarno, descarnes, descarna, descarnem, descarneu, descarnen

INDICATIU IMPERFET: descarnava, descarnaves, descarnava, descarnàvem, descarnàveu, descarnaven

INDICATIU PASSAT: descarní, descarnares, descarnà, descarnàrem, descarnàreu, descarnaren

INDICATIU FUTUR: descarnaré, descarnaràs, descarnarà, descarnarem, descarnareu, descarnaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarnaria, descarnaries, descarnaria, descarnaríem, descarnaríeu, descarnarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarni, descarnis, descarni, descarnem, descarneu, descarnin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarnés, descarnessis, descarnés, descarnéssim, descarnéssiu, descarnessin

IMPERATIU: descarna, descarni, descarnem, descarneu, descarnin

->descarnat

descarnat -ada

[de descarnar]

adj 1 Mancat de carn. Ossos descarnats. Les ombres descarnades dels morts.

2 p ext Molt magre. Tenir la cara descarnada.

3 p ext Mancat d’allò més bla que recobreix, especialment de terra vegetal. Les parets descarnades del casalot. Els descarnats paisatges de Còrsega i Sardenya.

4 fig Mancat de comentaris, desenvolupaments i atenuacions. Una narració descarnada. El fiscal ha fet una exposició descarnada del crim. Un estil descarnat.

->descàrrec

■descàrrec

[de descarregar; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 Acció d’alliberar-se, algú, d’un càrrec que pesa sobre seu. Confessar-ho tot, per descàrrec de la consciència.

2 testimoni de descàrrec DR TREB Testimoni que deposa a favor del processat.

->descàrrega

■descàrrega

[de descarregar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de descarregar;

2 l’efecte. Les operacions de càrrega i descàrrega.

2 ELECT 1 En un condensador, neutralització de les càrregues de les armadures i igualació, per tant, dels potencials d’aquestes.

2 Pèrdua de la càrrega d’un acumulador com a conseqüència de la conversió de l’energia química acumulada en energia elèctrica fornida al circuit exterior.

3 Fenomen consistent en el pas de càrregues elèctriques a través d’un medi.

3 TÀCT Explosió de diferents armes de foc alhora.

4 TÈXT Borra que hom treu d’una carda en descarregar-la.

->descarregada

■descarregada

[de descarregar]

f Acció de descarregar o de descarregar-se.

->descarregador^1

■descarregador^1

[de descarregar i -dor^2]

m Lloc destinat a descarregar mercaderies, gènere, etc., carregador.

->descarregador^2

■descarregador^2 -a

[de descarregar i -dor^1]

1 adj i m i f Que descarrega.

2 m i f Persona que té per ofici carregar i descarregar les mercaderies al moll, en un tren, etc.

3 m ARM Instrument de ferro en forma d’espiral emprat per a descarregar les armes de foc.

4 descarregador de sobretensió ELECTROT Aparell que desvia cap a terra les sobretensions que apareixen en les línies i les instal·lacions elèctriques a fi que no produeixin avaries en les màquines i els aparells elèctrics de la instal·lació.

->descarregar

■descarregar

[de carregar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Alliberar o alleujar d’una càrrega. Descarrega’m aquest pes.

2 abs Han ajudat el carreter a descarregar.

3 pron Descarregar-se un pes.

4 tr p ext Descarregar un cop de bastó.

5 tr p ext i fig Descarregar les ires, la ràbia, la fúria.

6 tr ARM Disparar o treure la càrrega d’una arma carregada.

7 tr ELECT i ELECTROT Fer perdre càrrega d’un acumulador, una línia, una instal·lació, etc.

8 pron ELECT Descarregar-se una bateria.

9 tr GRÀF Eliminar l’excés de tinta dels roleus mitjançant els fulls de descàrrega o maculatures.

10 tr GRÀF En les operacions de tiratge, posar un full de paper sobre el cilindre de la màquina abans de procedir al retiratge.

11 tr INFORM Baixar.

12 tr TÈXT Treure la borra dipositada en les guarnicions d’una carda per mitjà del desborrador.

13 descarregar el ventre (o l’estómac) defecar 2.

2 fig 1 tr Alliberar o alleujar d’una obligació, d’una molèstia, d’una responsabilitat. Descarregar d’un deute.

2 pron Descarregar-se de les obligacions de tutor.

3 descarregar el cor Deixar desbordar algú els seus sentiments.

4 descarregar la consciència Confessar-se.

3 1 tr Treure càrrega. Descarregar una caixa d’un carro.

2 abs La nau ja ha descarregat.

3 pron Descarregar-se un sac de l’esquena.

4 descarregar els núvols Ploure abundosament.

4 tr FOLK En l’argot casteller, desfer el castell sense fer llenya.

5 tr TÈXT Perdre, una roba, una part del color en ésser rentada perquè hom hi ha fixat el colorant d’una manera insuficient.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarregar

GERUNDI: descarregant

PARTICIPI: descarregat, descarregada, descarregats, descarregades

INDICATIU PRESENT: descarrego, descarregues, descarrega, descarreguem, descarregueu, descarreguen

INDICATIU IMPERFET: descarregava, descarregaves, descarregava, descarregàvem, descarregàveu, descarregaven

INDICATIU PASSAT: descarreguí, descarregares, descarregà, descarregàrem, descarregàreu, descarregaren

INDICATIU FUTUR: descarregaré, descarregaràs, descarregarà, descarregarem, descarregareu, descarregaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarregaria, descarregaries, descarregaria, descarregaríem, descarregaríeu, descarregarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarregui, descarreguis, descarregui, descarreguem, descarregueu, descarreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarregués, descarreguessis, descarregués, descarreguéssim, descarreguéssiu, descarreguessin

IMPERATIU: descarrega, descarregui, descarreguem, descarregueu, descarreguin

->descarregat

■descarregat -ada

[de descarregar]

adj No carregat.

->descarreradament

■descarreradament

[de descarrerar]

adv Desencaminadament.

->descarrerament

■descarrerament

[de descarrerar]

m 1 Acció de descarrerar o de descarrerar-se;

2 l’efecte.

->descarrerar

■descarrerar

[de carrer; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Desencaminar.

2 pron Desencaminar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarrerar

GERUNDI: descarrerant

PARTICIPI: descarrerat, descarrerada, descarrerats, descarrerades

INDICATIU PRESENT: descarrero, descarreres, descarrera, descarrerem, descarrereu, descarreren

INDICATIU IMPERFET: descarrerava, descarreraves, descarrerava, descarreràvem, descarreràveu, descarreraven

INDICATIU PASSAT: descarrerí, descarrerares, descarrerà, descarreràrem, descarreràreu, descarreraren

INDICATIU FUTUR: descarreraré, descarreraràs, descarrerarà, descarrerarem, descarrerareu, descarreraran

INDICATIU CONDICIONAL: descarreraria, descarreraries, descarreraria, descarreraríem, descarreraríeu, descarrerarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarreri, descarreris, descarreri, descarrerem, descarrereu, descarrerin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarrerés, descarreressis, descarrerés, descarreréssim, descarreréssiu, descarreressin

IMPERATIU: descarrera, descarreri, descarrerem, descarrereu, descarrerin

->descarrilament

■descarrilament

[de descarrilar]

m FERROC 1 Acció de descarrilar;

2 l’efecte.

->descarrilar

■descarrilar

Cp. desencarrilar

[de carril; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v intr FERROC Sortir, les rodes d’un vehicle, dels rails de la via per on circula.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descarrilar

GERUNDI: descarrilant

PARTICIPI: descarrilat, descarrilada, descarrilats, descarrilades

INDICATIU PRESENT: descarrilo, descarriles, descarrila, descarrilem, descarrileu, descarrilen

INDICATIU IMPERFET: descarrilava, descarrilaves, descarrilava, descarrilàvem, descarrilàveu, descarrilaven

INDICATIU PASSAT: descarrilí, descarrilares, descarrilà, descarrilàrem, descarrilàreu, descarrilaren

INDICATIU FUTUR: descarrilaré, descarrilaràs, descarrilarà, descarrilarem, descarrilareu, descarrilaran

INDICATIU CONDICIONAL: descarrilaria, descarrilaries, descarrilaria, descarrilaríem, descarrilaríeu, descarrilarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarrili, descarrilis, descarrili, descarrilem, descarrileu, descarrilin

SUBJUNTIU IMPERFET: descarrilés, descarrilessis, descarrilés, descarriléssim, descarriléssiu, descarrilessin

IMPERATIU: descarrila, descarrili, descarrilem, descarrileu, descarrilin

->descart

■descart

[de descartar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de descartar-se.

2 Cartes de què un jugador es descarta.

->descartar

■descartar

[de carta; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Excloure, apartar, d’un conjunt o no prendre en compte com a inadequat, no mereixedor, no possible. Descartar els candidats. Descartar una possibilitat.

2 pron En certs jocs de cartes, desfer-se, un jugador, d’una carta o més del seu joc que considera inútils, per substituir-les per altres tantes cartes del carter.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descartar

GERUNDI: descartant

PARTICIPI: descartat, descartada, descartats, descartades

INDICATIU PRESENT: descarto, descartes, descarta, descartem, descarteu, descarten

INDICATIU IMPERFET: descartava, descartaves, descartava, descartàvem, descartàveu, descartaven

INDICATIU PASSAT: descartí, descartares, descartà, descartàrem, descartàreu, descartaren

INDICATIU FUTUR: descartaré, descartaràs, descartarà, descartarem, descartareu, descartaran

INDICATIU CONDICIONAL: descartaria, descartaries, descartaria, descartaríem, descartaríeu, descartarien

SUBJUNTIU PRESENT: descarti, descartis, descarti, descartem, descarteu, descartin

SUBJUNTIU IMPERFET: descartés, descartessis, descartés, descartéssim, descartéssiu, descartessin

IMPERATIU: descarta, descarti, descartem, descarteu, descartin

->descartelització

descartelització

Part. sil.: des_car_te_lit_za_ci_ó

[de cartel]

f HIST Política de descentralització i desintegració de les grans concentracions industrials imposada a Alemanya en acabar la Segona Guerra Mundial.

->descasament

■descasament

[de descasar]

m Divorci.

->descasar

■descasar

[de casar]

v tr 1 Divorciar.

2 GRÀF Alterar la col·locació de les planes que componen una forma o un plec, per ordenar-les.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descasar

GERUNDI: descasant

PARTICIPI: descasat, descasada, descasats, descasades

INDICATIU PRESENT: descaso, descases, descasa, descasem, descaseu, descasen

INDICATIU IMPERFET: descasava, descasaves, descasava, descasàvem, descasàveu, descasaven

INDICATIU PASSAT: descasí, descasares, descasà, descasàrem, descasàreu, descasaren

INDICATIU FUTUR: descasaré, descasaràs, descasarà, descasarem, descasareu, descasaran

INDICATIU CONDICIONAL: descasaria, descasaries, descasaria, descasaríem, descasaríeu, descasarien

SUBJUNTIU PRESENT: descasi, descasis, descasi, descasem, descaseu, descasin

SUBJUNTIU IMPERFET: descasés, descasessis, descasés, descaséssim, descaséssiu, descasessin

IMPERATIU: descasa, descasi, descasem, descaseu, descasin

->descastar

■descastar

[de casta]

v tr Destruir (una espècie animal) fins a fer-ne perdre la casta; exterminar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descastar

GERUNDI: descastant

PARTICIPI: descastat, descastada, descastats, descastades

INDICATIU PRESENT: descasto, descastes, descasta, descastem, descasteu, descasten

INDICATIU IMPERFET: descastava, descastaves, descastava, descastàvem, descastàveu, descastaven

INDICATIU PASSAT: descastí, descastares, descastà, descastàrem, descastàreu, descastaren

INDICATIU FUTUR: descastaré, descastaràs, descastarà, descastarem, descastareu, descastaran

INDICATIU CONDICIONAL: descastaria, descastaries, descastaria, descastaríem, descastaríeu, descastarien

SUBJUNTIU PRESENT: descasti, descastis, descasti, descastem, descasteu, descastin

SUBJUNTIU IMPERFET: descastés, descastessis, descastés, descastéssim, descastéssiu, descastessin

IMPERATIU: descasta, descasti, descastem, descasteu, descastin

->descastat

■descastat -ada

[de descastar]

adj Despullat dels bons sentiments que hom naturalment ha de tenir envers els seus pares, la seva nissaga, el seu país.

->descastellanització

■descastellanització

Part. sil.: des_cas_te_lla_nit_za_ci_ó

f 1 Acció de descastellanitzar o de descastellanitzar-se;

2 l’efecte.

->descastellanitzar

■descastellanitzar

v 1 tr 1 Fer perdre el caràcter castellà.

2 Bandejar d’una llengua, d’uns costums, etc., allò que s’hi havia introduït de castellà.

2 pron Amb la Renaixença el nostre país començà a descastellanitzar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descastellanitzar

GERUNDI: descastellanitzant

PARTICIPI: descastellanitzat, descastellanitzada, descastellanitzats, descastellanitzades

INDICATIU PRESENT: descastellanitzo, descastellanitzes, descastellanitza, descastellanitzem, descastellanitzeu, descastellanitzen

INDICATIU IMPERFET: descastellanitzava, descastellanitzaves, descastellanitzava, descastellanitzàvem, descastellanitzàveu, descastellanitzaven

INDICATIU PASSAT: descastellanitzí, descastellanitzares, descastellanitzà, descastellanitzàrem, descastellanitzàreu, descastellanitzaren

INDICATIU FUTUR: descastellanitzaré, descastellanitzaràs, descastellanitzarà, descastellanitzarem, descastellanitzareu, descastellanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descastellanitzaria, descastellanitzaries, descastellanitzaria, descastellanitzaríem, descastellanitzaríeu, descastellanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descastellanitzi, descastellanitzis, descastellanitzi, descastellanitzem, descastellanitzeu, descastellanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descastellanitzés, descastellanitzessis, descastellanitzés, descastellanitzéssim, descastellanitzéssiu, descastellanitzessin

IMPERATIU: descastellanitza, descastellanitzi, descastellanitzem, descastellanitzeu, descastellanitzin

->descatalanització

■descatalanització

Part. sil.: des_ca_ta_la_nit_za_ci_ó

f 1 Acció de descatalanitzar o de descatalanitzar-se;

2 l’efecte.

->descatalanitzar

■descatalanitzar

v 1 tr Fer perdre el caràcter català.

2 pron L’aristocràcia es descatalanitzà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descatalanitzar

GERUNDI: descatalanitzant

PARTICIPI: descatalanitzat, descatalanitzada, descatalanitzats, descatalanitzades

INDICATIU PRESENT: descatalanitzo, descatalanitzes, descatalanitza, descatalanitzem, descatalanitzeu, descatalanitzen

INDICATIU IMPERFET: descatalanitzava, descatalanitzaves, descatalanitzava, descatalanitzàvem, descatalanitzàveu, descatalanitzaven

INDICATIU PASSAT: descatalanitzí, descatalanitzares, descatalanitzà, descatalanitzàrem, descatalanitzàreu, descatalanitzaren

INDICATIU FUTUR: descatalanitzaré, descatalanitzaràs, descatalanitzarà, descatalanitzarem, descatalanitzareu, descatalanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descatalanitzaria, descatalanitzaries, descatalanitzaria, descatalanitzaríem, descatalanitzaríeu, descatalanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descatalanitzi, descatalanitzis, descatalanitzi, descatalanitzem, descatalanitzeu, descatalanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descatalanitzés, descatalanitzessis, descatalanitzés, descatalanitzéssim, descatalanitzéssiu, descatalanitzessin

IMPERATIU: descatalanitza, descatalanitzi, descatalanitzem, descatalanitzeu, descatalanitzin

->descavalcador

■descavalcador

[de descavalcar]

m Pedrís que fa de graó per a pujar a cavall o per a baixar-ne; cavalcador.

->descavalcar

■descavalcar

[de cavalcar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 intr Baixar de cavall.

2 tr Fer baixar (algú) de cavall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descavalcar

GERUNDI: descavalcant

PARTICIPI: descavalcat, descavalcada, descavalcats, descavalcades

INDICATIU PRESENT: descavalco, descavalques, descavalca, descavalquem, descavalqueu, descavalquen

INDICATIU IMPERFET: descavalcava, descavalcaves, descavalcava, descavalcàvem, descavalcàveu, descavalcaven

INDICATIU PASSAT: descavalquí, descavalcares, descavalcà, descavalcàrem, descavalcàreu, descavalcaren

INDICATIU FUTUR: descavalcaré, descavalcaràs, descavalcarà, descavalcarem, descavalcareu, descavalcaran

INDICATIU CONDICIONAL: descavalcaria, descavalcaries, descavalcaria, descavalcaríem, descavalcaríeu, descavalcarien

SUBJUNTIU PRESENT: descavalqui, descavalquis, descavalqui, descavalquem, descavalqueu, descavalquin

SUBJUNTIU IMPERFET: descavalqués, descavalquessis, descavalqués, descavalquéssim, descavalquéssiu, descavalquessin

IMPERATIU: descavalca, descavalqui, descavalquem, descavalqueu, descavalquin

->descelar

■descelar

v ant tr 1 Descobrir, revelar (allò que era ocult).

2 esp Delatar.

->desceleració

■desceleració

Part. sil.: des_ce_le_ra_ci_ó

[de descelerar]

f 1 MEC Acceleració negativa.

2 zona de desceleració ESPORT En les curses d’automòbils i de motocicletes, pista d’accés des del circuit fins als serveis tècnics.

->descelerador

descelerador

m MOT Alentidor.

->descelerar

■descelerar

[de accelerar]

v 1 1 tr Fer menys ràpid (un moviment, un procés).

2 pron Fer-se menys ràpid (un moviment, un procés).

2 1 tr Reduir la velocitat d’un vehicle.

2 pron Reduir-se la velocitat d’un vehicle.

3 tr abs Cessar d’accionar el pedal de l’accelerador d’un vehicle.

3 tr MEC Sotmetre a desceleració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descelerar

GERUNDI: descelerant

PARTICIPI: descelerat, descelerada, descelerats, descelerades

INDICATIU PRESENT: descelero, desceleres, descelera, descelerem, descelereu, desceleren

INDICATIU IMPERFET: descelerava, desceleraves, descelerava, desceleràvem, desceleràveu, desceleraven

INDICATIU PASSAT: descelerí, descelerares, descelerà, desceleràrem, desceleràreu, desceleraren

INDICATIU FUTUR: desceleraré, desceleraràs, descelerarà, descelerarem, descelerareu, desceleraran

INDICATIU CONDICIONAL: desceleraria, desceleraries, desceleraria, desceleraríem, desceleraríeu, descelerarien

SUBJUNTIU PRESENT: desceleri, desceleris, desceleri, descelerem, descelereu, descelerin

SUBJUNTIU IMPERFET: descelerés, desceleressis, descelerés, desceleréssim, desceleréssiu, desceleressin

IMPERATIU: descelera, desceleri, descelerem, descelereu, descelerin

->desceleròmetre

desceleròmetre

m AUT Aparell per a mesurar la desceleració d’un vehicle que es produeix com a efecte d’una frenada.

->descendència

■descendència

Part. sil.: des_cen_dèn_ci_a

[del b. ll. descendentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Conjunt dels qui descendeixen d’algú.

2 ETNOL Organització familiar per grups de parentiu. Descendència patrilineal, matrilineal.

->descendent

■descendent

[del ll. descendens, -ntis, participi pres. de descendĕre ‘descendir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que descendeix (oposat a ascendent).

2 MÚS Dit de l’interval o del seguit d’intervals (escala, arpegi, fragment melòdic) en què qualsevol so és més greu que l’anterior.

2 m i f 1 Parent de la línia descendent que segueix en la successió genealògica.

2 GEN Cadascun dels individus procedents d’un progenitor o d’una parella de progenitors, dels quals reben l’herència genètica.

->descendiment

■descendiment

[de descendir; 1a FONT: s. XIV]

m Davallament.

->descendir

■descendir

[del ll. descĕndĕre. íd.; 1a FONT: s. XIII]

v intr 1 Baixar, davallar, anar de dalt a baix, a un punt situat més avall. L’avió ja comença a descendir.

2 p ext 1 Baixar, disminuir, minvar. La febre ha descendit bruscament.

2 Passar a ocupar una posició, un càrrec, etc., més baix. Descendir de categoria.

3 p ext 1 Procedir d’allò que és general a allò que és particular. Descendir als detalls.

2 Abaixar-se 6 2. Ha descendit a suplicar-ho.

4 Provenir per filiació successiva d’algú, d’un poble, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descendir

GERUNDI: descendint

PARTICIPI: descendit, descendida, descendits, descendides

INDICATIU PRESENT: descendeixo, descendeixes, descendeix, descendim, descendiu, descendeixen

INDICATIU IMPERFET: descendia, descendies, descendia, descendíem, descendíeu, descendien

INDICATIU PASSAT: descendí, descendires, descendí, descendírem, descendíreu, descendiren

INDICATIU FUTUR: descendiré, descendiràs, descendirà, descendirem, descendireu, descendiran

INDICATIU CONDICIONAL: descendiria, descendiries, descendiria, descendiríem, descendiríeu, descendirien

SUBJUNTIU PRESENT: descendeixi, descendeixis, descendeixi, descendim, descendiu, descendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descendís, descendissis, descendís, descendíssim, descendíssiu, descendissin

IMPERATIU: descendeix, descendeixi, descendim, descendiu, descendeixin

->descens

■descens

[del ll. descensus, -us, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Baixada, acció de descendir.

2 ESPORT 1 Prova olímpica d’esquí alpí consistent a recórrer una baixada d’uns tres quilòmetres amb un desnivell mínim de vuit-cents a mil metres.

2 En alguns campionats, pas d’un equip d’una categoria superior a una altra d’inferior segons el sistema federativament establert.

3 descens a doble corda En l’alpinisme, maniobra per a superar amb rapidesa els trossos difícils en el descens.

4 descens de barrancs Barranquisme.

5 descens en bot Ràfting.

->descensió

■descensió

Part. sil.: des_cen_si_ó

[del ll. descensio, -ōnis, íd.]

f Descens.

->descensor

descensor

m ESPORT Aparell que llisca suaument per la corda i permet a l’escalador d’efectuar descensos regulant la velocitat de baixada.

->descentori

■descentori

m GENEAL Taula usada per a indicar el nombre de línies ascendents d’una persona respecte d’una altra.

->descentralitzable

■descentralitzable

[de descentralitzar]

adj Que pot ésser descentralitzat.

->descentralització

■descentralització

Part. sil.: des_cen_tra_lit_za_ci_ó

[de descentralitzar]

f 1 1 Acció de descentralitzar;

2 l’efecte.

2 DR ADM En una organització estatal unitària, acció de transferir una part de la competència de l’administració central a entitats amb personalitat pública d’àmbit geogràfic reduït o d’especialització funcional.

->descentralitzador

■descentralitzador -a

[de descentralitzar]

adj Que descentralitza.

->descentralitzar

■descentralitzar

[de centralitzar]

v tr Fer més independent de l’autoritat, de l’administració, centrals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descentralitzar

GERUNDI: descentralitzant

PARTICIPI: descentralitzat, descentralitzada, descentralitzats, descentralitzades

INDICATIU PRESENT: descentralitzo, descentralitzes, descentralitza, descentralitzem, descentralitzeu, descentralitzen

INDICATIU IMPERFET: descentralitzava, descentralitzaves, descentralitzava, descentralitzàvem, descentralitzàveu, descentralitzaven

INDICATIU PASSAT: descentralitzí, descentralitzares, descentralitzà, descentralitzàrem, descentralitzàreu, descentralitzaren

INDICATIU FUTUR: descentralitzaré, descentralitzaràs, descentralitzarà, descentralitzarem, descentralitzareu, descentralitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descentralitzaria, descentralitzaries, descentralitzaria, descentralitzaríem, descentralitzaríeu, descentralitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descentralitzi, descentralitzis, descentralitzi, descentralitzem, descentralitzeu, descentralitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descentralitzés, descentralitzessis, descentralitzés, descentralitzéssim, descentralitzéssiu, descentralitzessin

IMPERATIU: descentralitza, descentralitzi, descentralitzem, descentralitzeu, descentralitzin

->descentrament

■descentrament

[de descentrar]

m FOTOG Efecte obtingut en modificar la inclinació de la placa a impressionar amb relació a la placa d’enfocament en càmeres especials anomenades de taller.

->descentrar

■descentrar

[de centrar]

v 1 tr Fer cessar d’estar centrat.

2 pron Cessar d’estar centrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descentrar

GERUNDI: descentrant

PARTICIPI: descentrat, descentrada, descentrats, descentrades

INDICATIU PRESENT: descentro, descentres, descentra, descentrem, descentreu, descentren

INDICATIU IMPERFET: descentrava, descentraves, descentrava, descentràvem, descentràveu, descentraven

INDICATIU PASSAT: descentrí, descentrares, descentrà, descentràrem, descentràreu, descentraren

INDICATIU FUTUR: descentraré, descentraràs, descentrarà, descentrarem, descentrareu, descentraran

INDICATIU CONDICIONAL: descentraria, descentraries, descentraria, descentraríem, descentraríeu, descentrarien

SUBJUNTIU PRESENT: descentri, descentris, descentri, descentrem, descentreu, descentrin

SUBJUNTIU IMPERFET: descentrés, descentressis, descentrés, descentréssim, descentréssiu, descentressin

IMPERATIU: descentra, descentri, descentrem, descentreu, descentrin

->descentrat

■descentrat -ada

[de descentrar]

adj 1 1 Tret o sortit del centre.

2 fig Inadaptat.

2 col·loq Desequilibrat, guillat.

->descenyir

■descenyir

[de cenyir; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr Llevar allò que cenyeix, que està cenyit.

2 pron Descenyir-se el cinturó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descenyir

GERUNDI: descenyint

PARTICIPI: descenyit, descenyida, descenyits, descenyides

INDICATIU PRESENT: descenyeixo, descenyeixes, descenyeix, descenyim, descenyiu, descenyeixen

INDICATIU IMPERFET: descenyia, descenyies, descenyia, descenyíem, descenyíeu, descenyien

INDICATIU PASSAT: descenyí, descenyires, descenyí, descenyírem, descenyíreu, descenyiren

INDICATIU FUTUR: descenyiré, descenyiràs, descenyirà, descenyirem, descenyireu, descenyiran

INDICATIU CONDICIONAL: descenyiria, descenyiries, descenyiria, descenyiríem, descenyiríeu, descenyirien

SUBJUNTIU PRESENT: descenyeixi, descenyeixis, descenyeixi, descenyim, descenyiu, descenyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descenyís, descenyissis, descenyís, descenyíssim, descenyíssiu, descenyissin

IMPERATIU: descenyeix, descenyeixi, descenyim, descenyiu, descenyeixin

->descimalar

■descimalar

[de cimal]

v tr Podar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descimalar

GERUNDI: descimalant

PARTICIPI: descimalat, descimalada, descimalats, descimalades

INDICATIU PRESENT: descimalo, descimales, descimala, descimalem, descimaleu, descimalen

INDICATIU IMPERFET: descimalava, descimalaves, descimalava, descimalàvem, descimalàveu, descimalaven

INDICATIU PASSAT: descimalí, descimalares, descimalà, descimalàrem, descimalàreu, descimalaren

INDICATIU FUTUR: descimalaré, descimalaràs, descimalarà, descimalarem, descimalareu, descimalaran

INDICATIU CONDICIONAL: descimalaria, descimalaries, descimalaria, descimalaríem, descimalaríeu, descimalarien

SUBJUNTIU PRESENT: descimali, descimalis, descimali, descimalem, descimaleu, descimalin

SUBJUNTIU IMPERFET: descimalés, descimalessis, descimalés, descimaléssim, descimaléssiu, descimalessin

IMPERATIU: descimala, descimali, descimalem, descimaleu, descimalin

->descinglar

■descinglar

[de cinglar]

v tr Treure la cingla a un cavall o a una haveria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descinglar

GERUNDI: descinglant

PARTICIPI: descinglat, descinglada, descinglats, descinglades

INDICATIU PRESENT: descinglo, descingles, descingla, descinglem, descingleu, descinglen

INDICATIU IMPERFET: descinglava, descinglaves, descinglava, descinglàvem, descinglàveu, descinglaven

INDICATIU PASSAT: descinglí, descinglares, descinglà, descinglàrem, descinglàreu, descinglaren

INDICATIU FUTUR: descinglaré, descinglaràs, descinglarà, descinglarem, descinglareu, descinglaran

INDICATIU CONDICIONAL: descinglaria, descinglaries, descinglaria, descinglaríem, descinglaríeu, descinglarien

SUBJUNTIU PRESENT: descingli, descinglis, descingli, descinglem, descingleu, descinglin

SUBJUNTIU IMPERFET: descinglés, descinglessis, descinglés, descingléssim, descingléssiu, descinglessin

IMPERATIU: descingla, descingli, descinglem, descingleu, descinglin

->descintrar

■descintrar

[de cintrar]

v tr Llevar les cintres que han servit per a construir una volta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descintrar

GERUNDI: descintrant

PARTICIPI: descintrat, descintrada, descintrats, descintrades

INDICATIU PRESENT: descintro, descintres, descintra, descintrem, descintreu, descintren

INDICATIU IMPERFET: descintrava, descintraves, descintrava, descintràvem, descintràveu, descintraven

INDICATIU PASSAT: descintrí, descintrares, descintrà, descintràrem, descintràreu, descintraren

INDICATIU FUTUR: descintraré, descintraràs, descintrarà, descintrarem, descintrareu, descintraran

INDICATIU CONDICIONAL: descintraria, descintraries, descintraria, descintraríem, descintraríeu, descintrarien

SUBJUNTIU PRESENT: descintri, descintris, descintri, descintrem, descintreu, descintrin

SUBJUNTIU IMPERFET: descintrés, descintressis, descintrés, descintréssim, descintréssiu, descintressin

IMPERATIU: descintra, descintri, descintrem, descintreu, descintrin

->desclassament

■desclassament

[de desclassar]

m 1 Acció de desclassar o de desclassar-se;

2 l’efecte.

->desclassar

■desclassar

[de classe]

v SOCIOL 1 tr Fer que hom deixi la classe social a la qual pertanyia.

2 pron Deixar la classe social a la qual hom pertanyia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclassar

GERUNDI: desclassant

PARTICIPI: desclassat, desclassada, desclassats, desclassades

INDICATIU PRESENT: desclasso, desclasses, desclassa, desclassem, desclasseu, desclassen

INDICATIU IMPERFET: desclassava, desclassaves, desclassava, desclassàvem, desclassàveu, desclassaven

INDICATIU PASSAT: desclassí, desclassares, desclassà, desclassàrem, desclassàreu, desclassaren

INDICATIU FUTUR: desclassaré, desclassaràs, desclassarà, desclassarem, desclassareu, desclassaran

INDICATIU CONDICIONAL: desclassaria, desclassaries, desclassaria, desclassaríem, desclassaríeu, desclassarien

SUBJUNTIU PRESENT: desclassi, desclassis, desclassi, desclassem, desclasseu, desclassin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclassés, desclassessis, desclassés, desclasséssim, desclasséssiu, desclassessin

IMPERATIU: desclassa, desclassi, desclassem, desclasseu, desclassin

->desclassificar

desclassificar

[de classificar]

v tr DR ADM Autoritzar excepcionalment la consulta de documents que són reservats o secrets a causa generalment del seu interès per a la seguretat nacional.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclassificar

GERUNDI: desclassificant

PARTICIPI: desclassificat, desclassificada, desclassificats, desclassificades

INDICATIU PRESENT: desclassifico, desclassifiques, desclassifica, desclassifiquem, desclassifiqueu, desclassifiquen

INDICATIU IMPERFET: desclassificava, desclassificaves, desclassificava, desclassificàvem, desclassificàveu, desclassificaven

INDICATIU PASSAT: desclassifiquí, desclassificares, desclassificà, desclassificàrem, desclassificàreu, desclassificaren

INDICATIU FUTUR: desclassificaré, desclassificaràs, desclassificarà, desclassificarem, desclassificareu, desclassificaran

INDICATIU CONDICIONAL: desclassificaria, desclassificaries, desclassificaria, desclassificaríem, desclassificaríeu, desclassificarien

SUBJUNTIU PRESENT: desclassifiqui, desclassifiquis, desclassifiqui, desclassifiquem, desclassifiqueu, desclassifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclassifiqués, desclassifiquessis, desclassifiqués, desclassifiquéssim, desclassifiquéssiu, desclassifiquessin

IMPERATIU: desclassifica, desclassifiqui, desclassifiquem, desclassifiqueu, desclassifiquin

->desclavador

■desclavador

[de desclavar]

m FUST Instrument emprat per a desclavar, que consisteix en una barra de ferro afuada en un cap.

->desclavar

■desclavar

[de clavar; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 tr Fer cessar d’estar clavat. Desclavar la tapa d’una caixa. Desclavar un clau.

2 pron Cessar d’estar clavat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclavar

GERUNDI: desclavant

PARTICIPI: desclavat, desclavada, desclavats, desclavades

INDICATIU PRESENT: desclavo, desclaves, desclava, desclavem, desclaveu, desclaven

INDICATIU IMPERFET: desclavava, desclavaves, desclavava, desclavàvem, desclavàveu, desclavaven

INDICATIU PASSAT: desclaví, desclavares, desclavà, desclavàrem, desclavàreu, desclavaren

INDICATIU FUTUR: desclavaré, desclavaràs, desclavarà, desclavarem, desclavareu, desclavaran

INDICATIU CONDICIONAL: desclavaria, desclavaries, desclavaria, desclavaríem, desclavaríeu, desclavarien

SUBJUNTIU PRESENT: desclavi, desclavis, desclavi, desclavem, desclaveu, desclavin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclavés, desclavessis, desclavés, desclavéssim, desclavéssiu, desclavessin

IMPERATIU: desclava, desclavi, desclavem, desclaveu, desclavin

->desclavillar

■desclavillar

[de clavillar^2]

v tr Treure les clavilles d’un objecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclavillar

GERUNDI: desclavillant

PARTICIPI: desclavillat, desclavillada, desclavillats, desclavillades

INDICATIU PRESENT: desclavillo, desclavilles, desclavilla, desclavillem, desclavilleu, desclavillen

INDICATIU IMPERFET: desclavillava, desclavillaves, desclavillava, desclavillàvem, desclavillàveu, desclavillaven

INDICATIU PASSAT: desclavillí, desclavillares, desclavillà, desclavillàrem, desclavillàreu, desclavillaren

INDICATIU FUTUR: desclavillaré, desclavillaràs, desclavillarà, desclavillarem, desclavillareu, desclavillaran

INDICATIU CONDICIONAL: desclavillaria, desclavillaries, desclavillaria, desclavillaríem, desclavillaríeu, desclavillarien

SUBJUNTIU PRESENT: desclavilli, desclavillis, desclavilli, desclavillem, desclavilleu, desclavillin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclavillés, desclavillessis, desclavillés, desclavilléssim, desclavilléssiu, desclavillessin

IMPERATIU: desclavilla, desclavilli, desclavillem, desclavilleu, desclavillin

->descloruració

descloruració

Part. sil.: des_clo_ru_ra_ci_ó

f QUÍM INORG 1 Acció de desclorurar;

2 l’efecte.

->desclorurar

desclorurar

v tr QUÍM INORG En un compost, eliminar el clor que hi ha en forma de clorur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclorurar

GERUNDI: desclorurant

PARTICIPI: desclorurat, desclorurada, desclorurats, desclorurades

INDICATIU PRESENT: descloruro, desclorures, desclorura, desclorurem, desclorureu, descloruren

INDICATIU IMPERFET: desclorurava, descloruraves, desclorurava, descloruràvem, descloruràveu, descloruraven

INDICATIU PASSAT: desclorurí, desclorurares, desclorurà, descloruràrem, descloruràreu, descloruraren

INDICATIU FUTUR: descloruraré, descloruraràs, desclorurarà, desclorurarem, desclorurareu, descloruraran

INDICATIU CONDICIONAL: descloruraria, descloruraries, descloruraria, descloruraríem, descloruraríeu, desclorurarien

SUBJUNTIU PRESENT: descloruri, descloruris, descloruri, desclorurem, desclorureu, desclorurin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclorurés, descloruressis, desclorurés, descloruréssim, descloruréssiu, descloruressin

IMPERATIU: desclorura, descloruri, desclorurem, desclorureu, desclorurin

->desclosa

■desclosa

[de descloure]

f 1 Acció de descloure’s.

2 ZOOL Fenomen que comprèn la trencada i la sortida de l’ou d’un animal en estat larval o ja ben desenvolupat.

3 p ext ENTOM Trencada i sortida del capoll d’un imago.

->descloure

■descloure

Part. sil.: des_clou_re

[del ll. discludĕre, íd.; 1a FONT: 1523]

[p p desclòs -osa] v 1 1 tr Obrir (allò que era clos). Descloure els llavis. Descloure la mà.

2 pron Descloure’s una poncella.

2 tr Trencar el pollet (l’ou) en néixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descloure

GERUNDI: descloent

PARTICIPI: desclòs, desclosa, desclosos, descloses

INDICATIU PRESENT: descloc, desclous, desclou, descloem, descloeu, desclouen

INDICATIU IMPERFET: descloïa, descloïes, descloïa, descloíem, descloíeu, descloïen

INDICATIU PASSAT: descloguí, desclogueres, desclogué, descloguérem, descloguéreu, desclogueren

INDICATIU FUTUR: desclouré, desclouràs, desclourà, desclourem, descloureu, desclouran

INDICATIU CONDICIONAL: desclouria, desclouries, desclouria, desclouríem, desclouríeu, desclourien

SUBJUNTIU PRESENT: desclogui, descloguis, desclogui, descloguem, desclogueu, descloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desclogués, descloguessis, desclogués, descloguéssim, descloguéssiu, descloguessin

IMPERATIU: desclou, desclogui, descloguem, descloeu, descloguin

->desclucar

■desclucar

[de aclucar]

v tr Obrir (els ulls).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desclucar

GERUNDI: desclucant

PARTICIPI: desclucat, desclucada, desclucats, desclucades

INDICATIU PRESENT: descluco, descluques, descluca, descluquem, descluqueu, descluquen

INDICATIU IMPERFET: desclucava, desclucaves, desclucava, desclucàvem, desclucàveu, desclucaven

INDICATIU PASSAT: descluquí, desclucares, desclucà, desclucàrem, desclucàreu, desclucaren

INDICATIU FUTUR: desclucaré, desclucaràs, desclucarà, desclucarem, desclucareu, desclucaran

INDICATIU CONDICIONAL: desclucaria, desclucaries, desclucaria, desclucaríem, desclucaríeu, desclucarien

SUBJUNTIU PRESENT: descluqui, descluquis, descluqui, descluquem, descluqueu, descluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: descluqués, descluquessis, descluqués, descluquéssim, descluquéssiu, descluquessin

IMPERATIU: descluca, descluqui, descluquem, descluqueu, descluquin

->descoagular

■descoagular

Part. sil.: des_co_a_gu_lar

v 1 tr Fer cessar d’estar coagulat.

2 pron Cessar d’estar coagulat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descoagular

GERUNDI: descoagulant

PARTICIPI: descoagulat, descoagulada, descoagulats, descoagulades

INDICATIU PRESENT: descoagulo, descoagules, descoagula, descoagulem, descoaguleu, descoagulen

INDICATIU IMPERFET: descoagulava, descoagulaves, descoagulava, descoagulàvem, descoagulàveu, descoagulaven

INDICATIU PASSAT: descoagulí, descoagulares, descoagulà, descoagulàrem, descoagulàreu, descoagularen

INDICATIU FUTUR: descoagularé, descoagularàs, descoagularà, descoagularem, descoagulareu, descoagularan

INDICATIU CONDICIONAL: descoagularia, descoagularies, descoagularia, descoagularíem, descoagularíeu, descoagularien

SUBJUNTIU PRESENT: descoaguli, descoagulis, descoaguli, descoagulem, descoaguleu, descoagulin

SUBJUNTIU IMPERFET: descoagulés, descoagulessis, descoagulés, descoaguléssim, descoaguléssiu, descoagulessin

IMPERATIU: descoagula, descoaguli, descoagulem, descoaguleu, descoagulin

->descobert

■descobert -a

[de descobrir]

1 1 adj No cobert. Un pati descobert. Un cotxe descobert.

2 al descobert loc adv Sense cobert, sense abric.

3 anar (o estar) descobert Anar (o estar) amb el cap descobert.

4 en descobert loc adv TÀCT Sense protecció contra el foc de l’enemic.

5 en descobert loc adv ECON Sense garantia de les despeses fetes, d’allò que cal pagar.

2 m ECON Situació que resulta de l’existència de saldos deutors en el compte corrent bancari.

->descoberta

■descoberta

[de descobrir; 1a FONT: s. XIX]

f 1 1 Acció de descobrir allò que era amagat, que era ignorat;

2 l’efecte. La descoberta d’un tresor. La descoberta d’Amèrica. Les descobertes de la ciència.

2 TÀCT Acte d’explorar un país, una zona, etc., perquè hi puguin passar les tropes, una patrulla, etc.

->descobertament

■descobertament

[de descobert]

adv D’una manera descoberta.

->descobridor

■descobridor -a

[de descobrir]

adj i m i f Que descobreix. El descobridor d’Amèrica.

->descobriment

■descobriment

[de descobrir; 1a FONT: 1404]

m 1 descoberta 1.

2 GEOG i HIST Descoberta d’un territori no conegut, generalment com a resultat d’una expedició de recerca.

->descobrir

■descobrir

[de cobrir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[p p descobert -a] v 1 1 tr Fer cessar d’estar cobert.

2 tr fig Deixar de tenir amagat. Li vaig descobrir les meves intencions. Sé que ho ha fet, però no el vull descobrir.

3 abs pron Treure’s el capell, etc.

2 tr Albirar, veure, des d’un lloc.

3 tr fig 1 Pervenir a conèixer allò que era amagat, que era ignorat. Ja han descobert on s’amagava. Descobrir un tresor.

2 Ésser el primer a conèixer una cosa fins aleshores desconeguda. Descobrir una mina. Descobrir un nou element químic, un nou continent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descobrir

GERUNDI: descobrint

PARTICIPI: descobert, descoberta, descoberts, descobertes

INDICATIU PRESENT: descobreixo, descobreixes, descobreix, descobrim, descobriu, descobreixen

INDICATIU IMPERFET: descobria, descobries, descobria, descobríem, descobríeu, descobrien

INDICATIU PASSAT: descobrí, descobrires, descobrí, descobrírem, descobríreu, descobriren

INDICATIU FUTUR: descobriré, descobriràs, descobrirà, descobrirem, descobrireu, descobriran

INDICATIU CONDICIONAL: descobriria, descobriries, descobriria, descobriríem, descobriríeu, descobririen

SUBJUNTIU PRESENT: descobreixi, descobreixis, descobreixi, descobrim, descobriu, descobreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descobrís, descobrissis, descobrís, descobríssim, descobríssiu, descobrissin

IMPERATIU: descobreix, descobreixi, descobrim, descobriu, descobreixin

->descodificació

■descodificació

Part. sil.: des_co_di_fi_ca_ci_ó

[de descodificar]

f 1 INFORM 1 Acció de descodificar;

2 l’efecte.

2 LING Identificació per un receptor dels signes d’un codi lingüístic per a poder interpretar un missatge.

->descodificador

■descodificador -a

[de descodificar]

1 adj Que descodifica.

2 m INFORM Circuit lògic que realitza la funció inversa de la del codificador, és a dir, activa la sortida corresponent al codi present a la seva entrada.

3 m RADIOTÈC Circuit emprat en els receptors i sintonitzadors de FM per a l’audició de programes estereofònics.

4 m TV 1 Dispositiu que, connectat a un aparell de televisió, permet tenir accés a les transmissions d’una determinada emissora, a uns determinats programes o a uns certs serveis.

2 descodificador de color En un receptor de televisió en color, circuit que a partir del senyal de vídeo obté els tres senyals corresponents als tres colors primaris que han d’excitar els tres canons d’electrons del tub d’imatge.

->descodificar

■descodificar

[de codificar]

v tr INFORM 1 Recuperar el joc de caràcters original aplicant a l’inrevés el joc de regles que caracteritzen un codi donat.

2 Interpretar el significat d’una instrucció i preparar-se per executar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descodificar

GERUNDI: descodificant

PARTICIPI: descodificat, descodificada, descodificats, descodificades

INDICATIU PRESENT: descodifico, descodifiques, descodifica, descodifiquem, descodifiqueu, descodifiquen

INDICATIU IMPERFET: descodificava, descodificaves, descodificava, descodificàvem, descodificàveu, descodificaven

INDICATIU PASSAT: descodifiquí, descodificares, descodificà, descodificàrem, descodificàreu, descodificaren

INDICATIU FUTUR: descodificaré, descodificaràs, descodificarà, descodificarem, descodificareu, descodificaran

INDICATIU CONDICIONAL: descodificaria, descodificaries, descodificaria, descodificaríem, descodificaríeu, descodificarien

SUBJUNTIU PRESENT: descodifiqui, descodifiquis, descodifiqui, descodifiquem, descodifiqueu, descodifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: descodifiqués, descodifiquessis, descodifiqués, descodifiquéssim, descodifiquéssiu, descodifiquessin

IMPERATIU: descodifica, descodifiqui, descodifiquem, descodifiqueu, descodifiquin

->descofat

■descofat -ada

[de cofat; 1a FONT: 1890]

adj Que va descobert, sense res al cap.

->descolgament

■descolgament

[de descolgar]

m Acció de descolgar.

->descolgar

■descolgar

[de colgar]

v 1 tr Fer cessar d’estar colgat. Descolgar un tresor.

2 pron Cessar d’estar colgat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descolgar

GERUNDI: descolgant

PARTICIPI: descolgat, descolgada, descolgats, descolgades

INDICATIU PRESENT: descolgo, descolgues, descolga, descolguem, descolgueu, descolguen

INDICATIU IMPERFET: descolgava, descolgaves, descolgava, descolgàvem, descolgàveu, descolgaven

INDICATIU PASSAT: descolguí, descolgares, descolgà, descolgàrem, descolgàreu, descolgaren

INDICATIU FUTUR: descolgaré, descolgaràs, descolgarà, descolgarem, descolgareu, descolgaran

INDICATIU CONDICIONAL: descolgaria, descolgaries, descolgaria, descolgaríem, descolgaríeu, descolgarien

SUBJUNTIU PRESENT: descolgui, descolguis, descolgui, descolguem, descolgueu, descolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: descolgués, descolguessis, descolgués, descolguéssim, descolguéssiu, descolguessin

IMPERATIU: descolga, descolgui, descolguem, descolgueu, descolguin

->descollar

■descollar

[de collar^2]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar collat.

2 pron Cessar d’estar collat.

2 tr RAM Desenjovar, desjunyir. Descollar el parell de bous.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descollar

GERUNDI: descollant

PARTICIPI: descollat, descollada, descollats, descollades

INDICATIU PRESENT: descollo, descolles, descolla, descollem, descolleu, descollen

INDICATIU IMPERFET: descollava, descollaves, descollava, descollàvem, descollàveu, descollaven

INDICATIU PASSAT: descollí, descollares, descollà, descollàrem, descollàreu, descollaren

INDICATIU FUTUR: descollaré, descollaràs, descollarà, descollarem, descollareu, descollaran

INDICATIU CONDICIONAL: descollaria, descollaries, descollaria, descollaríem, descollaríeu, descollarien

SUBJUNTIU PRESENT: descolli, descollis, descolli, descollem, descolleu, descollin

SUBJUNTIU IMPERFET: descollés, descollessis, descollés, descolléssim, descolléssiu, descollessin

IMPERATIU: descolla, descolli, descollem, descolleu, descollin

->descol·locació

■descol·locació

Part. sil.: des_col_lo_ca_ci_ó

[de descol·locar]

f 1 Acció de descol·locar o de descol·locar-se;

2 l’efecte.

->descol·locar

■descol·locar

[de col·locar]

v 1 tr Treure (algú o alguna cosa) del lloc on estava col·locat.

2 pron Deixar algú el lloc on estava col·locat, el lloc que ha d’ocupar en un arrengament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descol·locar

GERUNDI: descol·locant

PARTICIPI: descol·locat, descol·locada, descol·locats, descol·locades

INDICATIU PRESENT: descol·loco, descol·loques, descol·loca, descol·loquem, descol·loqueu, descol·loquen

INDICATIU IMPERFET: descol·locava, descol·locaves, descol·locava, descol·locàvem, descol·locàveu, descol·locaven

INDICATIU PASSAT: descol·loquí, descol·locares, descol·locà, descol·locàrem, descol·locàreu, descol·locaren

INDICATIU FUTUR: descol·locaré, descol·locaràs, descol·locarà, descol·locarem, descol·locareu, descol·locaran

INDICATIU CONDICIONAL: descol·locaria, descol·locaries, descol·locaria, descol·locaríem, descol·locaríeu, descol·locarien

SUBJUNTIU PRESENT: descol·loqui, descol·loquis, descol·loqui, descol·loquem, descol·loqueu, descol·loquin

SUBJUNTIU IMPERFET: descol·loqués, descol·loquessis, descol·loqués, descol·loquéssim, descol·loquéssiu, descol·loquessin

IMPERATIU: descol·loca, descol·loqui, descol·loquem, descol·loqueu, descol·loquin

->descol·locat

■descol·locat -ada

[de descol·locar]

adj 1 En un arrengament, que no ocupa el lloc que hauria d’ocupar.

2 fig Desconcertat, confós. La seva resposta em va deixar descol·locada.

3 ESPORT Dit del jugador que no és al seu lloc o la seva posició en un moment determinat del joc.

->descolonització

■descolonització

Part. sil.: des_co_lo_nit_za_ci_ó

[de descolonitzar]

f HIST i POLÍT Procés que tendeix a la independència o a l’autodeterminació política dels països colonitzats.

->descolonitzar

■descolonitzar

[de colonitzar]

v tr POLÍT i ECOL Efectuar la descolonització d’un territori colonitzat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descolonitzar

GERUNDI: descolonitzant

PARTICIPI: descolonitzat, descolonitzada, descolonitzats, descolonitzades

INDICATIU PRESENT: descolonitzo, descolonitzes, descolonitza, descolonitzem, descolonitzeu, descolonitzen

INDICATIU IMPERFET: descolonitzava, descolonitzaves, descolonitzava, descolonitzàvem, descolonitzàveu, descolonitzaven

INDICATIU PASSAT: descolonitzí, descolonitzares, descolonitzà, descolonitzàrem, descolonitzàreu, descolonitzaren

INDICATIU FUTUR: descolonitzaré, descolonitzaràs, descolonitzarà, descolonitzarem, descolonitzareu, descolonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: descolonitzaria, descolonitzaries, descolonitzaria, descolonitzaríem, descolonitzaríeu, descolonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: descolonitzi, descolonitzis, descolonitzi, descolonitzem, descolonitzeu, descolonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: descolonitzés, descolonitzessis, descolonitzés, descolonitzéssim, descolonitzéssiu, descolonitzessin

IMPERATIU: descolonitza, descolonitzi, descolonitzem, descolonitzeu, descolonitzin

->descoloració

■descoloració

Part. sil.: des_co_lo_ra_ci_ó

[de descolorar]

f 1 Descoloriment.

2 QUÍM IND Eliminació dels pigments que donen color o embruten un producte per tal de millorar-ne l’estat d’acabat.

->descolorant

■descolorant

[de descolorar]

adj i m QUÍM IND Substància química que té la propietat de fer desaparèixer la coloració.

->descolorar

■descolorar

[de colorar]

v tr i pron Descolorir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descolorar

GERUNDI: descolorant

PARTICIPI: descolorat, descolorada, descolorats, descolorades

INDICATIU PRESENT: descoloro, descolores, descolora, descolorem, descoloreu, descoloren

INDICATIU IMPERFET: descolorava, descoloraves, descolorava, descoloràvem, descoloràveu, descoloraven

INDICATIU PASSAT: descolorí, descolorares, descolorà, descoloràrem, descoloràreu, descoloraren

INDICATIU FUTUR: descoloraré, descoloraràs, descolorarà, descolorarem, descolorareu, descoloraran

INDICATIU CONDICIONAL: descoloraria, descoloraries, descoloraria, descoloraríem, descoloraríeu, descolorarien

SUBJUNTIU PRESENT: descolori, descoloris, descolori, descolorem, descoloreu, descolorin

SUBJUNTIU IMPERFET: descolorés, descoloressis, descolorés, descoloréssim, descoloréssiu, descoloressin

IMPERATIU: descolora, descolori, descolorem, descoloreu, descolorin

->descolorat

■descolorat -ada

[de descolorar; 1a FONT: 1478]

adj Descolorit.

->descoloriment

■descoloriment

[de descolorir]

m 1 Acció de descolorir o de descolorir-se;

2 l’efecte.

->descolorir

■descolorir

[de acolorir; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v 1 tr Fer perdre el color a alguna cosa. El sol ha descolorit el cortinatge. Descolorir una substància per procediments químics.

2 pron Perdre color. Aquesta roba s’ha descolorit amb el sol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descolorir

GERUNDI: descolorint

PARTICIPI: descolorit, descolorida, descolorits, descolorides

INDICATIU PRESENT: descoloreixo, descoloreixes, descoloreix, descolorim, descoloriu, descoloreixen

INDICATIU IMPERFET: descoloria, descolories, descoloria, descoloríem, descoloríeu, descolorien

INDICATIU PASSAT: descolorí, descolorires, descolorí, descolorírem, descoloríreu, descoloriren

INDICATIU FUTUR: descoloriré, descoloriràs, descolorirà, descolorirem, descolorireu, descoloriran

INDICATIU CONDICIONAL: descoloriria, descoloriries, descoloriria, descoloriríem, descoloriríeu, descoloririen

SUBJUNTIU PRESENT: descoloreixi, descoloreixis, descoloreixi, descolorim, descoloriu, descoloreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descolorís, descolorissis, descolorís, descoloríssim, descoloríssiu, descolorissin

IMPERATIU: descoloreix, descoloreixi, descolorim, descoloriu, descoloreixin

->descolorit

descolorit -ida

[de descolorir]

adj Pàl·lid, sense color.

->descomandar

■descomandar

[de comandar]

v tr Retirar, anul·lar, la comanda d’alguna cosa que hom havia fet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descomandar

GERUNDI: descomandant

PARTICIPI: descomandat, descomandada, descomandats, descomandades

INDICATIU PRESENT: descomando, descomandes, descomanda, descomandem, descomandeu, descomanden

INDICATIU IMPERFET: descomandava, descomandaves, descomandava, descomandàvem, descomandàveu, descomandaven

INDICATIU PASSAT: descomandí, descomandares, descomandà, descomandàrem, descomandàreu, descomandaren

INDICATIU FUTUR: descomandaré, descomandaràs, descomandarà, descomandarem, descomandareu, descomandaran

INDICATIU CONDICIONAL: descomandaria, descomandaries, descomandaria, descomandaríem, descomandaríeu, descomandarien

SUBJUNTIU PRESENT: descomandi, descomandis, descomandi, descomandem, descomandeu, descomandin

SUBJUNTIU IMPERFET: descomandés, descomandessis, descomandés, descomandéssim, descomandéssiu, descomandessin

IMPERATIU: descomanda, descomandi, descomandem, descomandeu, descomandin

->descombregar

descombregar

[de combregar^1; 1a FONT: s. XIII]

v tr ant Excomunicar.

->descominal

descominal

adj ant Descomunal.

->descomparèixer

descomparèixer

Part. sil.: des_com_pa_rèi_xer

[de comparèixer]

v intr dial Desaparèixer.

->descompartir

■descompartir

[de compartir; 1a FONT: c. 1900, Maragall]

v tr Separar els qui es barallen agafats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descompartir

GERUNDI: descompartint

PARTICIPI: descompartit, descompartida, descompartits, descompartides

INDICATIU PRESENT: descomparteixo, descomparteixes, descomparteix, descompartim, descompartiu, descomparteixen

INDICATIU IMPERFET: descompartia, descomparties, descompartia, descompartíem, descompartíeu, descompartien

INDICATIU PASSAT: descompartí, descompartires, descompartí, descompartírem, descompartíreu, descompartiren

INDICATIU FUTUR: descompartiré, descompartiràs, descompartirà, descompartirem, descompartireu, descompartiran

INDICATIU CONDICIONAL: descompartiria, descompartiries, descompartiria, descompartiríem, descompartiríeu, descompartirien

SUBJUNTIU PRESENT: descomparteixi, descomparteixis, descomparteixi, descompartim, descompartiu, descomparteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descompartís, descompartissis, descompartís, descompartíssim, descompartíssiu, descompartissin

IMPERATIU: descomparteix, descomparteixi, descompartim, descompartiu, descomparteixin

->descompassadament

■descompassadament

[de descompassar]

adv Sense compàs o mesura.

->descompassar

■descompassar

[de compassar]

v 1 tr Alterar la distribució d’una cosa compassada fent que deixi d’ésser-ho.

2 pron Perdre algú el compàs, la mesura, en allò que fa o que diu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descompassar

GERUNDI: descompassant

PARTICIPI: descompassat, descompassada, descompassats, descompassades

INDICATIU PRESENT: descompasso, descompasses, descompassa, descompassem, descompasseu, descompassen

INDICATIU IMPERFET: descompassava, descompassaves, descompassava, descompassàvem, descompassàveu, descompassaven

INDICATIU PASSAT: descompassí, descompassares, descompassà, descompassàrem, descompassàreu, descompassaren

INDICATIU FUTUR: descompassaré, descompassaràs, descompassarà, descompassarem, descompassareu, descompassaran

INDICATIU CONDICIONAL: descompassaria, descompassaries, descompassaria, descompassaríem, descompassaríeu, descompassarien

SUBJUNTIU PRESENT: descompassi, descompassis, descompassi, descompassem, descompasseu, descompassin

SUBJUNTIU IMPERFET: descompassés, descompassessis, descompassés, descompasséssim, descompasséssiu, descompassessin

IMPERATIU: descompassa, descompassi, descompassem, descompasseu, descompassin

->descompensació

■descompensació

Part. sil.: des_com_pen_sa_ci_ó

[de descompensar]

f 1 1 Acció de descompensar o de descompensar-se;

2 l’efecte.

2 PAT Estat d’esgotament o d’incapacitat d’un òrgan per a acomplir les funcions que li són pròpies.

->descompensar

■descompensar

[de compensar]

v 1 tr Fer cessar d’estar compensat.

2 pron Cessar d’estar compensat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descompensar

GERUNDI: descompensant

PARTICIPI: descompensat, descompensada, descompensats, descompensades

INDICATIU PRESENT: descompenso, descompenses, descompensa, descompensem, descompenseu, descompensen

INDICATIU IMPERFET: descompensava, descompensaves, descompensava, descompensàvem, descompensàveu, descompensaven

INDICATIU PASSAT: descompensí, descompensares, descompensà, descompensàrem, descompensàreu, descompensaren

INDICATIU FUTUR: descompensaré, descompensaràs, descompensarà, descompensarem, descompensareu, descompensaran

INDICATIU CONDICIONAL: descompensaria, descompensaries, descompensaria, descompensaríem, descompensaríeu, descompensarien

SUBJUNTIU PRESENT: descompensi, descompensis, descompensi, descompensem, descompenseu, descompensin

SUBJUNTIU IMPERFET: descompensés, descompensessis, descompensés, descompenséssim, descompenséssiu, descompensessin

IMPERATIU: descompensa, descompensi, descompensem, descompenseu, descompensin

->descompensat

descompensat -ada

[de descompensar]

adj 1 Que no està compensat.

2 PAT 1 Que és sotmès a la descompensació. Una diabetis descompensada.

2 Dit de determinades malalties cròniques que s’han agreujat d’una manera important i que comporten alteracions sobreafegides.

->descomplaent

■descomplaent

Part. sil.: des_com_pla_ent

[de descomplaure]

adj No complaent, que descomplau.

->descomplaure

■descomplaure

Part. sil.: des_com_plau_re

[de complaure; 1a FONT: 1405]

v tr No complaure. Si no ho fas ens descomplauràs granment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descomplaure

GERUNDI: descomplaent

PARTICIPI: descomplagut, descomplaguda, descomplaguts, descomplagudes

INDICATIU PRESENT: descomplac, descomplaus, descomplau, descomplaem, descomplaeu, descomplauen

INDICATIU IMPERFET: descomplaïa, descomplaïes, descomplaïa, descomplaíem, descomplaíeu, descomplaïen

INDICATIU PASSAT: descomplaguí, descomplagueres, descomplagué, descomplaguérem, descomplaguéreu, descomplagueren

INDICATIU FUTUR: descomplauré, descomplauràs, descomplaurà, descomplaurem, descomplaureu, descomplauran

INDICATIU CONDICIONAL: descomplauria, descomplauries, descomplauria, descomplauríem, descomplauríeu, descomplaurien

SUBJUNTIU PRESENT: descomplagui, descomplaguis, descomplagui, descomplaguem, descomplagueu, descomplaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: descomplagués, descomplaguessis, descomplagués, descomplaguéssim, descomplaguéssiu, descomplaguessin

IMPERATIU: descomplau, descomplagui, descomplaguem, descomplaeu, descomplaguin

->descompondre

■descompondre

[de compondre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Separar els components d’alguna cosa.

2 tr QUÍM Sotmetre una substància a descomposició.

3 pron QUÍM Descompondre’s una substància.

4 pron Fer-se malbé, corrompre’s. Descompondre’s un cadàver.

5 pron fig Descompondre’s un idioma. Descompondre’s la cara pels sofriments.

2 1 tr Trastornar, fer perdre l’equilibri.

2 pron fig En les paraules o en els actes, perdre la circumspecció habitual, la serenitat.

3 tr Trobar els elements o les parts que, composts o sumats, donen una resultant, un tot. Descompondre una força, un moviment. Descompondre un polígon en triangles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descompondre

GERUNDI: descomponent

PARTICIPI: descompost, descomposta, descomposts, descompostes

PARTICIPI (alternatiu): descompost, descomposta, descompostos, descompostes

INDICATIU PRESENT: descomponc, descompons, descompon, descomponem, descomponeu, descomponen

INDICATIU IMPERFET: descomponia, descomponies, descomponia, descomponíem, descomponíeu, descomponien

INDICATIU PASSAT: descomponguí, descompongueres, descompongué, descomponguérem, descomponguéreu, descompongueren

INDICATIU FUTUR: descompondré, descompondràs, descompondrà, descompondrem, descompondreu, descompondran

INDICATIU CONDICIONAL: descompondria, descompondries, descompondria, descompondríem, descompondríeu, descompondrien

SUBJUNTIU PRESENT: descompongui, descomponguis, descompongui, descomponguem, descompongueu, descomponguin

SUBJUNTIU IMPERFET: descompongués, descomponguessis, descompongués, descomponguéssim, descomponguéssiu, descomponguessin

IMPERATIU: descompon, descompongui, descomponguem, descomponeu, descomponguin

->descomponedor

■descomponedor -a

adj i m ECOL Dit de l’organisme, generalment bacteris i fongs, que descompon la matèria orgànica morta mitjançant una activitat metabòlica intensa i que constitueix un graó essencial en qualsevol cadena alimentària.

->descomponible

■descomponible

[de compondre]

adj Susceptible d’ésser descompost.

->descomposició

■descomposició

Part. sil.: des_com_po_si_ci_ó

[de pondre]

f 1 1 Acció de descompondre o de descompondre’s;

2 l’efecte.

2 QUÍM Procés pel qual una molècula d’una substància composta es trenca en unes altres de més simples.

->descompost

■descompost -a

[de descompondre; 1a FONT: s. XV, Curial]

adj Que en les paraules o en els actes ha perdut la circumspecció habitual, la serenitat.

->descompostament

■descompostament

[de descompost]

adv D’una manera descomposta.

->descompressímetre

■descompressímetre

m METROL Aparell per a enregistrar automàticament la descompressió que cal fer en una immersió en funció del temps i la profunditat aconseguits.

->descompressió

■descompressió

Part. sil.: des_com_pres_si_ó

[de descomprimir]

f FISIOL Disminució o cessació de l’efecte de la pressió sobre l’organisme humà.

->descompressor

descompressor

[de descomprimir]

m 1 TECNOL Dispositiu per a reduir la pressió d’un clos o d’un recipient.

2 MOT Petita vàlvula que pot comunicar la cambra de combustió amb l’atmosfera i que hom acciona manualment amb independència de la vàlvula d’admissió i de la d’escapament.

->descomprimir

■descomprimir

[de comprimir]

v tr 1 TECNOL Rebaixar la pressió que hi ha a l’interior d’un recinte tancat.

2 INFORM Recuperar les dades originals a partir de les comprimides.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descomprimir

GERUNDI: descomprimint

PARTICIPI: descomprimit, descomprimida, descomprimits, descomprimides

INDICATIU PRESENT: descomprimeixo, descomprimeixes, descomprimeix, descomprimim, descomprimiu, descomprimeixen

INDICATIU IMPERFET: descomprimia, descomprimies, descomprimia, descomprimíem, descomprimíeu, descomprimien

INDICATIU PASSAT: descomprimí, descomprimires, descomprimí, descomprimírem, descomprimíreu, descomprimiren

INDICATIU FUTUR: descomprimiré, descomprimiràs, descomprimirà, descomprimirem, descomprimireu, descomprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: descomprimiria, descomprimiries, descomprimiria, descomprimiríem, descomprimiríeu, descomprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: descomprimeixi, descomprimeixis, descomprimeixi, descomprimim, descomprimiu, descomprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: descomprimís, descomprimissis, descomprimís, descomprimíssim, descomprimíssiu, descomprimissin

IMPERATIU: descomprimeix, descomprimeixi, descomprimim, descomprimiu, descomprimeixin

->descomprometre

■descomprometre

[de comprometre; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Desfer un compromís.

2 pron Desdir-se d’un compromís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descomprometre

GERUNDI: descomprometent

PARTICIPI: descompromès, descompromesa, descompromesos, descompromeses

INDICATIU PRESENT: descomprometo, descompromets, descompromet, descomprometem, descomprometeu, descomprometen

INDICATIU IMPERFET: descomprometia, descomprometies, descomprometia, descomprometíem, descomprometíeu, descomprometien

INDICATIU PASSAT: descomprometí, descomprometeres, descomprometé, descomprometérem, descomprometéreu, descomprometeren

INDICATIU FUTUR: descomprometré, descomprometràs, descomprometrà, descomprometrem, descomprometreu, descomprometran

INDICATIU CONDICIONAL: descomprometria, descomprometries, descomprometria, descomprometríem, descomprometríeu, descomprometrien

SUBJUNTIU PRESENT: descomprometi, descomprometis, descomprometi, descomprometem, descomprometeu, descomprometin

SUBJUNTIU IMPERFET: descomprometés, descomprometessis, descomprometés, descomprometéssim, descomprometéssiu, descomprometessin

IMPERATIU: descompromet, descomprometi, descomprometem, descomprometeu, descomprometin

->descomptable

■descomptable

[de descomptar]

adj Que pot ésser descomptat.

->descomptar

■descomptar

[de comptar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 No comptar, treure (una part) d’un compte. L’any laboral, descomptant-ne les vacances, es redueix a uns dos-cents trenta dies.

2 ECON Rebaixar, deduir (una quantitat), de l’import d’un deute o d’una obligació. Si pagueu al comptat, us descomptarem el deu per cent.

3 ECON Fer una operació de descompte.

2 tr 1 Donar per endavant com a segur (un esdeveniment). Que tu fallaries, ja ho descomptàvem.

2 donar per descomptat Descomptar.

3 per descomptat Expressió amb què hom afirma o assenteix mostrant seguretat, certesa.

3 pron Equivocar-se en un compte, en un càlcul. Aquesta suma no està bé: sempre em descompto.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descomptar

GERUNDI: descomptant

PARTICIPI: descomptat, descomptada, descomptats, descomptades

INDICATIU PRESENT: descompto, descomptes, descompta, descomptem, descompteu, descompten

INDICATIU IMPERFET: descomptava, descomptaves, descomptava, descomptàvem, descomptàveu, descomptaven

INDICATIU PASSAT: descomptí, descomptares, descomptà, descomptàrem, descomptàreu, descomptaren

INDICATIU FUTUR: descomptaré, descomptaràs, descomptarà, descomptarem, descomptareu, descomptaran

INDICATIU CONDICIONAL: descomptaria, descomptaries, descomptaria, descomptaríem, descomptaríeu, descomptarien

SUBJUNTIU PRESENT: descompti, descomptis, descompti, descomptem, descompteu, descomptin

SUBJUNTIU IMPERFET: descomptés, descomptessis, descomptés, descomptéssim, descomptéssiu, descomptessin

IMPERATIU: descompta, descompti, descomptem, descompteu, descomptin

->descompte

■descompte

[de descomptar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de descomptar;

2 l’efecte.

2 ECON 1 Quantitat deduïda de l’import d’un deute o una obligació.

2 Operació que consisteix a avançar una quantitat de diners a una persona que els ha de cobrar d’un tercer en una data de venciment posterior.

->descomunal

■descomunal

[possiblement de l’ant. descominal, influït pel cast. descomunal; l’ant. cominal s’explica per influx de l’oc. o d’adj. en -inal: ordinal, marginal, etc; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Extraordinari, ultra mesura.

->desconcentració

■desconcentració

Part. sil.: des_con_cen_tra_ci_ó

[de desconcentrar]

f 1 1 Acció de desconcentrar o de desconcentrar-se;

2 l’efecte.

2 DR ADM Acció de donar competència de determinades funcions o de determinats assumptes en única i darrera instància a persones o a òrgans diferents d’aquell que en té la responsabilitat, però del qual formen part.

->desconcentrar

■desconcentrar

[de concentrar]

v 1 tr Fer cessar d’estar concentrat.

2 pron Cessar d’estar concentrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconcentrar

GERUNDI: desconcentrant

PARTICIPI: desconcentrat, desconcentrada, desconcentrats, desconcentrades

INDICATIU PRESENT: desconcentro, desconcentres, desconcentra, desconcentrem, desconcentreu, desconcentren

INDICATIU IMPERFET: desconcentrava, desconcentraves, desconcentrava, desconcentràvem, desconcentràveu, desconcentraven

INDICATIU PASSAT: desconcentrí, desconcentrares, desconcentrà, desconcentràrem, desconcentràreu, desconcentraren

INDICATIU FUTUR: desconcentraré, desconcentraràs, desconcentrarà, desconcentrarem, desconcentrareu, desconcentraran

INDICATIU CONDICIONAL: desconcentraria, desconcentraries, desconcentraria, desconcentraríem, desconcentraríeu, desconcentrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconcentri, desconcentris, desconcentri, desconcentrem, desconcentreu, desconcentrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconcentrés, desconcentressis, desconcentrés, desconcentréssim, desconcentréssiu, desconcentressin

IMPERATIU: desconcentra, desconcentri, desconcentrem, desconcentreu, desconcentrin

->desconceptuar

■desconceptuar

Part. sil.: des_con_cep_tu_ar

[de conceptuar]

v tr i pron Desacreditar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconceptuar

GERUNDI: desconceptuant

PARTICIPI: desconceptuat, desconceptuada, desconceptuats, desconceptuades

INDICATIU PRESENT: desconceptuo, desconceptues, desconceptua, desconceptuem, desconceptueu, desconceptuen

INDICATIU IMPERFET: desconceptuava, desconceptuaves, desconceptuava, desconceptuàvem, desconceptuàveu, desconceptuaven

INDICATIU PASSAT: desconceptuí, desconceptuares, desconceptuà, desconceptuàrem, desconceptuàreu, desconceptuaren

INDICATIU FUTUR: desconceptuaré, desconceptuaràs, desconceptuarà, desconceptuarem, desconceptuareu, desconceptuaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconceptuaria, desconceptuaries, desconceptuaria, desconceptuaríem, desconceptuaríeu, desconceptuarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconceptuï, desconceptuïs, desconceptuï, desconceptuem, desconceptueu, desconceptuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desconceptués, desconceptuessis, desconceptués, desconceptuéssim, desconceptuéssiu, desconceptuessin

IMPERATIU: desconceptua, desconceptuï, desconceptuem, desconceptueu, desconceptuïn

->desconcert

■desconcert

[de desconcertar]

m 1 Manca de concert 1 i concert 2.

2 El fet d’estar desconcertat.

->desconcertadament

■desconcertadament

[de desconcertar]

adv Sense concert.

->desconcertador

■desconcertador -a

[de desconcertar]

adj Que desconcerta.

->desconcertant

■desconcertant

[de desconcertar]

adj Desconcertador.

->desconcertar

■desconcertar

[de concertar; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Torbar l’arranjament de les parts d’un tot.

2 1 tr Torbar (una persona o una cosa) desbaratant plans, mesures preses, projectes, etc. El seu atac imprevist desconcertà l’enemic.

2 tr fig Fer perdre la seguretat, l’aplom, a algú. La seva resposta el desconcertà.

3 pron fig És un home que es desconcerta aviat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconcertar

GERUNDI: desconcertant

PARTICIPI: desconcertat, desconcertada, desconcertats, desconcertades

INDICATIU PRESENT: desconcerto, desconcertes, desconcerta, desconcertem, desconcerteu, desconcerten

INDICATIU IMPERFET: desconcertava, desconcertaves, desconcertava, desconcertàvem, desconcertàveu, desconcertaven

INDICATIU PASSAT: desconcertí, desconcertares, desconcertà, desconcertàrem, desconcertàreu, desconcertaren

INDICATIU FUTUR: desconcertaré, desconcertaràs, desconcertarà, desconcertarem, desconcertareu, desconcertaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconcertaria, desconcertaries, desconcertaria, desconcertaríem, desconcertaríeu, desconcertarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconcerti, desconcertis, desconcerti, desconcertem, desconcerteu, desconcertin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconcertés, desconcertessis, desconcertés, desconcertéssim, desconcertéssiu, desconcertessin

IMPERATIU: desconcerta, desconcerti, desconcertem, desconcerteu, desconcertin

->desconcòrdia

■desconcòrdia

Part. sil.: des_con_còr_di_a

[de concòrdia; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Manca de concòrdia entre coses que haurien d’ésser concordes.

->desconegut

■desconegut -uda

[de desconèixer; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj No conegut. En un món desconegut.

2 m i f Persona no coneguda. Se m’acostà un desconegut.

->desconeixedor

■desconeixedor -a

Part. sil.: des_co_nei_xe_dor

[de desconèixer]

adj i m i f Ignorant. Desconeixedor de la qüestió.

->desconeixement

■desconeixement

Part. sil.: des_co_nei_xe_ment

[de desconèixer]

m Manca de coneixement o coneixença d’una cosa. Ha demostrat un desconeixement absolut de la matèria.

->desconeixença

■desconeixença

Part. sil.: des_co_nei_xen_ça

[de desconèixer; 1a FONT: 1299]

f 1 Desconeixement.

2 1 Ingratitud.

2 LIT A la baixa edat mitjana, menyspreu d’una dama envers el seu amant.

->desconeixent

■desconeixent

Part. sil.: des_co_nei_xent

[de desconèixer]

adj Ingrat.

->desconeixentment

■desconeixentment

Part. sil.: des_co_nei_xent_ment

[de desconeixent]

adv Amb desconeixença o ingratitud.

->desconèixer

■desconèixer

Part. sil.: des_co_nèi_xer

[de conèixer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 No conèixer. Desconeix completament la qüestió.

2 No reconèixer (una persona o una cosa que hom coneixia), especialment perquè ha canviat molt, perquè està desfigurada.

3 No reconèixer (una qualitat, un mèrit, un servei prestat, un favor).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconèixer

GERUNDI: desconeixent

PARTICIPI: desconegut, desconeguda, desconeguts, desconegudes

INDICATIU PRESENT: desconec, desconeixes, desconeix, desconeixem, desconeixeu, desconeixen

INDICATIU IMPERFET: desconeixia, desconeixies, desconeixia, desconeixíem, desconeixíeu, desconeixien

INDICATIU PASSAT: desconeguí, desconegueres, desconegué, desconeguérem, desconeguéreu, desconegueren

INDICATIU FUTUR: desconeixeré, desconeixeràs, desconeixerà, desconeixerem, desconeixereu, desconeixeran

INDICATIU CONDICIONAL: desconeixeria, desconeixeries, desconeixeria, desconeixeríem, desconeixeríeu, desconeixerien

SUBJUNTIU PRESENT: desconegui, desconeguis, desconegui, desconeguem, desconegueu, desconeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconegués, desconeguessis, desconegués, desconeguéssim, desconeguéssiu, desconeguessin

IMPERATIU: desconeix, desconegui, desconeguem, desconeixeu, desconeguin

->desconfiadament

■desconfiadament

Part. sil.: des_con_fi_a_da_ment

[de desconfiat]

adv Amb desconfiança.

->desconfiança

■desconfiança

Part. sil.: des_con_fi_an_ça

[de desconfiar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Manca de confiança. La desconfiança és una característica de la societat.

->desconfiar

■desconfiar

Part. sil.: des_con_fi_ar

[de confiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Malfiar-se, no tenir confiança. Desconfiar de si mateix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconfiar

GERUNDI: desconfiant

PARTICIPI: desconfiat, desconfiada, desconfiats, desconfiades

INDICATIU PRESENT: desconfio, desconfies, desconfia, desconfiem, desconfieu, desconfien

INDICATIU IMPERFET: desconfiava, desconfiaves, desconfiava, desconfiàvem, desconfiàveu, desconfiaven

INDICATIU PASSAT: desconfií, desconfiares, desconfià, desconfiàrem, desconfiàreu, desconfiaren

INDICATIU FUTUR: desconfiaré, desconfiaràs, desconfiarà, desconfiarem, desconfiareu, desconfiaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconfiaria, desconfiaries, desconfiaria, desconfiaríem, desconfiaríeu, desconfiarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconfiï, desconfiïs, desconfiï, desconfiem, desconfieu, desconfiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desconfiés, desconfiessis, desconfiés, desconfiéssim, desconfiéssiu, desconfiessin

IMPERATIU: desconfia, desconfiï, desconfiem, desconfieu, desconfiïn

->desconfiat

■desconfiat -ada

Part. sil.: des_con_fi_at

[de desconfiar]

adj 1 Que té o manifesta desconfiança. Mirar amb ulls desconfiats.

2 Inclinat a la desconfiança. Sóc molt desconfiat.

->desconfir

■desconfir

v tr ant Derrotar.

->desconfita

■desconfita

f ant Derrota.

->desconfort

■desconfort

[de desconfortar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m Manca de confort^1.

->desconfortar

■desconfortar

[de confortar; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 tr Privar de confort^1.

2 pron Perdre el confort^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconfortar

GERUNDI: desconfortant

PARTICIPI: desconfortat, desconfortada, desconfortats, desconfortades

INDICATIU PRESENT: desconforto, desconfortes, desconforta, desconfortem, desconforteu, desconforten

INDICATIU IMPERFET: desconfortava, desconfortaves, desconfortava, desconfortàvem, desconfortàveu, desconfortaven

INDICATIU PASSAT: desconfortí, desconfortares, desconfortà, desconfortàrem, desconfortàreu, desconfortaren

INDICATIU FUTUR: desconfortaré, desconfortaràs, desconfortarà, desconfortarem, desconfortareu, desconfortaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconfortaria, desconfortaries, desconfortaria, desconfortaríem, desconfortaríeu, desconfortarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconforti, desconfortis, desconforti, desconfortem, desconforteu, desconfortin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconfortés, desconfortessis, desconfortés, desconfortéssim, desconfortéssiu, desconfortessin

IMPERATIU: desconforta, desconforti, desconfortem, desconforteu, desconfortin

->descongelació

■descongelació

Part. sil.: des_con_ge_la_ci_ó

[de descongelar]

f 1 Acció de descongelar o de descongelar-se;

2 l’efecte.

->descongelador

descongelador -a

[de descongelar]

1 adj Que descongela.

2 m AERON Dispositiu per a eliminar el glaç que es forma a les ales i als estabilitzadors de les aeronaus.

->descongelar

■descongelar

[de congelar; 1a FONT: c. 1950]

v 1 tr Fer cessar d’estar congelat.

2 pron Cessar d’estar congelat.

3 tr ALIM Col·locar un aliment congelat a temperatures superiors a 0°C a fi de poder-lo consumir.

4 tr fig ECON Derogar una mesura de congelació. El nou govern descongelarà els sous dels professors. La pujada de la inflació va obligar a descongelar els lloguers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descongelar

GERUNDI: descongelant

PARTICIPI: descongelat, descongelada, descongelats, descongelades

INDICATIU PRESENT: descongelo, descongeles, descongela, descongelem, descongeleu, descongelen

INDICATIU IMPERFET: descongelava, descongelaves, descongelava, descongelàvem, descongelàveu, descongelaven

INDICATIU PASSAT: descongelí, descongelares, descongelà, descongelàrem, descongelàreu, descongelaren

INDICATIU FUTUR: descongelaré, descongelaràs, descongelarà, descongelarem, descongelareu, descongelaran

INDICATIU CONDICIONAL: descongelaria, descongelaries, descongelaria, descongelaríem, descongelaríeu, descongelarien

SUBJUNTIU PRESENT: descongeli, descongelis, descongeli, descongelem, descongeleu, descongelin

SUBJUNTIU IMPERFET: descongelés, descongelessis, descongelés, descongeléssim, descongeléssiu, descongelessin

IMPERATIU: descongela, descongeli, descongelem, descongeleu, descongelin

->descongestió

■descongestió

Part. sil.: des_con_ges_ti_ó

[de congestió]

f 1 Acció de descongestionar o de descongestionar-se;

2 l’efecte.

->descongestionar

■descongestionar

Part. sil.: des_con_ges_ti_o_nar

[de descongestió]

v 1 tr Reduir una congestió.

2 pron En tocar-li l’aire es va descongestionar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descongestionar

GERUNDI: descongestionant

PARTICIPI: descongestionat, descongestionada, descongestionats, descongestionades

INDICATIU PRESENT: descongestiono, descongestiones, descongestiona, descongestionem, descongestioneu, descongestionen

INDICATIU IMPERFET: descongestionava, descongestionaves, descongestionava, descongestionàvem, descongestionàveu, descongestionaven

INDICATIU PASSAT: descongestioní, descongestionares, descongestionà, descongestionàrem, descongestionàreu, descongestionaren

INDICATIU FUTUR: descongestionaré, descongestionaràs, descongestionarà, descongestionarem, descongestionareu, descongestionaran

INDICATIU CONDICIONAL: descongestionaria, descongestionaries, descongestionaria, descongestionaríem, descongestionaríeu, descongestionarien

SUBJUNTIU PRESENT: descongestioni, descongestionis, descongestioni, descongestionem, descongestioneu, descongestionin

SUBJUNTIU IMPERFET: descongestionés, descongestionessis, descongestionés, descongestionéssim, descongestionéssiu, descongestionessin

IMPERATIU: descongestiona, descongestioni, descongestionem, descongestioneu, descongestionin

->descongestiu

■descongestiu -iva

Part. sil.: des_con_ges_tiu

[de congestiu]

adj FARM Dit de les substàncies que redueixen la congestió.

->desconhort

■desconhort

[de desconhortar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Manca de conhort.

->desconhortadament

■desconhortadament

[de desconhortat]

adv Amb desconhort.

->desconhortament

■desconhortament

[de desconhortar]

m Desconhort.

->desconhortar

■desconhortar

[de conhortar]

v 1 tr Privar de conhort, desconsolar.

2 pron Perdre el conhort, desconsolar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconhortar

GERUNDI: desconhortant

PARTICIPI: desconhortat, desconhortada, desconhortats, desconhortades

INDICATIU PRESENT: desconhorto, desconhortes, desconhorta, desconhortem, desconhorteu, desconhorten

INDICATIU IMPERFET: desconhortava, desconhortaves, desconhortava, desconhortàvem, desconhortàveu, desconhortaven

INDICATIU PASSAT: desconhortí, desconhortares, desconhortà, desconhortàrem, desconhortàreu, desconhortaren

INDICATIU FUTUR: desconhortaré, desconhortaràs, desconhortarà, desconhortarem, desconhortareu, desconhortaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconhortaria, desconhortaries, desconhortaria, desconhortaríem, desconhortaríeu, desconhortarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconhorti, desconhortis, desconhorti, desconhortem, desconhorteu, desconhortin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconhortés, desconhortessis, desconhortés, desconhortéssim, desconhortéssiu, desconhortessin

IMPERATIU: desconhorta, desconhorti, desconhortem, desconhorteu, desconhortin

->desconhortat

desconhortat -ada

[de desconhortar]

adj Mancat de conhort, desconsolat.

->desconjuntador

■desconjuntador -a

[de desconjuntar]

adj Que desconjunta.

->desconjuntament

■desconjuntament

[de desconjuntar]

m 1 Acció de desconjuntar o de desconjuntar-se;

2 l’efecte.

->desconjuntar

■desconjuntar

[de conjuntar]

v 1 1 tr Desencaixar un os del seu lloc.

2 pron Desconjuntar-se el turmell.

2 1 tr Destruir, afluixar, les juntures, l’encaix, de les peces que componen un tot.

2 pron Desconjuntar-se una llibreria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconjuntar

GERUNDI: desconjuntant

PARTICIPI: desconjuntat, desconjuntada, desconjuntats, desconjuntades

INDICATIU PRESENT: desconjunto, desconjuntes, desconjunta, desconjuntem, desconjunteu, desconjunten

INDICATIU IMPERFET: desconjuntava, desconjuntaves, desconjuntava, desconjuntàvem, desconjuntàveu, desconjuntaven

INDICATIU PASSAT: desconjuntí, desconjuntares, desconjuntà, desconjuntàrem, desconjuntàreu, desconjuntaren

INDICATIU FUTUR: desconjuntaré, desconjuntaràs, desconjuntarà, desconjuntarem, desconjuntareu, desconjuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconjuntaria, desconjuntaries, desconjuntaria, desconjuntaríem, desconjuntaríeu, desconjuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconjunti, desconjuntis, desconjunti, desconjuntem, desconjunteu, desconjuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconjuntés, desconjuntessis, desconjuntés, desconjuntéssim, desconjuntéssiu, desconjuntessin

IMPERATIU: desconjunta, desconjunti, desconjuntem, desconjunteu, desconjuntin

->desconnectador

■desconnectador

[de desconnectar]

m ELECTROT Aparell que serveix per a desconnectar una part d’una línia o d’una instal·lació elèctrica, separant-la de la resta.

->desconnectar

■desconnectar

[de connectar]

v 1 tr Fer cessar d’estar connectat. Els han desconnectat el telèfon.

2 pron Cessar d’estar connectat.

3 intr fig i col·loq Deixar de prestar atenció. A mitja conferència, vaig desconnectar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconnectar

GERUNDI: desconnectant

PARTICIPI: desconnectat, desconnectada, desconnectats, desconnectades

INDICATIU PRESENT: desconnecto, desconnectes, desconnecta, desconnectem, desconnecteu, desconnecten

INDICATIU IMPERFET: desconnectava, desconnectaves, desconnectava, desconnectàvem, desconnectàveu, desconnectaven

INDICATIU PASSAT: desconnectí, desconnectares, desconnectà, desconnectàrem, desconnectàreu, desconnectaren

INDICATIU FUTUR: desconnectaré, desconnectaràs, desconnectarà, desconnectarem, desconnectareu, desconnectaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconnectaria, desconnectaries, desconnectaria, desconnectaríem, desconnectaríeu, desconnectarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconnecti, desconnectis, desconnecti, desconnectem, desconnecteu, desconnectin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconnectés, desconnectessis, desconnectés, desconnectéssim, desconnectéssiu, desconnectessin

IMPERATIU: desconnecta, desconnecti, desconnectem, desconnecteu, desconnectin

->desconnexió

■desconnexió

Part. sil.: des_con_ne_xi_ó

[de connexió]

f 1 1 Acció de desconnectar o de desconnectar-se;

2 l’efecte.

2 Manca de connexió.

->desconsellar

■desconsellar

[de consellar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr Desaconsellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconsellar

GERUNDI: desconsellant

PARTICIPI: desconsellat, desconsellada, desconsellats, desconsellades

INDICATIU PRESENT: desconsello, desconselles, desconsella, desconsellem, desconselleu, desconsellen

INDICATIU IMPERFET: desconsellava, desconsellaves, desconsellava, desconsellàvem, desconsellàveu, desconsellaven

INDICATIU PASSAT: desconsellí, desconsellares, desconsellà, desconsellàrem, desconsellàreu, desconsellaren

INDICATIU FUTUR: desconsellaré, desconsellaràs, desconsellarà, desconsellarem, desconsellareu, desconsellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconsellaria, desconsellaries, desconsellaria, desconsellaríem, desconsellaríeu, desconsellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconselli, desconsellis, desconselli, desconsellem, desconselleu, desconsellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconsellés, desconsellessis, desconsellés, desconselléssim, desconselléssiu, desconsellessin

IMPERATIU: desconsella, desconselli, desconsellem, desconselleu, desconsellin

->desconsideració

■desconsideració

Part. sil.: des_con_si_de_ra_ci_ó

[de desconsiderar]

f Manca de consideració.

->desconsideradament

■desconsideradament

[de desconsiderat]

adv Sense consideració.

->desconsiderar

■desconsiderar

[de considerar]

v tr No tenir la consideració deguda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconsiderar

GERUNDI: desconsiderant

PARTICIPI: desconsiderat, desconsiderada, desconsiderats, desconsiderades

INDICATIU PRESENT: desconsidero, desconsideres, desconsidera, desconsiderem, desconsidereu, desconsideren

INDICATIU IMPERFET: desconsiderava, desconsideraves, desconsiderava, desconsideràvem, desconsideràveu, desconsideraven

INDICATIU PASSAT: desconsiderí, desconsiderares, desconsiderà, desconsideràrem, desconsideràreu, desconsideraren

INDICATIU FUTUR: desconsideraré, desconsideraràs, desconsiderarà, desconsiderarem, desconsiderareu, desconsideraran

INDICATIU CONDICIONAL: desconsideraria, desconsideraries, desconsideraria, desconsideraríem, desconsideraríeu, desconsiderarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconsideri, desconsideris, desconsideri, desconsiderem, desconsidereu, desconsiderin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconsiderés, desconsideressis, desconsiderés, desconsideréssim, desconsideréssiu, desconsideressin

IMPERATIU: desconsidera, desconsideri, desconsiderem, desconsidereu, desconsiderin

->desconsiderat

■desconsiderat -ada

[de desconsiderar]

adj Mancat de consideració, no gens considerat.

->desconsol

■desconsol

[de desconsolar; 1a FONT: 1723]

m Manca de consol.

->desconsolació

■desconsolació

Part. sil.: des_con_so_la_ci_ó

[de desconsolar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Desconsol.

->desconsoladament

■desconsoladament

[de desconsolat]

adv Sense consol, amb desconsol.

->desconsolador

■desconsolador -a

[de desconsolar]

adj Que causa desconsol.

->desconsolar

■desconsolar

[de consolar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Privar de consol, afligir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconsolar

GERUNDI: desconsolant

PARTICIPI: desconsolat, desconsolada, desconsolats, desconsolades

INDICATIU PRESENT: desconsolo, desconsoles, desconsola, desconsolem, desconsoleu, desconsolen

INDICATIU IMPERFET: desconsolava, desconsolaves, desconsolava, desconsolàvem, desconsolàveu, desconsolaven

INDICATIU PASSAT: desconsolí, desconsolares, desconsolà, desconsolàrem, desconsolàreu, desconsolaren

INDICATIU FUTUR: desconsolaré, desconsolaràs, desconsolarà, desconsolarem, desconsolareu, desconsolaran

INDICATIU CONDICIONAL: desconsolaria, desconsolaries, desconsolaria, desconsolaríem, desconsolaríeu, desconsolarien

SUBJUNTIU PRESENT: desconsoli, desconsolis, desconsoli, desconsolem, desconsoleu, desconsolin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconsolés, desconsolessis, desconsolés, desconsoléssim, desconsoléssiu, desconsolessin

IMPERATIU: desconsola, desconsoli, desconsolem, desconsoleu, desconsolin

->desconsolat

■desconsolat -ada

[de desconsolar]

adj Mancat de consol.

->desconstrucció

■desconstrucció

Part. sil.: des_cons_truc_ci_ó

f FILOS Mètode d’anàlisi crítica d’un text, d’un concepte o d’una construcció intel·lectual, que permet de desfer-ne l’estructura tot mostrant les seves contradiccions i ambigüitats.

->desconstruir

■desconstruir

Part. sil.: des_cons_tru_ir

v tr FILOS Desfer analíticament (un text o un concepte) per mitjà de la desconstrucció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desconstruir

GERUNDI: desconstruint

PARTICIPI: desconstruït, desconstruïda, desconstruïts, desconstruïdes

INDICATIU PRESENT: desconstrueixo, desconstrueixes, desconstrueix, desconstruïm, desconstruïu, desconstrueixen

INDICATIU IMPERFET: desconstruïa, desconstruïes, desconstruïa, desconstruíem, desconstruíeu, desconstruïen

INDICATIU PASSAT: desconstruí, desconstruïres, desconstruí, desconstruírem, desconstruíreu, desconstruïren

INDICATIU FUTUR: desconstruiré, desconstruiràs, desconstruirà, desconstruirem, desconstruireu, desconstruiran

INDICATIU CONDICIONAL: desconstruiria, desconstruiries, desconstruiria, desconstruiríem, desconstruiríeu, desconstruirien

SUBJUNTIU PRESENT: desconstrueixi, desconstrueixis, desconstrueixi, desconstruïm, desconstruïu, desconstrueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desconstruís, desconstruïssis, desconstruís, desconstruíssim, desconstruíssiu, desconstruïssin

IMPERATIU: desconstrueix, desconstrueixi, desconstruïm, desconstruïu, desconstrueixin

->descontaminació

■descontaminació

Part. sil.: des_con_ta_mi_na_ci_ó

f Eliminació de la substància o substàncies que contaminen algun medi.

->descontent

■descontent -a

[de content; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adj i m i f No content d’algú o d’alguna cosa. Estic molt descontent de tu. Els treballadors estan descontents.

->descontentació

■descontentació

Part. sil.: des_con_ten_ta_ci_ó

[de descontentar; 1a FONT: 1490, Tirant]

f Descontentament.

->descontentadís

■descontentadís -issa

[de descontentar]

adj De mal acontentar.

->descontentament

■descontentament

[de descontentar]

m Estat de qui està descontent.

->descontentar

■descontentar

[de descontent; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Fer descontent algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: descontentar

GERUNDI: descontentant

PARTICIPI: descontentat, descontentada, descontentats, descontentades

INDICATIU PRESENT: descontento, descontentes, descontenta, descontentem, descontenteu, descontenten

INDICATIU IMPERFET: descontentava, descontentaves, descontentava, descontentàvem, descontentàveu, descontentaven

INDICATIU PASSAT: descontentí, descontentares, descontentà, descontentàrem, descontentàreu, descontentaren

INDICATIU FUTUR: descontentaré, descontentaràs, descontentarà, descontentarem, descontentareu, descontentaran

INDICATIU CONDICIONAL: descontentaria, descontentaries, descontentaria, descontentaríem, descontentaríeu, descontentarien

SUBJUNTIU PRESENT: descontenti, descontentis, descontenti, descontentem, descontenteu, descontentin

SUBJUNTIU IMPERFET: descontentés, descontentessis, descontentés, descontentéssim, descontentéssiu, descontentessin

IMPERATIU: descontenta, descontenti, descontentem, descontenteu, descontentin

->desteular

■desteular

Part. sil.: des_teu_lar

[de teular^1]

v 1 tr Llevar les teules d’una teulada (d’una casa).

2 pron Amb aquest vent, es desteularà el porxo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desteular

GERUNDI: desteulant

PARTICIPI: desteulat, desteulada, desteulats, desteulades

INDICATIU PRESENT: desteulo, desteules, desteula, desteulem, desteuleu, desteulen

INDICATIU IMPERFET: desteulava, desteulaves, desteulava, desteulàvem, desteulàveu, desteulaven

INDICATIU PASSAT: desteulí, desteulares, desteulà, desteulàrem, desteulàreu, desteularen

INDICATIU FUTUR: desteularé, desteularàs, desteularà, desteularem, desteulareu, desteularan

INDICATIU CONDICIONAL: desteularia, desteularies, desteularia, desteularíem, desteularíeu, desteularien

SUBJUNTIU PRESENT: desteuli, desteulis, desteuli, desteulem, desteuleu, desteulin

SUBJUNTIU IMPERFET: desteulés, desteulessis, desteulés, desteuléssim, desteuléssiu, desteulessin

IMPERATIU: desteula, desteuli, desteulem, desteuleu, desteulin

->destí

■destí

[de destinar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 HIST REL i FILOS Segons algunes religions antigues, potència sobrehumana que fixa per endavant el curs dels esdeveniments i la sort reservada a cadascú.

2 1 Sort reservada a cadascú.

2 Fi darrer de l’home, del món i de la història.

3 Destinació.

->destil·lable

■destil·lable

[de destil·lar]

adj Que pot ésser destil·lat.

->destil·lació

■destil·lació

Part. sil.: des_til_la_ci_ó

[del ll. destillatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Acció o procés de destil·lar.

2 1 QUÍM Operació de separació, total o parcial, dels constituents d’una mescla líquida segons llur diferent pressió de vapor.

2 destil·lació fraccionada Destil·lació mitjançant repetides evaporacions i condensacions en una columna de fraccionament, que permet arribar a separar les mescles en els seus components de punts d’ebullició diferents.

3 destil·lació seca (o destructiva) QUÍM IND Procés de descomposició tèrmica d’una substància, generalment sòlida, que produeix una separació dels components, acompanyada d’una degradació de les molècules que es transformen en gasos i líquids. La destil·lació seca de la fusta, de l’hulla.

->destil·lador

■destil·lador -a

[de destil·lar; 1a FONT: 1398]

1 adj i m i f Que destil·la.

2 m i f Fabricant de destil·lats.

->destil·lar

■destil·lar

[del ll. destillare ‘deixar caure de gota en gota’, der. de stilla ‘gota’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 1 tr Deixar caure a gotes. El pi destil·la reïna. Els infants, en aquell garbuix, destil·laven llàgrimes abundoses.

2 tr fig Ha destil·lat en el seu cor el verí de l’enveja.

3 intr Caure a gotes. Dels seus ulls destil·laven vives llàgrimes.

2 tr QUÍM Efectuar una destil·lació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destil·lar

GERUNDI: destil·lant

PARTICIPI: destil·lat, destil·lada, destil·lats, destil·lades

INDICATIU PRESENT: destil·lo, destil·les, destil·la, destil·lem, destil·leu, destil·len

INDICATIU IMPERFET: destil·lava, destil·laves, destil·lava, destil·làvem, destil·làveu, destil·laven

INDICATIU PASSAT: destil·lí, destil·lares, destil·là, destil·làrem, destil·làreu, destil·laren

INDICATIU FUTUR: destil·laré, destil·laràs, destil·larà, destil·larem, destil·lareu, destil·laran

INDICATIU CONDICIONAL: destil·laria, destil·laries, destil·laria, destil·laríem, destil·laríeu, destil·larien

SUBJUNTIU PRESENT: destil·li, destil·lis, destil·li, destil·lem, destil·leu, destil·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: destil·lés, destil·lessis, destil·lés, destil·léssim, destil·léssiu, destil·lessin

IMPERATIU: destil·la, destil·li, destil·lem, destil·leu, destil·lin

->destil·lat

■destil·lat -ada

[de destil·lar; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m Dit del producte obtingut per destil·lació.

->destil·latori

■destil·latori -òria

[de destil·lar]

adj Relatiu o pertanyent a la destil·lació.

->destil·leria

■destil·leria

Part. sil.: des_til_le_ri_a

[de destil·lar]

f Establiment on hom fabrica o ven destil·lats.

->destinació

■destinació

Part. sil.: des_ti_na_ci_ó

[del ll. destinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de destinar.

2 1 Fi a què algú o alguna cosa són destinats.

2 [abrev dest.] Lloc on és tramesa alguna cosa o es dirigeix algú.

->destinar

■destinar

[del ll. destinare ‘fixar, subjectar’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr 1 Fixar, determinar, un poder sobrehumà, el destí d’algú o d’alguna cosa. Déu l’havia destinat al sacrifici.

2 p ext 1 Determinar el fi o la condició futura d’algú o alguna cosa. Podríem destinar aquests diners a comprar llibres. El destinaven al sacerdoci.

2 Designar (algú) per a un servei, un càrrec o una ocupació o perquè aporti els seus serveis en un lloc determinat. Probablement el destinaran al departament de vendes.

3 Determinar, decidir, algú, allò que farà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destinar

GERUNDI: destinant

PARTICIPI: destinat, destinada, destinats, destinades

INDICATIU PRESENT: destino, destines, destina, destinem, destineu, destinen

INDICATIU IMPERFET: destinava, destinaves, destinava, destinàvem, destinàveu, destinaven

INDICATIU PASSAT: destiní, destinares, destinà, destinàrem, destinàreu, destinaren

INDICATIU FUTUR: destinaré, destinaràs, destinarà, destinarem, destinareu, destinaran

INDICATIU CONDICIONAL: destinaria, destinaries, destinaria, destinaríem, destinaríeu, destinarien

SUBJUNTIU PRESENT: destini, destinis, destini, destinem, destineu, destinin

SUBJUNTIU IMPERFET: destinés, destinessis, destinés, destinéssim, destinéssiu, destinessin

IMPERATIU: destina, destini, destinem, destineu, destinin

->destinatari

■destinatari -ària

[de destinar]

1 m i f Persona a la qual és destinada o adreçada alguna cosa.

2 adj El públic destinatari d’una obra.

->destintar

■destintar

[de tintar]

v tr i pron Destenyir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destintar

GERUNDI: destintant

PARTICIPI: destintat, destintada, destintats, destintades

INDICATIU PRESENT: destinto, destintes, destinta, destintem, destinteu, destinten

INDICATIU IMPERFET: destintava, destintaves, destintava, destintàvem, destintàveu, destintaven

INDICATIU PASSAT: destintí, destintares, destintà, destintàrem, destintàreu, destintaren

INDICATIU FUTUR: destintaré, destintaràs, destintarà, destintarem, destintareu, destintaran

INDICATIU CONDICIONAL: destintaria, destintaries, destintaria, destintaríem, destintaríeu, destintarien

SUBJUNTIU PRESENT: destinti, destintis, destinti, destintem, destinteu, destintin

SUBJUNTIU IMPERFET: destintés, destintessis, destintés, destintéssim, destintéssiu, destintessin

IMPERATIU: destinta, destinti, destintem, destinteu, destintin

->destintatge

■destintatge

m GRÀF Tractament al qual hom sotmet les deixalles de paper imprès per tal de poder utilitzar-les posteriorment com a matèria fibrosa per a la fabricació de paper.

->destitució

■destitució

Part. sil.: des_ti_tu_ci_ó

[del ll. destitutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de destituir.

->destituïble

■destituïble

Part. sil.: des_ti_tu_ï_ble

[de destituir]

adj Que pot ésser destituït.

->destituir

■destituir

Part. sil.: des_ti_tu_ir

Cp. l’acc. 2 amb cessar 3

[del ll. destituĕre, íd. (v. constituir); 1a FONT: 1398, Metge]

v tr 1 Privar d’alguna cosa. Destituir de protecció. Destituir algú dels seus béns.

2 Desposseir d’un càrrec, d’una col·locació. Ha estat destituït del càrrec que tenia. Destituir un funcionari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destituir

GERUNDI: destituint

PARTICIPI: destituït, destituïda, destituïts, destituïdes

INDICATIU PRESENT: destitueixo, destitueixes, destitueix, destituïm, destituïu, destitueixen

INDICATIU IMPERFET: destituïa, destituïes, destituïa, destituíem, destituíeu, destituïen

INDICATIU PASSAT: destituí, destituïres, destituí, destituírem, destituíreu, destituïren

INDICATIU FUTUR: destituiré, destituiràs, destituirà, destituirem, destituireu, destituiran

INDICATIU CONDICIONAL: destituiria, destituiries, destituiria, destituiríem, destituiríeu, destituirien

SUBJUNTIU PRESENT: destitueixi, destitueixis, destitueixi, destituïm, destituïu, destitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: destituís, destituïssis, destituís, destituíssim, destituíssiu, destituïssin

IMPERATIU: destitueix, destitueixi, destituïm, destituïu, destitueixin

->destituït

■destituït -ïda

Part. sil.: des_ti_tu_ït

[de destituir]

adj Privat, no en possessió, d’alguna cosa.

->destorb

■destorb

[de destorbar; 1a FONT: 1460, Roig]

m Allò que destorba.

->destorbador

■destorbador -a

[de destorbar]

adj i m i f Que destorba.

->destorball

■destorball

[de destorbar]

m dial Obstacle, destorb.

->destorbar

■destorbar

[del ll. dĭstŭrbāre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 Posar obstacle, fer nosa, a algú en l’execució d’una cosa. Si no em destorba ningú, ho acabaré avui.

2 Ésser un obstacle a l’execució d’alguna cosa. Això va destorbar l’execució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destorbar

GERUNDI: destorbant

PARTICIPI: destorbat, destorbada, destorbats, destorbades

INDICATIU PRESENT: destorbo, destorbes, destorba, destorbem, destorbeu, destorben

INDICATIU IMPERFET: destorbava, destorbaves, destorbava, destorbàvem, destorbàveu, destorbaven

INDICATIU PASSAT: destorbí, destorbares, destorbà, destorbàrem, destorbàreu, destorbaren

INDICATIU FUTUR: destorbaré, destorbaràs, destorbarà, destorbarem, destorbareu, destorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: destorbaria, destorbaries, destorbaria, destorbaríem, destorbaríeu, destorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: destorbi, destorbis, destorbi, destorbem, destorbeu, destorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: destorbés, destorbessis, destorbés, destorbéssim, destorbéssiu, destorbessin

IMPERATIU: destorba, destorbi, destorbem, destorbeu, destorbin

->destorçar

■destorçar

[de torçar]

v tr i pron destòrcer 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destorçar

GERUNDI: destorçant

PARTICIPI: destorçat, destorçada, destorçats, destorçades

INDICATIU PRESENT: destorço, destorces, destorça, destorcem, destorceu, destorcen

INDICATIU IMPERFET: destorçava, destorçaves, destorçava, destorçàvem, destorçàveu, destorçaven

INDICATIU PASSAT: destorcí, destorçares, destorçà, destorçàrem, destorçàreu, destorçaren

INDICATIU FUTUR: destorçaré, destorçaràs, destorçarà, destorçarem, destorçareu, destorçaran

INDICATIU CONDICIONAL: destorçaria, destorçaries, destorçaria, destorçaríem, destorçaríeu, destorçarien

SUBJUNTIU PRESENT: destorci, destorcis, destorci, destorcem, destorceu, destorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: destorcés, destorcessis, destorcés, destorcéssim, destorcéssiu, destorcessin

IMPERATIU: destorça, destorci, destorcem, destorceu, destorcin

->destòrcer

■destòrcer

[de tòrcer]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar tort.

2 pron Cessar d’estar tort.

2 tr TÈXT Desfer la torsió d’un fil cargolant-lo en sentit contrari al de la torsió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destòrcer

GERUNDI: destorcent

PARTICIPI: destorçut, destorçuda, destorçuts, destorçudes

INDICATIU PRESENT: destorço, destorces, destorç, destorcem, destorceu, destorcen

INDICATIU IMPERFET: destorcia, destorcies, destorcia, destorcíem, destorcíeu, destorcien

INDICATIU PASSAT: destorcí, destorceres, destorcé, destorcérem, destorcéreu, destorceren

INDICATIU FUTUR: destorceré, destorceràs, destorcerà, destorcerem, destorcereu, destorceran

INDICATIU CONDICIONAL: destorceria, destorceries, destorceria, destorceríem, destorceríeu, destorcerien

SUBJUNTIU PRESENT: destorci, destorcis, destorci, destorcem, destorceu, destorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: destorcés, destorcessis, destorcés, destorcéssim, destorcéssiu, destorcessin

IMPERATIU: destorç, destorci, destorcem, destorceu, destorcin

->destoxicació

destoxicació

Part. sil.: des_to_xi_ca_ci_ó

[de tòxic]

f 1 Acció de destoxicar;

2 l’efecte.

->destoxicar

destoxicar

v tr 1 FISIOL ANIM Disminuir o eliminar, l’organisme, els efectes de les substàncies tòxiques.

2 BIOQ Eliminar la toxicitat (d’un producte).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destoxicar

GERUNDI: destoxicant

PARTICIPI: destoxicat, destoxicada, destoxicats, destoxicades

INDICATIU PRESENT: destoxico, destoxiques, destoxica, destoxiquem, destoxiqueu, destoxiquen

INDICATIU IMPERFET: destoxicava, destoxicaves, destoxicava, destoxicàvem, destoxicàveu, destoxicaven

INDICATIU PASSAT: destoxiquí, destoxicares, destoxicà, destoxicàrem, destoxicàreu, destoxicaren

INDICATIU FUTUR: destoxicaré, destoxicaràs, destoxicarà, destoxicarem, destoxicareu, destoxicaran

INDICATIU CONDICIONAL: destoxicaria, destoxicaries, destoxicaria, destoxicaríem, destoxicaríeu, destoxicarien

SUBJUNTIU PRESENT: destoxiqui, destoxiquis, destoxiqui, destoxiquem, destoxiqueu, destoxiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: destoxiqués, destoxiquessis, destoxiqués, destoxiquéssim, destoxiquéssiu, destoxiquessin

IMPERATIU: destoxica, destoxiqui, destoxiquem, destoxiqueu, destoxiquin

->destra

■destra

Hom.: destre

[de destre^2]

f 1 1 Mà dreta.

2 a destra i a sinistra A tort i a dret.

2 ant Ronsal.

->destrador

■destrador -a

m i f ant Persona que destra.

->destral

■destral

[del ll. td. dextralis ‘destral de mà’, en oposició a altres eines semblants, més pesants, que s’havien de manejar amb totes dues mans, com la dolabra; 1a FONT: 1134]

f 1 1 TECNOL i ETNOG Eina de tall formada per una fulla plana de ferro proveïda de tall en un cap i que en l’altre té un ull on encaixa el mànec que segueix el mateix pla de la fulla.

2 ARM Fulla tallant perpendicular al mànec de l’atxa.

3 desenterrar la destral de guerra col·loq Iniciar o reprendre un enfrontament, un conflicte.

2 destral de pelar (o de pelador) SUR Destral amb el mànec acabat en forma de falca o burja.

->destralada

■destralada

[de destral; 1a FONT: 1561]

f 1 Cop donat amb una destral.

2 Ferida causada per un cop de destral.

->destralejar

■destralejar

[de destral]

v 1 tr Tallar, treballar, amb la destral.

2 intr Donar cops de destral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destralejar

GERUNDI: destralejant

PARTICIPI: destralejat, destralejada, destralejats, destralejades

INDICATIU PRESENT: destralejo, destraleges, destraleja, destralegem, destralegeu, destralegen

INDICATIU IMPERFET: destralejava, destralejaves, destralejava, destralejàvem, destralejàveu, destralejaven

INDICATIU PASSAT: destralegí, destralejares, destralejà, destralejàrem, destralejàreu, destralejaren

INDICATIU FUTUR: destralejaré, destralejaràs, destralejarà, destralejarem, destralejareu, destralejaran

INDICATIU CONDICIONAL: destralejaria, destralejaries, destralejaria, destralejaríem, destralejaríeu, destralejarien

SUBJUNTIU PRESENT: destralegi, destralegis, destralegi, destralegem, destralegeu, destralegin

SUBJUNTIU IMPERFET: destralegés, destralegessis, destralegés, destralegéssim, destralegéssiu, destralegessin

IMPERATIU: destraleja, destralegi, destralegem, destralegeu, destralegin

->destraler

■destraler -a

[de destral]

1 m i f MIL En els batallons, soldat que és destinat principalment a desembarassar el pas en les marxes, per a la qual cosa porta pales, destrals i escodes o magalls.

2 m i f Llenyataire.

3 adj i m i f fig Molt menjador.

4 adj i m i f fig Barroer.

->destraló

■destraló

[de destral]

m Destral petita.

->destramar

■destramar

[de tramar]

v tr 1 TÈXT Desfer la trama d’un teixit.

2 Desfer una trama.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destramar

GERUNDI: destramant

PARTICIPI: destramat, destramada, destramats, destramades

INDICATIU PRESENT: destramo, destrames, destrama, destramem, destrameu, destramen

INDICATIU IMPERFET: destramava, destramaves, destramava, destramàvem, destramàveu, destramaven

INDICATIU PASSAT: destramí, destramares, destramà, destramàrem, destramàreu, destramaren

INDICATIU FUTUR: destramaré, destramaràs, destramarà, destramarem, destramareu, destramaran

INDICATIU CONDICIONAL: destramaria, destramaries, destramaria, destramaríem, destramaríeu, destramarien

SUBJUNTIU PRESENT: destrami, destramis, destrami, destramem, destrameu, destramin

SUBJUNTIU IMPERFET: destramés, destramessis, destramés, destraméssim, destraméssiu, destramessin

IMPERATIU: destrama, destrami, destramem, destrameu, destramin

->destrament

■destrament

[de destre^2]

adv Amb destresa.

->destrar^1

■destrar^1

[de destra]

v tr ant Menar un cavall per la destra o ronsal.

->destrar^2

■destrar^2

[de destre^1]

v tr ant Mesurar emprant com a unitat el destre.

->destravar

■destravar

[de travar]

v 1 tr Fer cessar d’estar travat.

2 pron Cessar d’estar travat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destravar

GERUNDI: destravant

PARTICIPI: destravat, destravada, destravats, destravades

INDICATIU PRESENT: destravo, destraves, destrava, destravem, destraveu, destraven

INDICATIU IMPERFET: destravava, destravaves, destravava, destravàvem, destravàveu, destravaven

INDICATIU PASSAT: destraví, destravares, destravà, destravàrem, destravàreu, destravaren

INDICATIU FUTUR: destravaré, destravaràs, destravarà, destravarem, destravareu, destravaran

INDICATIU CONDICIONAL: destravaria, destravaries, destravaria, destravaríem, destravaríeu, destravarien

SUBJUNTIU PRESENT: destravi, destravis, destravi, destravem, destraveu, destravin

SUBJUNTIU IMPERFET: destravés, destravessis, destravés, destravéssim, destravéssiu, destravessin

IMPERATIU: destrava, destravi, destravem, destraveu, destravin

->destre^1

■destre^1

Hom.: destra

[del b. ll. dextrum, íd.]

m METROL 1 Antiga mesura de longitud, anomenada també cana de destre, emprada al Principat de Catalunya, que equival a 2,796 m.

2 Mesura de longitud agrària emprada a Mallorca, equivalent a 4,214 m.

->destre^2

■destre^2 -a

Hom.: destra

[del ll. dĕxter, -tra, -trum ‘dret, de la mà dreta; hàbil’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adj Dret (oposat a esquerre). La mà destra.

2 1 adj Hàbil, expert, en un art, en un ofici, etc. Destre en les armes.

2 m TAUROM Matador de toros; torero.

3 adj HERÀLD Dit del flanc de l’escut que és a l’esquerra de qui el mira.

->destrellat

destrellat

[de trellat]

m dial Acció o dita pròpia d’una persona destrellatada; disbarat.

->destrellatament

destrellatament

m dial Manca de trellat, de judici.

->destrellatat

destrellatat -ada

[de destrellat]

adj dial Que té poc trellat; desassenyat. Un xic molt destrellatat. Una proposta destrellatada.

->destrempadament

■destrempadament

[de destrempar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adv Amb destrempament.

->destrempament

■destrempament

[de destrempar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 Acció de destrempar o de destrempar-se;

2 l’efecte.

->destrempar

■destrempar

[de trempar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar trempat.

2 pron Cessar d’estar trempat.

2 tr fig i col·loq Fer perdre (a algú) trempera; desanimar. Aquesta manca d’il·lusió i ganes de treballar destrempa a qualsevol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrempar

GERUNDI: destrempant

PARTICIPI: destrempat, destrempada, destrempats, destrempades

INDICATIU PRESENT: destrempo, destrempes, destrempa, destrempem, destrempeu, destrempen

INDICATIU IMPERFET: destrempava, destrempaves, destrempava, destrempàvem, destrempàveu, destrempaven

INDICATIU PASSAT: destrempí, destrempares, destrempà, destrempàrem, destrempàreu, destremparen

INDICATIU FUTUR: destremparé, destremparàs, destremparà, destremparem, destrempareu, destremparan

INDICATIU CONDICIONAL: destremparia, destremparies, destremparia, destremparíem, destremparíeu, destremparien

SUBJUNTIU PRESENT: destrempi, destrempis, destrempi, destrempem, destrempeu, destrempin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrempés, destrempessis, destrempés, destrempéssim, destrempéssiu, destrempessin

IMPERATIU: destrempa, destrempi, destrempem, destrempeu, destrempin

->destrenar

■destrenar

[de trenar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Fer cessar d’estar trenat.

2 pron Cessar d’estar trenat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrenar

GERUNDI: destrenant

PARTICIPI: destrenat, destrenada, destrenats, destrenades

INDICATIU PRESENT: destreno, destrenes, destrena, destrenem, destreneu, destrenen

INDICATIU IMPERFET: destrenava, destrenaves, destrenava, destrenàvem, destrenàveu, destrenaven

INDICATIU PASSAT: destrení, destrenares, destrenà, destrenàrem, destrenàreu, destrenaren

INDICATIU FUTUR: destrenaré, destrenaràs, destrenarà, destrenarem, destrenareu, destrenaran

INDICATIU CONDICIONAL: destrenaria, destrenaries, destrenaria, destrenaríem, destrenaríeu, destrenarien

SUBJUNTIU PRESENT: destreni, destrenis, destreni, destrenem, destreneu, destrenin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrenés, destrenessis, destrenés, destrenéssim, destrenéssiu, destrenessin

IMPERATIU: destrena, destreni, destrenem, destreneu, destrenin

->destrènyer

■destrènyer

[del ll. destrĭngĕre ‘arrencar, arrabassar; netejar, refregar; criticar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v ant tr 1 Posar (algú) en destret.

2 Obligar, constrènyer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrènyer

GERUNDI: destrenyent

PARTICIPI: destret, destreta, destrets, destretes

INDICATIU PRESENT: destrenyo, destrenys, destreny, destrenyem, destrenyeu, destrenyen

INDICATIU IMPERFET: destrenyia, destrenyies, destrenyia, destrenyíem, destrenyíeu, destrenyien

INDICATIU PASSAT: destrenyí, destrenyeres, destrenyé, destrenyérem, destrenyéreu, destrenyeren

INDICATIU FUTUR: destrenyeré, destrenyeràs, destrenyerà, destrenyerem, destrenyereu, destrenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: destrenyeria, destrenyeries, destrenyeria, destrenyeríem, destrenyeríeu, destrenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: destrenyi, destrenyis, destrenyi, destrenyem, destrenyeu, destrenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrenyés, destrenyessis, destrenyés, destrenyéssim, destrenyéssiu, destrenyessin

IMPERATIU: destreny, destrenyi, destrenyem, destrenyeu, destrenyin

->destrer

■destrer

[de destre^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Cavall de batalla.

->destresa

■destresa

[de destre^2; 1a FONT: 1460, Roig]

f Qualitat de destre; habilitat.

->destret

■destret

[participi substantivat de destrènyer o bé sorgit del ll. destrĭctus, -us, der. de destrĭngĕre (v. destrènyer); 1a FONT: 1075]

m 1 1 Situació anguniosa, d’extrema necessitat. Trobar-se en un destret.

2 dial Fort malestar, angúnia.

3 PAT Situació de gravetat accentuada. Destret respiratori.

4 donar destret dial Causar una gran molèstia.

2 ant Districte.

->destriable

■destriable

Part. sil.: des_tri_a_ble

[de destriar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que pot ésser destriat.

->destriador

■destriador -a

Part. sil.: des_tri_a_dor

[de destriar]

adj Que destria.

->destriament

■destriament

Part. sil.: des_tri_a_ment

[de destriar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m Acció de destriar o de destriar-se.

->destriar

■destriar

Part. sil.: des_tri_ar

[de triar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Separar alguna cosa que és barrejada, confosa, amb altres.

2 pron Desfer-se, descompondre’s, una cosa en les seves parts.

3 tr Pervenir a la coneixença d’alguna cosa difícil de penetrar, d’esbrinar.

4 tr albirar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destriar

GERUNDI: destriant

PARTICIPI: destriat, destriada, destriats, destriades

INDICATIU PRESENT: destrio, destries, destria, destriem, destrieu, destrien

INDICATIU IMPERFET: destriava, destriaves, destriava, destriàvem, destriàveu, destriaven

INDICATIU PASSAT: destrií, destriares, destrià, destriàrem, destriàreu, destriaren

INDICATIU FUTUR: destriaré, destriaràs, destriarà, destriarem, destriareu, destriaran

INDICATIU CONDICIONAL: destriaria, destriaries, destriaria, destriaríem, destriaríeu, destriarien

SUBJUNTIU PRESENT: destriï, destriïs, destriï, destriem, destrieu, destriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: destriés, destriessis, destriés, destriéssim, destriéssiu, destriessin

IMPERATIU: destria, destriï, destriem, destrieu, destriïn

->destribalització

destribalització

Part. sil.: des_tri_ba_lit_za_ci_ó

[de tribal]

f ANTROP Procés pel qual els membres d’una tribu que emigren cap a la ciutat adopten modes de vida urbans, trencant el reconeixement de vincles, drets, obligacions i identitat anteriors.

->destrompassar

■destrompassar

[variant de estrompassar, alteració de traspassar]

v tr Salvar un obstacle amb un salt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrompassar

GERUNDI: destrompassant

PARTICIPI: destrompassat, destrompassada, destrompassats, destrompassades

INDICATIU PRESENT: destrompasso, destrompasses, destrompassa, destrompassem, destrompasseu, destrompassen

INDICATIU IMPERFET: destrompassava, destrompassaves, destrompassava, destrompassàvem, destrompassàveu, destrompassaven

INDICATIU PASSAT: destrompassí, destrompassares, destrompassà, destrompassàrem, destrompassàreu, destrompassaren

INDICATIU FUTUR: destrompassaré, destrompassaràs, destrompassarà, destrompassarem, destrompassareu, destrompassaran

INDICATIU CONDICIONAL: destrompassaria, destrompassaries, destrompassaria, destrompassaríem, destrompassaríeu, destrompassarien

SUBJUNTIU PRESENT: destrompassi, destrompassis, destrompassi, destrompassem, destrompasseu, destrompassin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrompassés, destrompassessis, destrompassés, destrompasséssim, destrompasséssiu, destrompassessin

IMPERATIU: destrompassa, destrompassi, destrompassem, destrompasseu, destrompassin

->destronament

■destronament

[de destronar]

m Acció de destronar. El destronament del rei d’Anglaterra.

->destronar

■destronar

[de tron]

v tr 1 Desposseir de la sobirania.

2 fig Desposseir de la preeminència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destronar

GERUNDI: destronant

PARTICIPI: destronat, destronada, destronats, destronades

INDICATIU PRESENT: destrono, destrones, destrona, destronem, destroneu, destronen

INDICATIU IMPERFET: destronava, destronaves, destronava, destronàvem, destronàveu, destronaven

INDICATIU PASSAT: destroní, destronares, destronà, destronàrem, destronàreu, destronaren

INDICATIU FUTUR: destronaré, destronaràs, destronarà, destronarem, destronareu, destronaran

INDICATIU CONDICIONAL: destronaria, destronaries, destronaria, destronaríem, destronaríeu, destronarien

SUBJUNTIU PRESENT: destroni, destronis, destroni, destronem, destroneu, destronin

SUBJUNTIU IMPERFET: destronés, destronessis, destronés, destronéssim, destronéssiu, destronessin

IMPERATIU: destrona, destroni, destronem, destroneu, destronin

->destrossa

■destrossa

[de destrossar^2; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Acció de destrossar^2;

2 l’efecte.

->destrossador

■destrossador -a

[de destrossar^2]

adj Que destrossa.

->destrossar^1

■destrossar^1

[de trossar^1]

v 1 tr Fer cessar d’estar trossat.

2 pron Cessar d’estar trossat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrossar

GERUNDI: destrossant

PARTICIPI: destrossat, destrossada, destrossats, destrossades

INDICATIU PRESENT: destrosso, destrosses, destrossa, destrossem, destrosseu, destrossen

INDICATIU IMPERFET: destrossava, destrossaves, destrossava, destrossàvem, destrossàveu, destrossaven

INDICATIU PASSAT: destrossí, destrossares, destrossà, destrossàrem, destrossàreu, destrossaren

INDICATIU FUTUR: destrossaré, destrossaràs, destrossarà, destrossarem, destrossareu, destrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: destrossaria, destrossaries, destrossaria, destrossaríem, destrossaríeu, destrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: destrossi, destrossis, destrossi, destrossem, destrosseu, destrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrossés, destrossessis, destrossés, destrosséssim, destrosséssiu, destrossessin

IMPERATIU: destrossa, destrossi, destrossem, destrosseu, destrossin

->destrossar^2

■destrossar^2

[de tros; 1a FONT: s. XV, Curial]

v tr 1 Rompre, deformar, gastar, desballestar (alguna cosa) posant-la en tan mal estat, que no és bona per a res, que hom no pot aprofitar-la, que no té adob possible.

2 Fer malbé del tot (la salut, la fortuna, etc.).

3 Derrotar l’enemic deixant-lo completament malmès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrossar

GERUNDI: destrossant

PARTICIPI: destrossat, destrossada, destrossats, destrossades

INDICATIU PRESENT: destrosso, destrosses, destrossa, destrossem, destrosseu, destrossen

INDICATIU IMPERFET: destrossava, destrossaves, destrossava, destrossàvem, destrossàveu, destrossaven

INDICATIU PASSAT: destrossí, destrossares, destrossà, destrossàrem, destrossàreu, destrossaren

INDICATIU FUTUR: destrossaré, destrossaràs, destrossarà, destrossarem, destrossareu, destrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: destrossaria, destrossaries, destrossaria, destrossaríem, destrossaríeu, destrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: destrossi, destrossis, destrossi, destrossem, destrosseu, destrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrossés, destrossessis, destrossés, destrosséssim, destrosséssiu, destrossessin

IMPERATIU: destrossa, destrossi, destrossem, destrosseu, destrossin

->destrucció

■destrucció

Part. sil.: des_truc_ci_ó

[del ll. destructio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de destruir;

2 l’efecte.

->destructible

■destructible

[del ll. destructibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser destruït.

->destructiu

■destructiu -iva

Part. sil.: des_truc_tiu

[del ll. destructivus, -a, -um, íd.]

adj Que tendeix a destruir. Una actuació destructiva.

->destructivitat

■destructivitat

[de destructiu]

f Qualitat de destructiu.

->destructor

■destructor -a

[del ll. destructor, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que destrueix.

2 m MAR GUER Vaixell de guerra, el de menor tonatge dels que componen les esquadres.

->destrudo

destrudo

[llatinisme modern (probable creació anglesa), format sobre destruĕre ‘destruir’ per analogia amb libido i segons el model de mots ll. en -udo: magnitudo, longitudo, etc]

f PSIQ Nom donat per alguns psicoanalistes a una segona força instintiva, anomenada també impuls de destrucció (o de mort), paral·lela i oposada a la libido.

->destruir

■destruir

Part. sil.: des_tru_ir

[del ll. destrŭĕre, íd. (cf. construir); 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 Desfer (allò que és construït). Destruir una casa, un pont.

2 p ext 1 Arruïnar, anihilar. El temps tot ho destrueix. Destruir un bosc. Destruir els microorganismes.

2 Posar fi a l’existència (d’algú o d’alguna cosa). Una epidèmia ha destruït la població. Destruir un règim polític.

3 fig Fer desaparèixer. Destruir les il·lusions, els abusos, l’orgull.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destruir

GERUNDI: destruint

PARTICIPI: destruït, destruïda, destruïts, destruïdes

INDICATIU PRESENT: destrueixo, destrueixes, destrueix, destruïm, destruïu, destrueixen

INDICATIU IMPERFET: destruïa, destruïes, destruïa, destruíem, destruíeu, destruïen

INDICATIU PASSAT: destruí, destruïres, destruí, destruírem, destruíreu, destruïren

INDICATIU FUTUR: destruiré, destruiràs, destruirà, destruirem, destruireu, destruiran

INDICATIU CONDICIONAL: destruiria, destruiries, destruiria, destruiríem, destruiríeu, destruirien

SUBJUNTIU PRESENT: destrueixi, destrueixis, destrueixi, destruïm, destruïu, destrueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: destruís, destruïssis, destruís, destruíssim, destruíssiu, destruïssin

IMPERATIU: destrueix, destrueixi, destruïm, destruïu, destrueixin

->destrumfar

■destrumfar

[de trumfar]

v tr En certs jocs, jugar de manera que un altre jugador resti sense cap trumfo o atot en el seu joc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destrumfar

GERUNDI: destrumfant

PARTICIPI: destrumfat, destrumfada, destrumfats, destrumfades

INDICATIU PRESENT: destrumfo, destrumfes, destrumfa, destrumfem, destrumfeu, destrumfen

INDICATIU IMPERFET: destrumfava, destrumfaves, destrumfava, destrumfàvem, destrumfàveu, destrumfaven

INDICATIU PASSAT: destrumfí, destrumfares, destrumfà, destrumfàrem, destrumfàreu, destrumfaren

INDICATIU FUTUR: destrumfaré, destrumfaràs, destrumfarà, destrumfarem, destrumfareu, destrumfaran

INDICATIU CONDICIONAL: destrumfaria, destrumfaries, destrumfaria, destrumfaríem, destrumfaríeu, destrumfarien

SUBJUNTIU PRESENT: destrumfi, destrumfis, destrumfi, destrumfem, destrumfeu, destrumfin

SUBJUNTIU IMPERFET: destrumfés, destrumfessis, destrumfés, destrumféssim, destrumféssiu, destrumfessin

IMPERATIU: destrumfa, destrumfi, destrumfem, destrumfeu, destrumfin

->desuet

■desuet -a

Part. sil.: de_su_et

[del ll. desuetus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1910]

adj Desacostumat.

->desuetud

■desuetud

Part. sil.: de_su_e_tud

[del ll. desuetūdo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Abandó en què cau una cosa que hom deixa de posar en pràctica, d’usar.

->desullar

■desullar

Part. sil.: des_u_llar

[de ullar]

v tr 1 Trencar l’ull (d’una agulla o un altre instrument).

2 Fatigar en extrem els ulls, fer perdre la vista, el fet de mirar insistentment o fixament alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desullar

GERUNDI: desullant

PARTICIPI: desullat, desullada, desullats, desullades

INDICATIU PRESENT: desullo, desulles, desulla, desullem, desulleu, desullen

INDICATIU IMPERFET: desullava, desullaves, desullava, desullàvem, desullàveu, desullaven

INDICATIU PASSAT: desullí, desullares, desullà, desullàrem, desullàreu, desullaren

INDICATIU FUTUR: desullaré, desullaràs, desullarà, desullarem, desullareu, desullaran

INDICATIU CONDICIONAL: desullaria, desullaries, desullaria, desullaríem, desullaríeu, desullarien

SUBJUNTIU PRESENT: desulli, desullis, desulli, desullem, desulleu, desullin

SUBJUNTIU IMPERFET: desullés, desullessis, desullés, desulléssim, desulléssiu, desullessin

IMPERATIU: desulla, desulli, desullem, desulleu, desullin

->desunflament

desunflament

Part. sil.: des_un_fla_ment

m dial Desinflament.

->desunflar

desunflar

Part. sil.: des_un_flar

v tr i pron dial Desinflar.

->desunflor

desunflor

Part. sil.: des_un_flor

f dial Desinflor.

->desunglar

■desunglar

Part. sil.: des_un_glar

[de unglar; 1a FONT: 1888, DLab.]

v 1 tr Arrencar les ungles.

2 pron Adolorir-se els caps dels dits treballant. Es desunglaven arrencant arrels en aquella finca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desunglar

GERUNDI: desunglant

PARTICIPI: desunglat, desunglada, desunglats, desunglades

INDICATIU PRESENT: desunglo, desungles, desungla, desunglem, desungleu, desunglen

INDICATIU IMPERFET: desunglava, desunglaves, desunglava, desunglàvem, desunglàveu, desunglaven

INDICATIU PASSAT: desunglí, desunglares, desunglà, desunglàrem, desunglàreu, desunglaren

INDICATIU FUTUR: desunglaré, desunglaràs, desunglarà, desunglarem, desunglareu, desunglaran

INDICATIU CONDICIONAL: desunglaria, desunglaries, desunglaria, desunglaríem, desunglaríeu, desunglarien

SUBJUNTIU PRESENT: desungli, desunglis, desungli, desunglem, desungleu, desunglin

SUBJUNTIU IMPERFET: desunglés, desunglessis, desunglés, desungléssim, desungléssiu, desunglessin

IMPERATIU: desungla, desungli, desunglem, desungleu, desunglin

->desunidament

■desunidament

Part. sil.: des_u_ni_da_ment

[de desunir]

adv Sense unió.

->desunió

■desunió

Part. sil.: des_u_ni_ó

[de unió; 1a FONT: c. 1610]

f 1 Acció de desunir o de desunir-se.

2 Manca d’unió; dissensió.

->desunir

■desunir

Part. sil.: des_u_nir

[de unir; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Fer cessar d’estar unit.

2 pron Cessar d’estar unit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desunir

GERUNDI: desunint

PARTICIPI: desunit, desunida, desunits, desunides

INDICATIU PRESENT: desuneixo, desuneixes, desuneix, desunim, desuniu, desuneixen

INDICATIU IMPERFET: desunia, desunies, desunia, desuníem, desuníeu, desunien

INDICATIU PASSAT: desuní, desunires, desuní, desunírem, desuníreu, desuniren

INDICATIU FUTUR: desuniré, desuniràs, desunirà, desunirem, desunireu, desuniran

INDICATIU CONDICIONAL: desuniria, desuniries, desuniria, desuniríem, desuniríeu, desunirien

SUBJUNTIU PRESENT: desuneixi, desuneixis, desuneixi, desunim, desuniu, desuneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desunís, desunissis, desunís, desuníssim, desuníssiu, desunissin

IMPERATIU: desuneix, desuneixi, desunim, desuniu, desuneixin

->desunit

■desunit -ida

Part. sil.: des_u_nit

adj No unit.

->desurbanització

desurbanització

Part. sil.: des_ur_ba_nit_za_ci_ó

[de desurbanitzar]

f URBAN Política que tendeix a afavorir la instal·lació d’indústries a les zones rurals per tal de crear-hi llocs de treball.

->desurbanitzar

desurbanitzar

Part. sil.: des_ur_ba_nit_zar

[de urbanitzar]

v tr URBAN Practicar una política de desurbanització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desurbanitzar

GERUNDI: desurbanitzant

PARTICIPI: desurbanitzat, desurbanitzada, desurbanitzats, desurbanitzades

INDICATIU PRESENT: desurbanitzo, desurbanitzes, desurbanitza, desurbanitzem, desurbanitzeu, desurbanitzen

INDICATIU IMPERFET: desurbanitzava, desurbanitzaves, desurbanitzava, desurbanitzàvem, desurbanitzàveu, desurbanitzaven

INDICATIU PASSAT: desurbanitzí, desurbanitzares, desurbanitzà, desurbanitzàrem, desurbanitzàreu, desurbanitzaren

INDICATIU FUTUR: desurbanitzaré, desurbanitzaràs, desurbanitzarà, desurbanitzarem, desurbanitzareu, desurbanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desurbanitzaria, desurbanitzaries, desurbanitzaria, desurbanitzaríem, desurbanitzaríeu, desurbanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desurbanitzi, desurbanitzis, desurbanitzi, desurbanitzem, desurbanitzeu, desurbanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desurbanitzés, desurbanitzessis, desurbanitzés, desurbanitzéssim, desurbanitzéssiu, desurbanitzessin

IMPERATIU: desurbanitza, desurbanitzi, desurbanitzem, desurbanitzeu, desurbanitzin

->desús

■desús

Part. sil.: des_ús

[de ús; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Cessació d’ús.

2 Desuetud.

3 DR Manca d’aplicació o inobservança d’una llei, sense que això n’impliqui la derogació.

4 caure en desús Deixar d’usar-se, de fer-se servir, alguna cosa. Un verb caigut en desús.

->desusadament

■desusadament

Part. sil.: des_u_sa_da_ment

[de desusat]

adv Fora d’ús, insòlitament.

->desusar

■desusar

Part. sil.: des_u_sar

[de desús; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Cessar d’usar.

2 pron Caure en desús.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desusar

GERUNDI: desusant

PARTICIPI: desusat, desusada, desusats, desusades

INDICATIU PRESENT: desuso, desuses, desusa, desusem, desuseu, desusen

INDICATIU IMPERFET: desusava, desusaves, desusava, desusàvem, desusàveu, desusaven

INDICATIU PASSAT: desusí, desusares, desusà, desusàrem, desusàreu, desusaren

INDICATIU FUTUR: desusaré, desusaràs, desusarà, desusarem, desusareu, desusaran

INDICATIU CONDICIONAL: desusaria, desusaries, desusaria, desusaríem, desusaríeu, desusarien

SUBJUNTIU PRESENT: desusi, desusis, desusi, desusem, desuseu, desusin

SUBJUNTIU IMPERFET: desusés, desusessis, desusés, desuséssim, desuséssiu, desusessin

IMPERATIU: desusa, desusi, desusem, desuseu, desusin

->desusat

■desusat -ada

Part. sil.: des_u_sat

[de desusar; 1a FONT: 1399]

adj No usat.

->desvagament

■desvagament

[de desvagar-se]

m Ociositat.

->desvagar-se

■desvagar-se

[de vagar^2]

v pron Sortir de feina, esdevenir ociós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvagar

GERUNDI: desvagant

PARTICIPI: desvagat, desvagada, desvagats, desvagades

INDICATIU PRESENT: desvago, desvagues, desvaga, desvaguem, desvagueu, desvaguen

INDICATIU IMPERFET: desvagava, desvagaves, desvagava, desvagàvem, desvagàveu, desvagaven

INDICATIU PASSAT: desvaguí, desvagares, desvagà, desvagàrem, desvagàreu, desvagaren

INDICATIU FUTUR: desvagaré, desvagaràs, desvagarà, desvagarem, desvagareu, desvagaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvagaria, desvagaries, desvagaria, desvagaríem, desvagaríeu, desvagarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvagui, desvaguis, desvagui, desvaguem, desvagueu, desvaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvagués, desvaguessis, desvagués, desvaguéssim, desvaguéssiu, desvaguessin

IMPERATIU: desvaga, desvagui, desvaguem, desvagueu, desvaguin

->desvagat

■desvagat -ada

[de desvagar-se; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Desenfeinat, ociós.

->desvalgut

■desvalgut -uda

[de valer^1]

adj Que no es pot valer sinó de l’ajut o el socorriment dels altres.

->desvaliment

■desvaliment

m Estat de qui se sent o es troba desvalgut. La misèria i el desvaliment que patia el feren objecte de llàstima.

->desvalisador

■desvalisador -a

m i f Lladre especialitzat en desvalisaments.

->desvalisament

■desvalisament

m 1 Acció de desvalisar;

2 l’efecte.

->desvalisar

■desvalisar

[de valisa; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Despullar (algú) dels diners, de les coses de valor que porta.

2 Robar les coses de valor que es troben (en un lloc, en un vehicle, en un receptacle tancats) forçant-lo. Ens van desvalisar la casa durant les vacances.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvalisar

GERUNDI: desvalisant

PARTICIPI: desvalisat, desvalisada, desvalisats, desvalisades

INDICATIU PRESENT: desvaliso, desvalises, desvalisa, desvalisem, desvaliseu, desvalisen

INDICATIU IMPERFET: desvalisava, desvalisaves, desvalisava, desvalisàvem, desvalisàveu, desvalisaven

INDICATIU PASSAT: desvalisí, desvalisares, desvalisà, desvalisàrem, desvalisàreu, desvalisaren

INDICATIU FUTUR: desvalisaré, desvalisaràs, desvalisarà, desvalisarem, desvalisareu, desvalisaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvalisaria, desvalisaries, desvalisaria, desvalisaríem, desvalisaríeu, desvalisarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvalisi, desvalisis, desvalisi, desvalisem, desvaliseu, desvalisin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvalisés, desvalisessis, desvalisés, desvaliséssim, desvaliséssiu, desvalisessin

IMPERATIU: desvalisa, desvalisi, desvalisem, desvaliseu, desvalisin

->desvaloració

■desvaloració

Part. sil.: des_va_lo_ra_ci_ó

[de desvalorar]

f 1 Acció de desvalorar;

2 l’efecte.

->desvalorar

■desvalorar

[de valorar]

v tr Llevar, fer perdre, valor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvalorar

GERUNDI: desvalorant

PARTICIPI: desvalorat, desvalorada, desvalorats, desvalorades

INDICATIU PRESENT: desvaloro, desvalores, desvalora, desvalorem, desvaloreu, desvaloren

INDICATIU IMPERFET: desvalorava, desvaloraves, desvalorava, desvaloràvem, desvaloràveu, desvaloraven

INDICATIU PASSAT: desvalorí, desvalorares, desvalorà, desvaloràrem, desvaloràreu, desvaloraren

INDICATIU FUTUR: desvaloraré, desvaloraràs, desvalorarà, desvalorarem, desvalorareu, desvaloraran

INDICATIU CONDICIONAL: desvaloraria, desvaloraries, desvaloraria, desvaloraríem, desvaloraríeu, desvalorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvalori, desvaloris, desvalori, desvalorem, desvaloreu, desvalorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvalorés, desvaloressis, desvalorés, desvaloréssim, desvaloréssiu, desvaloressin

IMPERATIU: desvalora, desvalori, desvalorem, desvaloreu, desvalorin

->desvaporador

desvaporador

[de desvaporar]

m TECNOL Lloc per on surten els vapors.

->desvaporar

■desvaporar

[de vaporar]

v tr TECNOL Donar sortida al vapor d’una caldera, d’una màquina, etc., per tal de disminuir la pressió o bé per la necessitat d’eliminar-ne la presència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvaporar

GERUNDI: desvaporant

PARTICIPI: desvaporat, desvaporada, desvaporats, desvaporades

INDICATIU PRESENT: desvaporo, desvapores, desvapora, desvaporem, desvaporeu, desvaporen

INDICATIU IMPERFET: desvaporava, desvaporaves, desvaporava, desvaporàvem, desvaporàveu, desvaporaven

INDICATIU PASSAT: desvaporí, desvaporares, desvaporà, desvaporàrem, desvaporàreu, desvaporaren

INDICATIU FUTUR: desvaporaré, desvaporaràs, desvaporarà, desvaporarem, desvaporareu, desvaporaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvaporaria, desvaporaries, desvaporaria, desvaporaríem, desvaporaríeu, desvaporarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvapori, desvaporis, desvapori, desvaporem, desvaporeu, desvaporin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvaporés, desvaporessis, desvaporés, desvaporéssim, desvaporéssiu, desvaporessin

IMPERATIU: desvapora, desvapori, desvaporem, desvaporeu, desvaporin

->desvari

■desvari

[de desvariar; 1a FONT: s. XVI]

m Acció de desvariar.

->desvariar

■desvariar

Part. sil.: des_va_ri_ar

[de variar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 pron ant Variar, diversificar-se.

2 intr Desvariejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvariar

GERUNDI: desvariant

PARTICIPI: desvariat, desvariada, desvariats, desvariades

INDICATIU PRESENT: desvario, desvaries, desvaria, desvariem, desvarieu, desvarien

INDICATIU IMPERFET: desvariava, desvariaves, desvariava, desvariàvem, desvariàveu, desvariaven

INDICATIU PASSAT: desvarií, desvariares, desvarià, desvariàrem, desvariàreu, desvariaren

INDICATIU FUTUR: desvariaré, desvariaràs, desvariarà, desvariarem, desvariareu, desvariaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvariaria, desvariaries, desvariaria, desvariaríem, desvariaríeu, desvariarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvariï, desvariïs, desvariï, desvariem, desvarieu, desvariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desvariés, desvariessis, desvariés, desvariéssim, desvariéssiu, desvariessin

IMPERATIU: desvaria, desvariï, desvariem, desvarieu, desvariïn

->desvariat

■desvariat -ada

Part. sil.: des_va_ri_at

[de desvariar]

adj Que desvarieja, en estat de desvari.

->desvariejament

■desvariejament

Part. sil.: des_va_ri_e_ja_ment

[de desvariejar]

m Acció de desvariejar.

->desvariejar

■desvariejar

Part. sil.: des_va_ri_e_jar

[de desvariar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 pron ant Desvariar.

2 intr Dir o pensar coses fora del sentit comú, desraonades o inconnexes, per efecte de la febre, d’una viva excitació, etc. Sempre que parla, desvarieja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvariejar

GERUNDI: desvariejant

PARTICIPI: desvariejat, desvariejada, desvariejats, desvariejades

INDICATIU PRESENT: desvariejo, desvarieges, desvarieja, desvariegem, desvariegeu, desvariegen

INDICATIU IMPERFET: desvariejava, desvariejaves, desvariejava, desvariejàvem, desvariejàveu, desvariejaven

INDICATIU PASSAT: desvariegí, desvariejares, desvariejà, desvariejàrem, desvariejàreu, desvariejaren

INDICATIU FUTUR: desvariejaré, desvariejaràs, desvariejarà, desvariejarem, desvariejareu, desvariejaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvariejaria, desvariejaries, desvariejaria, desvariejaríem, desvariejaríeu, desvariejarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvariegi, desvariegis, desvariegi, desvariegem, desvariegeu, desvariegin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvariegés, desvariegessis, desvariegés, desvariegéssim, desvariegéssiu, desvariegessin

IMPERATIU: desvarieja, desvariegi, desvariegem, desvariegeu, desvariegin

->desvear

■desvear

Part. sil.: des_ve_ar

[variant de desvesar]

v tr dial Deslletar.

->desvelar

desvelar

Cp. desvetllar

[de velar^2; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr 1 Llevar el vel, descobrir (una cosa coberta amb un vel).

2 fig Descobrir, revelar, quelcom que estava amagat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvelar

GERUNDI: desvelant

PARTICIPI: desvelat, desvelada, desvelats, desvelades

INDICATIU PRESENT: desvelo, desveles, desvela, desvelem, desveleu, desvelen

INDICATIU IMPERFET: desvelava, desvelaves, desvelava, desvelàvem, desvelàveu, desvelaven

INDICATIU PASSAT: desvelí, desvelares, desvelà, desvelàrem, desvelàreu, desvelaren

INDICATIU FUTUR: desvelaré, desvelaràs, desvelarà, desvelarem, desvelareu, desvelaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvelaria, desvelaries, desvelaria, desvelaríem, desvelaríeu, desvelarien

SUBJUNTIU PRESENT: desveli, desvelis, desveli, desvelem, desveleu, desvelin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvelés, desvelessis, desvelés, desveléssim, desveléssiu, desvelessin

IMPERATIU: desvela, desveli, desvelem, desveleu, desvelin

->desventura

■desventura

[de ventura; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 Cas funest.

2 Sort adversa; desgràcia.

->desventuradament

■desventuradament

[de desventurat]

adv Amb desventura, desgraciadament.

->desventurat

■desventurat -ada

[de desventura; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Desgraciat, dissortat.

->desvergonyidament

■desvergonyidament

[de desvergonyit; 1a FONT: s. XX, Oller]

adv Amb desvergonyiment.

->desvergonyiment

■desvergonyiment

[de desvergonyir-se; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Manca de vergonya.

2 Condició de desvergonyit.

3 Paraula o acte propi d’una persona desvergonyida.

->desvergonyir-se

■desvergonyir-se

[de avergonyir]

v pron 1 Perdre la vergonya de fer alguna cosa, atrevir-se a fer-la.

2 desvergonyir-se amb algú Mancar-li al respecte, perdre-li la por.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvergonyir

GERUNDI: desvergonyint

PARTICIPI: desvergonyit, desvergonyida, desvergonyits, desvergonyides

INDICATIU PRESENT: desvergonyeixo, desvergonyeixes, desvergonyeix, desvergonyim, desvergonyiu, desvergonyeixen

INDICATIU IMPERFET: desvergonyia, desvergonyies, desvergonyia, desvergonyíem, desvergonyíeu, desvergonyien

INDICATIU PASSAT: desvergonyí, desvergonyires, desvergonyí, desvergonyírem, desvergonyíreu, desvergonyiren

INDICATIU FUTUR: desvergonyiré, desvergonyiràs, desvergonyirà, desvergonyirem, desvergonyireu, desvergonyiran

INDICATIU CONDICIONAL: desvergonyiria, desvergonyiries, desvergonyiria, desvergonyiríem, desvergonyiríeu, desvergonyirien

SUBJUNTIU PRESENT: desvergonyeixi, desvergonyeixis, desvergonyeixi, desvergonyim, desvergonyiu, desvergonyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvergonyís, desvergonyissis, desvergonyís, desvergonyíssim, desvergonyíssiu, desvergonyissin

IMPERATIU: desvergonyeix, desvergonyeixi, desvergonyim, desvergonyiu, desvergonyeixin

->desvergonyit

■desvergonyit -ida

[de desvergonyir-se; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj i m i f Que parla o obra amb desvergonyiment, que no té vergonya.

2 adj p ext Té uns posats desvergonyits.

->desvesar

■desvesar

[de avesar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr i pron Desavesar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvesar

GERUNDI: desvesant

PARTICIPI: desvesat, desvesada, desvesats, desvesades

INDICATIU PRESENT: desveso, desveses, desvesa, desvesem, desveseu, desvesen

INDICATIU IMPERFET: desvesava, desvesaves, desvesava, desvesàvem, desvesàveu, desvesaven

INDICATIU PASSAT: desvesí, desvesares, desvesà, desvesàrem, desvesàreu, desvesaren

INDICATIU FUTUR: desvesaré, desvesaràs, desvesarà, desvesarem, desvesareu, desvesaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvesaria, desvesaries, desvesaria, desvesaríem, desvesaríeu, desvesarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvesi, desvesis, desvesi, desvesem, desveseu, desvesin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvesés, desvesessis, desvesés, desveséssim, desveséssiu, desvesessin

IMPERATIU: desvesa, desvesi, desvesem, desveseu, desvesin

->desvestir

■desvestir

Hom.: desbastir

[de vestir; 1a FONT: s. XV, Febrer]

v tr i pron despullar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvestir

GERUNDI: desvestint

PARTICIPI: desvestit, desvestida, desvestits, desvestides

INDICATIU PRESENT: desvesteixo, desvesteixes, desvesteix, desvestim, desvestiu, desvesteixen

INDICATIU IMPERFET: desvestia, desvesties, desvestia, desvestíem, desvestíeu, desvestien

INDICATIU PASSAT: desvestí, desvestires, desvestí, desvestírem, desvestíreu, desvestiren

INDICATIU FUTUR: desvestiré, desvestiràs, desvestirà, desvestirem, desvestireu, desvestiran

INDICATIU CONDICIONAL: desvestiria, desvestiries, desvestiria, desvestiríem, desvestiríeu, desvestirien

SUBJUNTIU PRESENT: desvesteixi, desvesteixis, desvesteixi, desvestim, desvestiu, desvesteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvestís, desvestissis, desvestís, desvestíssim, desvestíssiu, desvestissin

IMPERATIU: desvesteix, desvesteixi, desvestim, desvestiu, desvesteixin

->desvetlable

desvetlable

adj dial Desvetllable.

->desvetlador

desvetlador -a

adj dial Desvetllador.

->desvetlament

desvetlament

m dial Desvetllament.

->desvetlar

desvetlar

v tr i pron dial Desvetllar.

->desvetlat

desvetlat -ada

adj dial Desvetllat.

->desvetllable

■desvetllable

adj Que es pot desvetllar.

->desvetllador

■desvetllador -a

[de desvetllar]

adj Que desvetlla.

->desvetllament

■desvetllament

[de desvetllar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Insomni.

2 Acció de desvetllar 3.

->desvetllar

■desvetllar

Cp. revelar 1

[de vetllar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Treure la son. Tenia son i he pres una tassa de cafè perquè em desvetllés.

2 pron Perdre la son. Així que el desperten es desvetlla.

3 tr fig Estimular, suscitar. Desvetllar l’interès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvetllar

GERUNDI: desvetllant

PARTICIPI: desvetllat, desvetllada, desvetllats, desvetllades

INDICATIU PRESENT: desvetllo, desvetlles, desvetlla, desvetllem, desvetlleu, desvetllen

INDICATIU IMPERFET: desvetllava, desvetllaves, desvetllava, desvetllàvem, desvetllàveu, desvetllaven

INDICATIU PASSAT: desvetllí, desvetllares, desvetllà, desvetllàrem, desvetllàreu, desvetllaren

INDICATIU FUTUR: desvetllaré, desvetllaràs, desvetllarà, desvetllarem, desvetllareu, desvetllaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvetllaria, desvetllaries, desvetllaria, desvetllaríem, desvetllaríeu, desvetllarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvetlli, desvetllis, desvetlli, desvetllem, desvetlleu, desvetllin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvetllés, desvetllessis, desvetllés, desvetlléssim, desvetlléssiu, desvetllessin

IMPERATIU: desvetlla, desvetlli, desvetllem, desvetlleu, desvetllin

->desvetllat

■desvetllat -ada

[de desvetllar]

adj 1 Que no té son, especialment a l’hora de dormir. He passat la nit ben desvetllat.

2 fig Eixerit, despert.

->desviable

■desviable

Part. sil.: des_vi_a_ble

[de desviar; 1a FONT: s. XV, Curial]

adj Que pot ésser desviat.

->desviació

■desviació

Part. sil.: des_vi_a_ci_ó

[de desviar]

f 1 1 Acció de desviar o de desviar-se;

2 l’efecte.

3 FERROC Canvi de via, disposició dels carrils en una bifurcació que fa possible el pas del tren en condicions de seguretat per la via directa o per la via desviada, segons que convingui.

4 OBR PÚBL Tram de carretera que té els seus dos extrems enllaçats amb una carretera principal i que permet evitar un tram congestionat o obstruït, o que constitueix una variant per a la circulació.

2 ASTR Angle que forma l’agulla nàutica amb el meridià magnètic.

3 ESTAD Terme estadístic que designa el fet que una dada, un element o una corba estadística no corresponguin al terme mitjà o se separin de la majoria.

4 MAR Efecte causat per la massa metàl·lica d’una nau sobre l’agulla imantada del compàs.

5 PAT Direcció viciosa o anormal d’una part del cos o d’un òrgan.

6 RADIOTÈC En modulació de freqüència, increment màxim, positiu o negatiu, de la freqüència a partir del valor central de la freqüència portadora sense modular.

7 desviació de regulació AUTOM Error.

8 desviació mitjana ESTAD Esperança matemàtica del valor absolut de la diferència entre una variable aleatòria i la seva mitjana.

9 desviació sexual Expressió de caràcter sociomoral emprada per a designar qualsevol pràctica sexual que no correspongui a allò que hom considera moralment correcte.

10 desviació social PSIC i SOCIOL Manera de comportar-se diferent de la corrent en una societat donada, que comporta desaprovació o càstig.

->desviacionisme

■desviacionisme

Part. sil.: des_vi_a_ci_o_nis_me

[de desviació]

m POLÍT Tendència a allunyar-se dels principis polítics reconeguts per un partit.

->desviador

■desviador -a

Part. sil.: des_vi_a_dor

[de desviar; 1a FONT: 1410]

adj Que desvia.

->desviament

■desviament

Part. sil.: des_vi_a_ment

[de desviar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Desviació.

->desviar

■desviar

Part. sil.: des_vi_ar

[de via^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Separar (algú o alguna cosa) del seu dret camí, de la seva direcció normal. L’obstacle va desviar la bala. Aquells fets el desviaren de la seva vocació.

2 pron Va desviar-se del camí. Desviar-se dels bons principis. Desviar-se la columna vertebral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desviar

GERUNDI: desviant

PARTICIPI: desviat, desviada, desviats, desviades

INDICATIU PRESENT: desvio, desvies, desvia, desviem, desvieu, desvien

INDICATIU IMPERFET: desviava, desviaves, desviava, desviàvem, desviàveu, desviaven

INDICATIU PASSAT: desvií, desviares, desvià, desviàrem, desviàreu, desviaren

INDICATIU FUTUR: desviaré, desviaràs, desviarà, desviarem, desviareu, desviaran

INDICATIU CONDICIONAL: desviaria, desviaries, desviaria, desviaríem, desviaríeu, desviarien

SUBJUNTIU PRESENT: desviï, desviïs, desviï, desviem, desvieu, desviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desviés, desviessis, desviés, desviéssim, desviéssiu, desviessin

IMPERATIU: desvia, desviï, desviem, desvieu, desviïn

->desviat

■desviat -ada

Part. sil.: des_vi_at

[de desviar; 1a FONT: 1405]

adj Apartat del bon camí o de la direcció normal.

->desvinculació

■desvinculació

Part. sil.: des_vin_cu_la_ci_ó

[de desvincular]

f 1 Acció de desvincular o de desvincular-se;

2 l’efecte.

->desvincular

■desvincular

[de vincular]

v 1 tr Fer cessar d’estar vinculat.

2 pron Cessar d’estar vinculat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvincular

GERUNDI: desvinculant

PARTICIPI: desvinculat, desvinculada, desvinculats, desvinculades

INDICATIU PRESENT: desvinculo, desvincules, desvincula, desvinculem, desvinculeu, desvinculen

INDICATIU IMPERFET: desvinculava, desvinculaves, desvinculava, desvinculàvem, desvinculàveu, desvinculaven

INDICATIU PASSAT: desvinculí, desvinculares, desvinculà, desvinculàrem, desvinculàreu, desvincularen

INDICATIU FUTUR: desvincularé, desvincularàs, desvincularà, desvincularem, desvinculareu, desvincularan

INDICATIU CONDICIONAL: desvincularia, desvincularies, desvincularia, desvincularíem, desvincularíeu, desvincularien

SUBJUNTIU PRESENT: desvinculi, desvinculis, desvinculi, desvinculem, desvinculeu, desvinculin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvinculés, desvinculessis, desvinculés, desvinculéssim, desvinculéssiu, desvinculessin

IMPERATIU: desvincula, desvinculi, desvinculem, desvinculeu, desvinculin

->desvirar^1

■desvirar^1

[de vira]

v tr 1 CALÇ Retallar el que sobra de la sola de la sabata després de cosida.

2 Desvironar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvirar

GERUNDI: desvirant

PARTICIPI: desvirat, desvirada, desvirats, desvirades

INDICATIU PRESENT: desviro, desvires, desvira, desvirem, desvireu, desviren

INDICATIU IMPERFET: desvirava, desviraves, desvirava, desviràvem, desviràveu, desviraven

INDICATIU PASSAT: desvirí, desvirares, desvirà, desviràrem, desviràreu, desviraren

INDICATIU FUTUR: desviraré, desviraràs, desvirarà, desvirarem, desvirareu, desviraran

INDICATIU CONDICIONAL: desviraria, desviraries, desviraria, desviraríem, desviraríeu, desvirarien

SUBJUNTIU PRESENT: desviri, desviris, desviri, desvirem, desvireu, desvirin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvirés, desviressis, desvirés, desviréssim, desviréssiu, desviressin

IMPERATIU: desvira, desviri, desvirem, desvireu, desvirin

->desvirar^2

■desvirar^2

[de virar^1]

v tr NÀUT Donar voltes al torn d’un molinet o un argue en sentit contrari al que hom li donà per virar un cap, un cable, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvirar

GERUNDI: desvirant

PARTICIPI: desvirat, desvirada, desvirats, desvirades

INDICATIU PRESENT: desviro, desvires, desvira, desvirem, desvireu, desviren

INDICATIU IMPERFET: desvirava, desviraves, desvirava, desviràvem, desviràveu, desviraven

INDICATIU PASSAT: desvirí, desvirares, desvirà, desviràrem, desviràreu, desviraren

INDICATIU FUTUR: desviraré, desviraràs, desvirarà, desvirarem, desvirareu, desviraran

INDICATIU CONDICIONAL: desviraria, desviraries, desviraria, desviraríem, desviraríeu, desvirarien

SUBJUNTIU PRESENT: desviri, desviris, desviri, desvirem, desvireu, desvirin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvirés, desviressis, desvirés, desviréssim, desviréssiu, desviressin

IMPERATIU: desvira, desviri, desvirem, desvireu, desvirin

->desvirgar

■desvirgar

[de des- i el ll. virgo ‘verge’]

v tr vulg Desflorar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvirgar

GERUNDI: desvirgant

PARTICIPI: desvirgat, desvirgada, desvirgats, desvirgades

INDICATIU PRESENT: desvirgo, desvirgues, desvirga, desvirguem, desvirgueu, desvirguen

INDICATIU IMPERFET: desvirgava, desvirgaves, desvirgava, desvirgàvem, desvirgàveu, desvirgaven

INDICATIU PASSAT: desvirguí, desvirgares, desvirgà, desvirgàrem, desvirgàreu, desvirgaren

INDICATIU FUTUR: desvirgaré, desvirgaràs, desvirgarà, desvirgarem, desvirgareu, desvirgaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvirgaria, desvirgaries, desvirgaria, desvirgaríem, desvirgaríeu, desvirgarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvirgui, desvirguis, desvirgui, desvirguem, desvirgueu, desvirguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvirgués, desvirguessis, desvirgués, desvirguéssim, desvirguéssiu, desvirguessin

IMPERATIU: desvirga, desvirgui, desvirguem, desvirgueu, desvirguin

->desvirginar

desvirginar

[del ll. devirginare, amb el prefix cat. des-; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr ant Desflorar.

->desvironar

■desvironar

v tr Treure el viró (d’una capa, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvironar

GERUNDI: desvironant

PARTICIPI: desvironat, desvironada, desvironats, desvironades

INDICATIU PRESENT: desvirono, desvirones, desvirona, desvironem, desvironeu, desvironen

INDICATIU IMPERFET: desvironava, desvironaves, desvironava, desvironàvem, desvironàveu, desvironaven

INDICATIU PASSAT: desvironí, desvironares, desvironà, desvironàrem, desvironàreu, desvironaren

INDICATIU FUTUR: desvironaré, desvironaràs, desvironarà, desvironarem, desvironareu, desvironaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvironaria, desvironaries, desvironaria, desvironaríem, desvironaríeu, desvironarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvironi, desvironis, desvironi, desvironem, desvironeu, desvironin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvironés, desvironessis, desvironés, desvironéssim, desvironéssiu, desvironessin

IMPERATIU: desvirona, desvironi, desvironem, desvironeu, desvironin

->desvirtuar

■desvirtuar

Part. sil.: des_vir_tu_ar

[de virtut]

v tr 1 Llevar virtut, força, eficàcia, a una cosa.

2 Rebaixar el mèrit d’una acció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvirtuar

GERUNDI: desvirtuant

PARTICIPI: desvirtuat, desvirtuada, desvirtuats, desvirtuades

INDICATIU PRESENT: desvirtuo, desvirtues, desvirtua, desvirtuem, desvirtueu, desvirtuen

INDICATIU IMPERFET: desvirtuava, desvirtuaves, desvirtuava, desvirtuàvem, desvirtuàveu, desvirtuaven

INDICATIU PASSAT: desvirtuí, desvirtuares, desvirtuà, desvirtuàrem, desvirtuàreu, desvirtuaren

INDICATIU FUTUR: desvirtuaré, desvirtuaràs, desvirtuarà, desvirtuarem, desvirtuareu, desvirtuaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvirtuaria, desvirtuaries, desvirtuaria, desvirtuaríem, desvirtuaríeu, desvirtuarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvirtuï, desvirtuïs, desvirtuï, desvirtuem, desvirtueu, desvirtuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desvirtués, desvirtuessis, desvirtués, desvirtuéssim, desvirtuéssiu, desvirtuessin

IMPERATIU: desvirtua, desvirtuï, desvirtuem, desvirtueu, desvirtuïn

->desvitalitzar

desvitalitzar

v tr ODONT Retirar la polpa viva, necrosada o gangrenada (d’una dent).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvitalitzar

GERUNDI: desvitalitzant

PARTICIPI: desvitalitzat, desvitalitzada, desvitalitzats, desvitalitzades

INDICATIU PRESENT: desvitalitzo, desvitalitzes, desvitalitza, desvitalitzem, desvitalitzeu, desvitalitzen

INDICATIU IMPERFET: desvitalitzava, desvitalitzaves, desvitalitzava, desvitalitzàvem, desvitalitzàveu, desvitalitzaven

INDICATIU PASSAT: desvitalitzí, desvitalitzares, desvitalitzà, desvitalitzàrem, desvitalitzàreu, desvitalitzaren

INDICATIU FUTUR: desvitalitzaré, desvitalitzaràs, desvitalitzarà, desvitalitzarem, desvitalitzareu, desvitalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvitalitzaria, desvitalitzaries, desvitalitzaria, desvitalitzaríem, desvitalitzaríeu, desvitalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvitalitzi, desvitalitzis, desvitalitzi, desvitalitzem, desvitalitzeu, desvitalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvitalitzés, desvitalitzessis, desvitalitzés, desvitalitzéssim, desvitalitzéssiu, desvitalitzessin

IMPERATIU: desvitalitza, desvitalitzi, desvitalitzem, desvitalitzeu, desvitalitzin

->desvitrificació

desvitrificació

Part. sil.: des_vi_tri_fi_ca_ci_ó

[de desvitrificar]

f PETROG Procés mitjançant el qual un vidre natural o artificial té tendència a adquirir forma cristal·lina.

->desvitrificar

■desvitrificar

[de vitrificar]

v 1 tr VIDR Fer que una substància perdi l’estat vítric en cristal·litzar totalment o parcialment per l’acció prolongada de la calor.

2 pron S’han desvitrificat les rajoles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvitrificar

GERUNDI: desvitrificant

PARTICIPI: desvitrificat, desvitrificada, desvitrificats, desvitrificades

INDICATIU PRESENT: desvitrifico, desvitrifiques, desvitrifica, desvitrifiquem, desvitrifiqueu, desvitrifiquen

INDICATIU IMPERFET: desvitrificava, desvitrificaves, desvitrificava, desvitrificàvem, desvitrificàveu, desvitrificaven

INDICATIU PASSAT: desvitrifiquí, desvitrificares, desvitrificà, desvitrificàrem, desvitrificàreu, desvitrificaren

INDICATIU FUTUR: desvitrificaré, desvitrificaràs, desvitrificarà, desvitrificarem, desvitrificareu, desvitrificaran

INDICATIU CONDICIONAL: desvitrificaria, desvitrificaries, desvitrificaria, desvitrificaríem, desvitrificaríeu, desvitrificarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvitrifiqui, desvitrifiquis, desvitrifiqui, desvitrifiquem, desvitrifiqueu, desvitrifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvitrifiqués, desvitrifiquessis, desvitrifiqués, desvitrifiquéssim, desvitrifiquéssiu, desvitrifiquessin

IMPERATIU: desvitrifica, desvitrifiqui, desvitrifiquem, desvitrifiqueu, desvitrifiquin

->desviure’s

■desviure’s

Part. sil.: des_viu_re’s

[de viure^1]

v pron 1 Desfer-se per algú.

2 Tenir molta afecció a una cosa o delir-se per obtenir-la. Es desviu per la literatura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desviure

GERUNDI: desvivint

PARTICIPI: desviscut, desviscuda, desviscuts, desviscudes

INDICATIU PRESENT: desvisc, desvius, desviu, desvivim, desviviu, desviuen

INDICATIU IMPERFET: desvivia, desvivies, desvivia, desvivíem, desvivíeu, desvivien

INDICATIU PASSAT: desvisquí, desvisqueres, desvisqué, desvisquérem, desvisquéreu, desvisqueren

INDICATIU FUTUR: desviuré, desviuràs, desviurà, desviurem, desviureu, desviuran

INDICATIU CONDICIONAL: desviuria, desviuries, desviuria, desviuríem, desviuríeu, desviurien

SUBJUNTIU PRESENT: desvisqui, desvisquis, desvisqui, desvisquem, desvisqueu, desvisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvisqués, desvisquessis, desvisqués, desvisquéssim, desvisquéssiu, desvisquessin

IMPERATIU: desviu, desvisqui, desvisquem, desviviu, desvisquin

->desvorar

■desvorar

[de vora]

v tr Llevar o desfer les vores d’una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desvorar

GERUNDI: desvorant

PARTICIPI: desvorat, desvorada, desvorats, desvorades

INDICATIU PRESENT: desvoro, desvores, desvora, desvorem, desvoreu, desvoren

INDICATIU IMPERFET: desvorava, desvoraves, desvorava, desvoràvem, desvoràveu, desvoraven

INDICATIU PASSAT: desvorí, desvorares, desvorà, desvoràrem, desvoràreu, desvoraren

INDICATIU FUTUR: desvoraré, desvoraràs, desvorarà, desvorarem, desvorareu, desvoraran

INDICATIU CONDICIONAL: desvoraria, desvoraries, desvoraria, desvoraríem, desvoraríeu, desvorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desvori, desvoris, desvori, desvorem, desvoreu, desvorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desvorés, desvoressis, desvorés, desvoréssim, desvoréssiu, desvoressin

IMPERATIU: desvora, desvori, desvorem, desvoreu, desvorin

->desxifrable

■desxifrable

[de desxifrar]

adj Que pot ésser desxifrat.

->desxifrador

■desxifrador -a

[de desxifrar]

adj i m i f Que desxifra.

->desxiframent

■desxiframent

m Acció de desxifrar.

->desxifrar

■desxifrar

[de xifrar]

v tr 1 1 Llegir un escrit xifrat.

2 p ext Llegir un escrit difícil d’entendre. Les seves cartes costen molt de desxifrar.

2 fig Posar en clar, arribar a comprendre un enigma, un misteri, una cosa difícil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desxifrar

GERUNDI: desxifrant

PARTICIPI: desxifrat, desxifrada, desxifrats, desxifrades

INDICATIU PRESENT: desxifro, desxifres, desxifra, desxifrem, desxifreu, desxifren

INDICATIU IMPERFET: desxifrava, desxifraves, desxifrava, desxifràvem, desxifràveu, desxifraven

INDICATIU PASSAT: desxifrí, desxifrares, desxifrà, desxifràrem, desxifràreu, desxifraren

INDICATIU FUTUR: desxifraré, desxifraràs, desxifrarà, desxifrarem, desxifrareu, desxifraran

INDICATIU CONDICIONAL: desxifraria, desxifraries, desxifraria, desxifraríem, desxifraríeu, desxifrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desxifri, desxifris, desxifri, desxifrem, desxifreu, desxifrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desxifrés, desxifressis, desxifrés, desxifréssim, desxifréssiu, desxifressin

IMPERATIU: desxifra, desxifri, desxifrem, desxifreu, desxifrin

->det.

det.

abrev GRAM determinant 2.

->detall

■detall

[del fr. détail, íd.; 1a FONT: 1533]

m 1 1 Part petita o subordinada d’un tot. Del seu pis només m’agraden alguns detalls.

2 Particularitat. Encara no conec els detalls de l’accident.

2 Acte amb què hom demostra atenció, generositat, etc. Avui ha tingut un detall: m’ha regalat un ram de flors.

3 Relació, factura, llista, etc., minuciosa, circumstanciada.

4 al detall loc adv MERC En petites quantitats. Vendre al detall.

->detalladament

■detalladament

[de detallat]

adv D’una manera detallada, amb tots els detalls.

->detallar

■detallar

[de detall; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 1 Referir amb tots els detalls, enumerar, particularitzar, etc.

2 abs No cal que detallis tant.

2 ECON Vendre al detall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detallar

GERUNDI: detallant

PARTICIPI: detallat, detallada, detallats, detallades

INDICATIU PRESENT: detallo, detalles, detalla, detallem, detalleu, detallen

INDICATIU IMPERFET: detallava, detallaves, detallava, detallàvem, detallàveu, detallaven

INDICATIU PASSAT: detallí, detallares, detallà, detallàrem, detallàreu, detallaren

INDICATIU FUTUR: detallaré, detallaràs, detallarà, detallarem, detallareu, detallaran

INDICATIU CONDICIONAL: detallaria, detallaries, detallaria, detallaríem, detallaríeu, detallarien

SUBJUNTIU PRESENT: detalli, detallis, detalli, detallem, detalleu, detallin

SUBJUNTIU IMPERFET: detallés, detallessis, detallés, detalléssim, detalléssiu, detallessin

IMPERATIU: detalla, detalli, detallem, detalleu, detallin

->detallat

detallat -ada

[de detallar]

adj Exposat amb tots els detalls, particularitzat, etc. Un inventari detallat.

->detallisme

■detallisme

[de detall]

m Qualitat de detallista 1.

->detallista

■detallista

[de detall]

1 adj i m i f Que té molt en compte els detalls. Una tendència detallista. És un detallista.

2 m i f MERC Persona que ven al detall.

->detardar

■detardar

[de tardar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr ant Retardar.

->detaxa

detaxa

[de taxa]

f FERROC Rectificació dels ports pagats en els ferrocarrils quan és el cas de rebaixar-los, a fi de tornar l’excés del cobrament.

->detecció

■detecció

Part. sil.: de_tec_ci_ó

[del ll. detectio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de detectar;

2 l’efecte.

2 RADIOTÈC Desmodulació mitjançant un detector.

3 TÀCT Descobriment de la presència d’un objecte, d’una unitat naval o aèria, etc., generalment per mitjà d’ones acústiques, ultrasonores o electromagnètiques.

->detectar

■detectar

[calc del llatinisme angl. to detect, íd., del ll. detectus, -a, -um, participi de detegĕre ‘descobrir’, der. de tegĕre ‘cobrir’]

v tr 1 1 Descobrir (la presència d’alguna cosa) mitjançant un procediment físic.

2 p ext Descobrir a través d’indicis. Detectar un estat d’opinió.

2 RADIOTÈC i TÀCT Efectuar una detecció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detectar

GERUNDI: detectant

PARTICIPI: detectat, detectada, detectats, detectades

INDICATIU PRESENT: detecto, detectes, detecta, detectem, detecteu, detecten

INDICATIU IMPERFET: detectava, detectaves, detectava, detectàvem, detectàveu, detectaven

INDICATIU PASSAT: detectí, detectares, detectà, detectàrem, detectàreu, detectaren

INDICATIU FUTUR: detectaré, detectaràs, detectarà, detectarem, detectareu, detectaran

INDICATIU CONDICIONAL: detectaria, detectaries, detectaria, detectaríem, detectaríeu, detectarien

SUBJUNTIU PRESENT: detecti, detectis, detecti, detectem, detecteu, detectin

SUBJUNTIU IMPERFET: detectés, detectessis, detectés, detectéssim, detectéssiu, detectessin

IMPERATIU: detecta, detecti, detectem, detecteu, detectin

->detectiu

■detectiu -iva

Part. sil.: de_tec_tiu

[calc de l’angl. detective, íd.]

m i f Persona que té per ocupació de fer investigacions privades, tant de tipus criminal com personal.

->detectivesc

■detectivesc -a

[de detectiu]

adj Relatiu o pertanyent als detectius.

->detector

■detector -a

[del ll. detector, -ōris, íd.]

1 adj Que detecta.

2 m 1 Qualsevol aparell o dispositiu utilitzat per a detectar la presència d’una propietat o fenomen físic, com ara una radiació.

2 ELECTRÒN Fotodetector.

3 PART Aparell que permet de determinar el pas d’una partícula i d’evidenciar-ne l’energia.

4 RADIOTÈC Dispositiu sensible als corrents elèctrics d’alta freqüència que permet de revelar la presència d’ones o d’oscil·lacions radioelèctriques i, eventualment, separar el senyal original que les modula per tal d’obtenir-ne les informacions útils.

5 detector de mentides PENOL Instrument que registra la pressió arterial, el ritme del pols i de la respiració i altres fenòmens i permet d’indicar en alguns casos si l’individu està mentint.

6 detector de metalls MIN Cercametalls.

->detenció

■detenció

Part. sil.: de_ten_ci_ó

[del ll. detentio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1460]

f 1 1 Acció de detenir;

2 l’efecte.

2 DR PEN Acció mitjançant la qual la policia judicial o governativa limita la llibertat d’una persona i la reté, per tal com la suposa relacionada amb algun fet delictuós (detenció preventiva), o en virtut d’un manament de l’autoritat judicial.

3 Deteniment.

->detenidor

detenidor -a

[de detenir; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m i f Detentor.

->deteniment

■deteniment

[de detenir; 1a FONT: c. 1400]

m Acció de detenir-se 2 2. Ho hem estudiat amb deteniment.

->detenir

■detenir

[del ll. detĭnēre, íd., der. de tenēre ‘tenir agafat; aguantar; retenir’; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

v 1 tr Impedir d’anar endavant. Ens detingué la teva arribada.

2 pron 1 Cessar de moure’s, de prosseguir una acció.

2 esp Aturar-se a reflexionar abans de fer una cosa. Ens hem detingut molt de temps en l’examen d’aquesta teoria.

3 tr Guardar, algú, alguna cosa en la seva possessió, mantenir, no deixar perdre. Ha detingut el títol de campió durant tres anys.

4 tr DR Practicar una detenció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detenir

GERUNDI: detenint

PARTICIPI: detingut, detinguda, detinguts, detingudes

INDICATIU PRESENT: detinc, detens, deté, detenim, deteniu, detenen

INDICATIU IMPERFET: detenia, detenies, detenia, deteníem, deteníeu, detenien

INDICATIU PASSAT: detinguí, detingueres, detingué, detinguérem, detinguéreu, detingueren

INDICATIU FUTUR: detindré, detindràs, detindrà, detindrem, detindreu, detindran

INDICATIU CONDICIONAL: detindria, detindries, detindria, detindríem, detindríeu, detindrien

SUBJUNTIU PRESENT: detingui, detinguis, detingui, detinguem, detingueu, detinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: detingués, detinguessis, detingués, detinguéssim, detinguéssiu, detinguessin

IMPERATIU: detén, detingui, detinguem, deteniu, detinguin

IMPERATIU (alternatiu): detingues, detingui, detinguem, detingueu, detinguin

->detentor

■detentor -a

[del ll. detentor, -ōris ‘el qui reté béns en el seu poder’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que deté alguna cosa. El detentor del títol.

->detergent

■detergent

[del ll. detergens, -ntis, participi pres. de detergēre ‘eixugar, netejar, polir’, probablement de creació anglesa]

1 adj Que detergeix.

2 m 1 MED Medicament que hom aplica sobre les plagues, les ferides, per provocar llur neteja, una regeneració dels teixits superficials i, consegüentment, llur cicatrització.

2 QUÍM Producte químic que, dissolt o dispers en aigua o uns altres dissolvents, es caracteritza per la propietat de modificar-ne profundament la tensió superficial, amb la qual cosa la solució o la dispersió adquireix la capacitat humectant i emulsionant necessària per a produir l’efecte netejador que confereix a aquell producte la principal aplicació pràctica.

3 QUÍM IND Barreja o preparació comercial, d’aplicació en el rentament, que conté l’agent tensioactiu juntament amb uns altres productes, adjuvants o vigoritzants, uns altres additius i matèries de càrrega.

->detergir

■detergir

[del ll. detergēre ‘eixugar, netejar, polir’]

v tr 1 MED Netejar una plaga, una ferida, eliminant-ne les secrecions que la recobreixen.

2 Netejar amb detergent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detergir

GERUNDI: detergint

PARTICIPI: detergit, detergida, detergits, detergides

INDICATIU PRESENT: detergeixo, detergeixes, detergeix, detergim, detergiu, detergeixen

INDICATIU IMPERFET: detergia, detergies, detergia, detergíem, detergíeu, detergien

INDICATIU PASSAT: detergí, detergires, detergí, detergírem, detergíreu, detergiren

INDICATIU FUTUR: detergiré, detergiràs, detergirà, detergirem, detergireu, detergiran

INDICATIU CONDICIONAL: detergiria, detergiries, detergiria, detergiríem, detergiríeu, detergirien

SUBJUNTIU PRESENT: detergeixi, detergeixis, detergeixi, detergim, detergiu, detergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: detergís, detergissis, detergís, detergíssim, detergíssiu, detergissin

IMPERATIU: detergeix, detergeixi, detergim, detergiu, detergeixin

->deterior

deterior

Part. sil.: de_te_ri_or

adj ant Pitjor.

->deterioració

■deterioració

Part. sil.: de_te_ri_o_ra_ci_ó

[del ll. deterioratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1391]

f 1 1 Acció de deteriorar o de deteriorar-se;

2 l’efecte.

2 ALIM Evolució d’un aliment que el porta a no ésser acceptable per al consum humà.

3 PAT Procés pel qual hom perd progressivament les facultats psíquiques o físiques o ambdues alhora.

->deteriorament

■deteriorament

Part. sil.: de_te_ri_o_ra_ment

[de deteriorar; 1a FONT: 1084]

m Deterioració.

->deteriorar

■deteriorar

Part. sil.: de_te_ri_o_rar

[del ll. deteriorare, íd., der. de deterior, -ōris ‘pitjor’, cat. ant. deterior, íd.; 1a FONT: 1315]

v tr i pron Espatllar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deteriorar

GERUNDI: deteriorant

PARTICIPI: deteriorat, deteriorada, deteriorats, deteriorades

INDICATIU PRESENT: deterioro, deteriores, deteriora, deteriorem, deterioreu, deterioren

INDICATIU IMPERFET: deteriorava, deterioraves, deteriorava, deterioràvem, deterioràveu, deterioraven

INDICATIU PASSAT: deteriorí, deteriorares, deteriorà, deterioràrem, deterioràreu, deterioraren

INDICATIU FUTUR: deterioraré, deterioraràs, deteriorarà, deteriorarem, deteriorareu, deterioraran

INDICATIU CONDICIONAL: deterioraria, deterioraries, deterioraria, deterioraríem, deterioraríeu, deteriorarien

SUBJUNTIU PRESENT: deteriori, deterioris, deteriori, deteriorem, deterioreu, deteriorin

SUBJUNTIU IMPERFET: deteriorés, deterioressis, deteriorés, deterioréssim, deterioréssiu, deterioressin

IMPERATIU: deteriora, deteriori, deteriorem, deterioreu, deteriorin

->determinabilitat

■determinabilitat

[de determinable]

f Qualitat de determinable.

->determinable

■determinable

[del ll. determinabĭlis, íd.]

adj Susceptible d’ésser determinat.

->determinació

■determinació

Part. sil.: de_ter_mi_na_ci_ó

[del ll. determinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de determinar o de determinar-se;

2 l’efecte.

2 Qualitat de determinat.

3 BIOL i GEN Procés mitjançant el qual els organismes o llurs cèl·lules tendeixen vers un determinat desenvolupament per una via específica. Determinació cel·lular. Determinació sexual.

4 GRAM Relació entre dos elements gramaticals, l’un dels quals, el determinat, depèn de l’altre, anomenat determinant.

->determinadament

■determinadament

[de determinat]

adv D’una manera determinada, amb determinació.

->determinant

■determinant

[de determinar]

1 1 adj Que determina.

2 m [o f] Factor determinant. Els determinants de la revolució, de la guerra. Determinants polítiques, econòmiques.

2 adj i m GRAM [abrev det.] En la determinació, element que funciona com a complement d’una altra unitat.

->determinar

■determinar

[del ll. determinare ‘posar límits; decidir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fixar, establir, exactament (alguna cosa) com a resultat d’una deliberació, d’un raonament, d’una investigació. Encara no hem determinat l’hora de la sortida. Determinar la densitat d’un cos.

2 BIOL Establir a quina espècie o tàxon pertany un organisme concret.

2 1 tr Decidir, portar a una decisió. Va determinar d’anar-hi. Aquesta consideració el va determinar a callar.

2 pron Abans de determinar-nos reflexionem bé el que volem fer.

3 tr Ésser la causa immediata d’alguna cosa. Aquesta esllavissada ha determinat la caiguda de la paret.

4 tr GRAM Aportar (a un substantiu) una especificació de caràcter no qualitatiu que en restringeix el referent i el fa més precís i concret. Els adjectius demostratius determinen el nom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: determinar

GERUNDI: determinant

PARTICIPI: determinat, determinada, determinats, determinades

INDICATIU PRESENT: determino, determines, determina, determinem, determineu, determinen

INDICATIU IMPERFET: determinava, determinaves, determinava, determinàvem, determinàveu, determinaven

INDICATIU PASSAT: determiní, determinares, determinà, determinàrem, determinàreu, determinaren

INDICATIU FUTUR: determinaré, determinaràs, determinarà, determinarem, determinareu, determinaran

INDICATIU CONDICIONAL: determinaria, determinaries, determinaria, determinaríem, determinaríeu, determinarien

SUBJUNTIU PRESENT: determini, determinis, determini, determinem, determineu, determinin

SUBJUNTIU IMPERFET: determinés, determinessis, determinés, determinéssim, determinéssiu, determinessin

IMPERATIU: determina, determini, determinem, determineu, determinin

->determinat

■determinat -ada

[de determinar]

1 adj Fixat exactament.

2 adj Concret, especial, particular. Aquests privilegis solament es concedeixen a casos determinats.

3 adj Decidit, resolt a prendre una determinació i a mantenir-la. Ja estic determinat: demà vindré.

4 adj GRAM Dit d’una de les dues classes d’article segons la classificació tradicional.

5 adj i m GRAM En la determinació, element que és completat per una altra unitat.

->determinatiu

■determinatiu -iva

Part. sil.: de_ter_mi_na_tiu

[del b. ll. determinativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

1 adj Que determina.

2 adj i m GRAM 1 Terme aplicat als adjectius per diferenciar-los dels que són qualificatius.

2 p ext Dit de qualsevol forma gramatical que acompanyi el substantiu sense indicar-ne cap qualitat.

->determini

■determini

[formació culta analògica sobre la base de extermini (ll. td. exterminium) i termini (b. ll. terminium); 1a FONT: s. XIX]

m determinació 1.

->determinisme

■determinisme

[de determini]

m 1 FILOS Doctrina i sistema filosòfic segons els quals qualsevol fet fenomènic és resultat necessari d’un conjunt de determinacions que poden ésser expressades i sintetitzades en una sèrie de lleis universals.

2 FILOS Fatalisme.

3 GEOG Corrent del pensament geogràfic que intenta d’explicar els fets mitjançant la influència decisiva dels condicionaments naturals.

->determinista

■determinista

[de determini; 1a FONT: 1888, DLab.]

1 m i f Partidari del determinisme.

2 adj Relatiu o pertanyent al determinisme.

->detersió

■detersió

Part. sil.: de_ter_si_ó

[del ll. detersio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de detergir;

2 l’efecte.

->detersiu

■detersiu -iva

Part. sil.: de_ter_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. detersus, -a, -um, participi de detergēre ‘eixugar, netejar, polir’]

adj i m Detergent.

->detestable

■detestable

[del ll. detestabĭlis, íd.; 1a FONT: 1487]

adj 1 Digne d’ésser detestat. Aduladors detestables. La traïció és detestable.

2 Extremament dolent. Un gust, un estil, detestables.

->detestablement

■detestablement

[de detestable]

adv D’una manera detestable.

->detestació

■detestació

Part. sil.: de_tes_ta_ci_ó

[del ll. detestatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de detestar.

->detestar

■detestar

[del ll. detestari, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Tenir una aversió declarada a algú o a alguna cosa. Detestar els traïdors. Detestar el pecat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detestar

GERUNDI: detestant

PARTICIPI: detestat, detestada, detestats, detestades

INDICATIU PRESENT: detesto, detestes, detesta, detestem, detesteu, detesten

INDICATIU IMPERFET: detestava, detestaves, detestava, detestàvem, detestàveu, detestaven

INDICATIU PASSAT: detestí, detestares, detestà, detestàrem, detestàreu, detestaren

INDICATIU FUTUR: detestaré, detestaràs, detestarà, detestarem, detestareu, detestaran

INDICATIU CONDICIONAL: detestaria, detestaries, detestaria, detestaríem, detestaríeu, detestarien

SUBJUNTIU PRESENT: detesti, detestis, detesti, detestem, detesteu, detestin

SUBJUNTIU IMPERFET: detestés, detestessis, detestés, detestéssim, detestéssiu, detestessin

IMPERATIU: detesta, detesti, detestem, detesteu, detestin

->detindre

detindre

[variant de detenir]

v tr i pron Detenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detindre

GERUNDI: detenint

PARTICIPI: detingut, detinguda, detinguts, detingudes

INDICATIU PRESENT: detinc, detens, deté, detenim, deteniu, detenen

INDICATIU IMPERFET: detenia, detenies, detenia, deteníem, deteníeu, detenien

INDICATIU PASSAT: detinguí, detingueres, detingué, detinguérem, detinguéreu, detingueren

INDICATIU FUTUR: detindré, detindràs, detindrà, detindrem, detindreu, detindran

INDICATIU CONDICIONAL: detindria, detindries, detindria, detindríem, detindríeu, detindrien

SUBJUNTIU PRESENT: detingui, detinguis, detingui, detinguem, detingueu, detinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: detingués, detinguessis, detingués, detinguéssim, detinguéssiu, detinguessin

IMPERATIU: detén, detingui, detinguem, deteniu, detinguin

IMPERATIU (alternatiu): detingues, detingui, detinguem, detingueu, detinguin

->detingudament

■detingudament

[de detingut]

adv Amb deteniment.

->detingut

■detingut -uda

[de detenir; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj Minuciós, fet amb deteniment.

2 adj i m i f Que sofreix detenció, arrest. Els detinguts foren portats a la comissaria.

->detonació

■detonació

Part. sil.: de_to_na_ci_ó

[de detonar; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 1 Acció de detonar;

2 l’efecte.

2 EXPL i ARM Reacció de transformació dels explosius detonadors, autopropagada i extremament ràpida.

3 MOT En els motors d’encesa per guspira, típic soroll de martelleig, localitzable a la culata del motor, que identifica una combustió anormal de la mescla.

->detonador

■detonador -a

[de detonar]

1 adj Que fa detonar. Explosiu detonador.

2 m EXPL i ARM Artifici emprat per a produir l’explosió d’una càrrega, format per una part explosiva i un mecanisme o un element d’iniciació (metxa, resistència elèctrica, etc.).

3 m EXPL i ARM Explosiu detonador.

4 m fig detonant 3.

->detonant

■detonant

[de detonar]

1 adj 1 Que té la propietat de detonar.

2 mescla detonant QUÍM Mescla de dos gasos que pot explotar en combinar-se.

2 adj fig Que sorprèn per inesperat. Unes respostes detonants.

3 m fig Circumstància que desencadena o provoca l’inici d’alguna cosa, d’una situació no desitjada. L’assassinat del president fou el detonant de la guerra.

->detonar

■detonar

[del ll. detonare ‘tronar fortament’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v intr 1 Fer, una cosa que explota, un soroll sobtat com un tro.

2 EXPL i ARM Produir una detonació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detonar

GERUNDI: detonant

PARTICIPI: detonat, detonada, detonats, detonades

INDICATIU PRESENT: detono, detones, detona, detonem, detoneu, detonen

INDICATIU IMPERFET: detonava, detonaves, detonava, detonàvem, detonàveu, detonaven

INDICATIU PASSAT: detoní, detonares, detonà, detonàrem, detonàreu, detonaren

INDICATIU FUTUR: detonaré, detonaràs, detonarà, detonarem, detonareu, detonaran

INDICATIU CONDICIONAL: detonaria, detonaries, detonaria, detonaríem, detonaríeu, detonarien

SUBJUNTIU PRESENT: detoni, detonis, detoni, detonem, detoneu, detonin

SUBJUNTIU IMPERFET: detonés, detonessis, detonés, detonéssim, detonéssiu, detonessin

IMPERATIU: detona, detoni, detonem, detoneu, detonin

->detracció

■detracció

Part. sil.: de_trac_ci_ó

[del ll. detractio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de detractar;

2 l’efecte.

->detractar

■detractar

[del ll. detractare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Rebaixar el crèdit, la reputació, d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: detractar

GERUNDI: detractant

PARTICIPI: detractat, detractada, detractats, detractades

INDICATIU PRESENT: detracto, detractes, detracta, detractem, detracteu, detracten

INDICATIU IMPERFET: detractava, detractaves, detractava, detractàvem, detractàveu, detractaven

INDICATIU PASSAT: detractí, detractares, detractà, detractàrem, detractàreu, detractaren

INDICATIU FUTUR: detractaré, detractaràs, detractarà, detractarem, detractareu, detractaran

INDICATIU CONDICIONAL: detractaria, detractaries, detractaria, detractaríem, detractaríeu, detractarien

SUBJUNTIU PRESENT: detracti, detractis, detracti, detractem, detracteu, detractin

SUBJUNTIU IMPERFET: detractés, detractessis, detractés, detractéssim, detractéssiu, detractessin

IMPERATIU: detracta, detracti, detractem, detracteu, detractin

->detractor

■detractor -a

[del ll. detractor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m i f Persona que detracta.

->detraure

■detraure

Part. sil.: de_trau_re

[del ll. detrahĕre, íd.]

v tr ant Detreure.

->detreure

■detreure

Part. sil.: de_treu_re

[p p detret -a] v ant tr 1 Llevar, treure.

2 esp Detractar.

->detriment

■detriment

[del ll. detrimentum, íd., der. de deterĕre ‘gastar per fregament, esmicolar’, i aquest, de terĕre]

m 1 Dany, perjudici, material o moral, que es va operant lentament. En detriment de la salut. Ho ha fet sense detriment de la seva glòria, de la seva reputació.

2 ASTROL Posició d’un planeta en el signe oposat a la seva casa.

->detrit

■detrit

m Detritus.

->detrític

■detrític -a

[de detritus; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj GEOL Dit de les roques o sediments formats, almenys, per un 50% de fragments.

->detritívor

■detritívor -a

[de detritus i -vor]

adj i m ECOL Que s’alimenta de partícules de matèria orgànica morta.

->detritus

■detritus

[del ll. detritus, participi de detraĕre ‘gastar per fregament, esmicolar’, der. de terĕrer>.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Producte resultant de l’esmicolament, la desintegració, d’un cos sòlid. Detritus al·luvials, volcànics.

->detumescència

■detumescència

Part. sil.: de_tu_mes_cèn_ci_a

[de detumescent]

f Desaparició o disminució d’una inflor.

->detumescent

detumescent

[del ll. detumescens, -ntis, participi pres. de detumescĕre ‘desinflar-se’]

adj Que té la virtut de produir detumescència.

->deturar

■deturar

[probablement, alteració de l’ant. returar ‘aturar’, amb influx de detenir]

v tr i pron aturar 1 i aturar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deturar

GERUNDI: deturant

PARTICIPI: deturat, deturada, deturats, deturades

INDICATIU PRESENT: deturo, detures, detura, deturem, detureu, deturen

INDICATIU IMPERFET: deturava, deturaves, deturava, deturàvem, deturàveu, deturaven

INDICATIU PASSAT: deturí, deturares, deturà, deturàrem, deturàreu, deturaren

INDICATIU FUTUR: deturaré, deturaràs, deturarà, deturarem, deturareu, deturaran

INDICATIU CONDICIONAL: deturaria, deturaries, deturaria, deturaríem, deturaríeu, deturarien

SUBJUNTIU PRESENT: deturi, deturis, deturi, deturem, detureu, deturin

SUBJUNTIU IMPERFET: deturés, deturessis, deturés, deturéssim, deturéssiu, deturessin

IMPERATIU: detura, deturi, deturem, detureu, deturin

->deturpació

■deturpació

Part. sil.: de_tur_pa_ci_ó

[de deturpar]

f 1 Acció de deturpar;

2 l’efecte.

->deturpador

■deturpador -a

[de deturpar]

adj Que deturpa.

->deturpar

■deturpar

[del ll. deturpare, íd., der. de turpis ‘lleig, vergonyós’; 1a FONT: c. 1920]

v tr Desfigurar, enlletgir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deturpar

GERUNDI: deturpant

PARTICIPI: deturpat, deturpada, deturpats, deturpades

INDICATIU PRESENT: deturpo, deturpes, deturpa, deturpem, deturpeu, deturpen

INDICATIU IMPERFET: deturpava, deturpaves, deturpava, deturpàvem, deturpàveu, deturpaven

INDICATIU PASSAT: deturpí, deturpares, deturpà, deturpàrem, deturpàreu, deturparen

INDICATIU FUTUR: deturparé, deturparàs, deturparà, deturparem, deturpareu, deturparan

INDICATIU CONDICIONAL: deturparia, deturparies, deturparia, deturparíem, deturparíeu, deturparien

SUBJUNTIU PRESENT: deturpi, deturpis, deturpi, deturpem, deturpeu, deturpin

SUBJUNTIU IMPERFET: deturpés, deturpessis, deturpés, deturpéssim, deturpéssiu, deturpessin

IMPERATIU: deturpa, deturpi, deturpem, deturpeu, deturpin

->deu^1

■deu^1

Part. sil.: deu

[del ll. dĕcem, íd.; 1a FONT: o.]

1 adj Nou més un. Una nena de deu anys.

2 adj i m i f Que fa deu; desè. El llibre deu del segon prestatge. La pàgina deu.

3 m [pl deus] 1 El nombre deu, 10. Ha sortit el deu.

2 p ext Cosa designada amb el nombre deu. Viu al deu del carrer de València.

4 m i f Els deu primers.

5 les deu La desena hora des de les dotze de la nit o del migdia. A casa, esmorzem a les deu del matí i sopem a les deu del vespre.

->deu^2

■deu^2

Part. sil.: deu

[probablement d’un preromà indoeuropeu *doukis/ dukis ‘borboll’, d’una base dheu-/dheuk- ‘fer remolins’, relacionada potser amb la del ll. dux, dŭcis ‘conductor’; 1a FONT: c. 1330]

f 1 GEOL Aflorament d’aigua a la superfície terrestre originada en produir-se la intersecció d’una capa aqüífera amb aquesta superfície.

2 tenir set deus de (una cosa) Tenir-ne abundància.

->déu

■déu

Part. sil.: déu

[del ll. dĕus, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 1 [referit a l’ésser suprem és escrit en majúscula] HIST REL i FILOS Nom genèric amb què hom designa l’anomenat ésser suprem, o bé, simplement, cadascun dels éssers sobrehumans que dominen un àmbit determinat del real, objectes sempre de culte i expressió, personal o no, del misteri de l’existència i de l’inexplicable.

2 p ext Allò que hom valora, adora, venera, etc., com si fos un déu. El diner és el seu déu.

3 alçar (o elevar, o aixecar, etc.) Déu col·loq CATOL En la missa, alçar l’hòstia i el calze.

4 la casa de Déu L’edifici d’una església.

5 rebre Déu CATOL Combregar.

2 [element principal d’un gran nombre de locucions i d’expressions] 1 Per a expressar, exclamativament, admiració, alegria, dolor, enuig, impaciència, resignació, etc. Valga’m Déu!

2 Per a manifestar el desig que una cosa s’esdevingui o no. Déu ho faci! Déu me’n guard, Déu nos en guard, d’haver-hi d’anar.

3 Per a saludar. Déu vos guard! Vés, en nom de Déu! Déu t’empari!

4 Per a deixar per inútil algú que hom considera curt d’enteniment, que es capté equivocadament, etc. Que Déu l’empari! Déu et faci bo!

5 Per a regraciar una almoina, un favor. Déu t’ho pagui!

6 Per a expressar respecte en anomenar un difunt. El pare, Déu l’hagi perdonat!, ho feia així.

7 Per a afirmar enèrgicament la certesa d’una cosa. Ell vindrà, com hi ha Déu! A fe de Déu, que ho faré!

8 Per a suplicar o pregar. Salveu-lo, per Déu! Una caritat, per l’amor de Déu!

9 Per a manifestar que hom confia de no trobar cap obstacle perquè una cosa s’esdevingui o es faci. Si Déu vol, si a Déu plau, amb l’ajuda de Déu, Déu volent, ho acabarem demà.

10 a Déu sien dades! Frase de cortesia que hom contesta quan algú li dóna gràcies.

11 anar com Déu vol Anar (alguna cosa) de qualsevol manera, sense esment de ningú. Aquesta empresa va com Déu vol!

12 com Déu mana Degudament.

13 de Déu (o de cal Déu!, o de tots els déus!, o de Déu lo Pare) Molt gran, desmesurat. Té una llargària de Déu, aquest carrer. Hi ha un enrenou de cal Déu! Ha fet una glaçada de Déu lo Pare.

14 deixat de la mà de Déu Desordenat, abandonat.

15 Déu dóna faves a qui no té queixals (o garrofes a qui no les pot rosegar) Comentari que hom fa en veure una persona que, tenint mitjans per a fer una cosa, tanmateix no els usarà.

16 Déu em perdoni! (o Déu no m’ho tingui en compte!, etc.) Expressions que hom usa com a fórmula d’excusa quan diu alguna inconveniència, un renec, etc.

17 Déu hi faci més que nosaltres! Expressió usada per a manifestar que hom ja ha fet tot el que ha pogut per aconseguir una cosa.

18 Déu i ajut (o i ajuda) Expressió usada per a indicar la dificultat que comporta de dur a terme un afer, els esforços que exigeix una cosa. Hem necessitat Déu i ajut per arribar al cim! M’ha costat Déu i ajuda, de fer la traducció!

19 Déu li’n (o n’hi) do! (o Déu n’hi doret!) Força, bastant. Tens gana? Home, Déu n’hi do!

20 Déu li’n (o n’hi) do! (o Déu n’hi doret!) Exclamacions ponderatives, emfàtiques, per a expressar la importància d’una cosa, l’admiració que produeix. He fet un negoci que Déu li’n do! Déu n’hi doret, com parla aquell!

21 Déu sap (o ho sap) Expressió que indica dubte, indeterminació. Déu sap quan acabarem!

22 Déu tanca una porta i n’obre una altra Refrany d’encoratjament que ensenya que, quan tot sembla perdut, sempre apareix una oportunitat i una força per a sortir-se’n.

23 Déu té un bastó que pega sense fer remor Refrany usat com a avís o com a comentari quan a algú li passa una desgràcia que s’interpreta com un càstig per una mala acció.

24 donar a Déu el que és de Déu i al cèsar el que és del cèsar Donar a cadascú allò que li pertoca.

25 donar gràcies a Déu Expressió usada per a indicar que hom pot felicitar-se d’alguna cosa, que ha tingut sort dins la desgràcia, etc. Dóna gràcies a Déu que el teu pare no ho hagi sabut! S’ha mort, però podem donar gràcies a Déu, que no ha patit gens.

26 ésser (algú) com Déu l’ha fet! Expressió usada per a excusar els errors, les inconveniències, etc., d’algú, atenent la seva ingenuïtat, la seva escassesa d’enteniment, etc.

27 fer cara de tres (o de set) déus Fer cara seriosa, mostrar rigor o irritació.

28 gràcies a Déu Per sort, benauradament. Gràcies a Déu, tinc bona gana.

29 gràcies a Déu! A la fi!, ja era hora! Gràcies a Déu que ja hi arribem!

30 ni Déu! Ningú, molt pocs. No ho sap ni Déu, on para, aquell!

31 no haver-hi déu que l’entengui (o que ho entengui) Ésser, algú o alguna cosa, molt difícil d’entendre.

32 no sé quin déu em deté Expressió que hom usa per a manifestar que no es decideix a actuar violentament tot i tenir motius per a fer-ho.

33 no témer Déu ni el diable No témer ningú.

34 per Déu! (o per l’amor de Déu!) Exclamació de protesta o d’oposició a una cosa que un altre diu o fa. Per l’amor de Déu, no t’ho prenguis així!

35 plaer de (o dels) déus Plaer suprem.

36 quan Déu voldrà! Expressió que hom usa quan no pot determinar l’hora que s’esdevindrà o que farà una cosa. Quan arribarà el tren? Quan Déu voldrà!

37 que Déu ens empari! (o ens empari, si pot!) col·loq Exclamació, generalment jocosa, amb què hom manifesta por per les conseqüències d’un acte temerari o per alguna cosa enutjosa que es veu a venir al damunt. Ja és el tercer cop que truca la veïna... Que Déu ens empari, si pot!

38 que Déu et (o el, o us, o els) perdoni! Expressió que hom diu per indicar que no vol venjar-se de l’ofensa que li han fet.

39 que sigui el que Déu vulgui Expressió amb què hom confia a la voluntat de Déu el resultat d’una cosa empresa o que ha decidit de fer.

40 semblar (o creure’s) el déu de la terra Ésser molt superb i ostentós.

41 sense encomanar-se a Déu ni al diable Irreflexivament, sense precaucions.

42 temptar Déu Fer coses perilloses, arriscades, ésser imprudent.

43 tot déu Tothom, molts.

44 voto a Déu! vulg Antiga fórmula de jurament usada com a exclamació que denota sorpresa, enuig, etc.

->deumesó

■deumesó -ona

Part. sil.: deu_me_só

[de deu^1, mes^1 i el sufix -ó^2]

adj i m i f Dit de la criatura nada al cap de deu mesos de gestació.

->deumilionèsim

■deumilionèsim -a

Part. sil.: deu_mi_li_o_nè_sim

[de deu^1 i milionèsim]

1 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en deu milions de parts iguals.

2 m Tres deumilionèsims, 3/10 000 000.

2 adj Que, en una sèrie, en té nou milions nou-cents noranta-nou mil nou-cents noranta-nou davant seu. És el deumilionèsim turista que arriba.

->deumil·lèsim

■deumil·lèsim -a

Part. sil.: deu_mil_lè_sim

[de deu^1 i mil·lèsim]

1 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en deu mil parts iguals.

2 m Cinc deumil·lèsims, 5/10 000.

2 adj Que, en una sèrie, en té nou mil nou-cents noranta-nou davant seu.

->deure^1

■deure^1

Part. sil.: deu_re

[del ll. dēbēre, íd., der. de habēre ‘tenir, posseir’, d’on, pròpiament, ‘tenir alguna cosa provinent d’algú al qual s’ha d’agrair’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 1 Haver de donar o de pagar una quantitat a algú. Deu molts diners. Quant us dec?

2 abs Deu a tothom.

3 p ext Em deuen els drets d’autor.

4 fig Devem obediència als superiors. Fa temps que us dec una resposta.

2 p ext Haver d’atribuir un fet a algú o a alguna cosa. Deuen la victòria a la convicció amb què han lluitat. Et dec la vida. Caldes deu el nom a les aigües termals.

3 obs Haver de fer alguna cosa per necessitat física o lògica, per obligació moral, per la força de les circumstàncies, etc.

4 1 Ésser d’inferir, ésser probable o possible. Ja deuen ésser-hi: surt fum de la xemeneia. No en devia saber res.

2 En frases interrogatives i dubitatives, indica incertesa sobre la resposta que cal donar. No sé pas quants devien ser. Qui deu ésser?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deure

GERUNDI: devent

PARTICIPI: degut, deguda, deguts, degudes

INDICATIU PRESENT: dec, deus, deu, devem, deveu, deuen

INDICATIU IMPERFET: devia, devies, devia, devíem, devíeu, devien

INDICATIU PASSAT: deguí, degueres, degué, deguérem, deguéreu, degueren

INDICATIU FUTUR: deuré, deuràs, deurà, deurem, deureu, deuran

INDICATIU CONDICIONAL: deuria, deuries, deuria, deuríem, deuríeu, deurien

SUBJUNTIU PRESENT: degui, deguis, degui, deguem, degueu, deguin

SUBJUNTIU IMPERFET: degués, deguessis, degués, deguéssim, deguéssiu, deguessin

IMPERATIU: deu, degui, deguem, deveu, deguin

->deure^2

■deure^2

Part. sil.: deu_re

[de deure^1]

m 1 FILOS i RELIG Obligació moral.

2 [generalment en pl] esp Treballs escolars que els alumnes han de fer a casa.

3 COMPT En un compte, columna esquerra, en què hom anota els increments del capital en funcionament (actiu) o les reduccions de les fonts de finançament (passiu), i les pèrdues del net (oposat a l’haver).

->deus ex machina

deus ex machina* [dɛ̀uzɛgzmákina]

[llat ] m 1 Locució que significa ‘un déu (aparegut) des de la màquina’, que designa el recurs, emprat per l’antic drama, de fer aparèixer en escena una divinitat, suspesa en l’aire per mitjans mecànics, per tal de resoldre un conflicte o facilitar el desenllaç de l’obra.

2 p ext Expressió que significa la introducció artificial i gratuïta de qualsevol concepte o persona per intentar de resoldre una dificultat.

->deut-

deut-

Forma prefixada del mot grec deúteros, que significa ‘segon’, ‘secundari’. Ex.: deutialosoma.

->deute

■deute

Part. sil.: deu_te

[del ll. dēbĭtum, íd., pròpiament participi de dēbēre ‘deure’; 1a FONT: 1237]

m 1 DR CIV Obligació que té una persona de donar una cosa o de pagar una quantitat a una altra persona.

2 ECON 1 Quantitat que una persona o un organisme deu a una altra persona o un altre organisme, tant si es tracta de diners com de béns o de serveis.

2 deute amortitzable Quantitat que cal tornar en una data de venciment determinada.

3 deute consolidat Deute amortitzable que, a través de la consolidació, es converteix en perpetu.

4 deute exterior Deute públic emès en moneda estrangera els títols representatius del qual són subscrits per ciutadans d’altres estats.

5 deute perpetu Emprèstits, normalment del govern, que no tenen data de venciment.

6 deute públic Endeutament de l’estat per la venda de títols representatius d’aquest deute en el mercat.

->deuter-

■deuter-

Forma prefixada del mot grec deúteros, que significa ‘segon’, ‘secundari’. Ex.: deuteragonista.

->deuteració

deuteració

Part. sil.: deu_te_ra_ci_ó

f QUÍM Marcatge d’una molècula per bescanvi d’un o més dels seus àtoms d’hidrogen pel deuteri com a traçador.

->deuteragonista

deuteragonista

Part. sil.: deu_te_ra_go_nis_ta

m TEAT Actor secundari de les representacions teatrals gregues.

->deuteri

■deuteri

Part. sil.: deu_te_ri

m QUÍM [símb: D] Núclid d’hidrogen, també anomenat hidrogen pesant.

->deuteró

■deuteró

Part. sil.: deu_te_ró

m FÍS NUC Nucli del deuteri, isòtop de l’hidrogen, compost per un protó i un neutró.

->deutero-

■deutero-

1 Forma prefixada del mot grec deúteros, que significa ‘segon’, ‘secundari’. Ex.: deuterogàmia, deuteroscòpia.

2 QUÍM Prefix que indica que un o més dels hidrògens d’una molècula són àtoms del seu isòtop deuteri.

->deuterocanònic

■deuterocanònic -a

Part. sil.: deu_te_ro_ca_nò_nic

[de deutero- i canònic]

adj BÍBL Dit de cadascun dels llibres que són en la traducció grega de l’Antic Testament, en la versió dels Setanta i en la Vulgata però manquen en el cànon jueu.

->deuteroencèfal

deuteroencèfal

Part. sil.: deu_te_ro_en_cè_fal

m EMBRIOL Nom que reben en conjunt el prosencèfal, el mesencèfal i el romboencèfal de l’esbós encefàlic.

->deuteroliquen

■deuteroliquen

Part. sil.: deu_te_ro_li_quen

m BOT Liquen en què el fong integrant és un deuteromicet.

->deuterologia

deuterologia

Part. sil.: deu_te_ro_lo_gi_a

f ANAT Tractat sobre la placenta i les secundines.

->deuteromicets

■deuteromicets

Part. sil.: deu_te_ro_mi_cets

m BOT 1 pl Grup polifilètic de fongs molts dels quals tenen importància econòmica com a descomponedors de la matèria orgànica morta, en la producció d’antibiòtics o pel fet d’ésser fitoparàsits.

2 sing Fong del grup dels deuteromicets.

->deuteronomista

deuteronomista

Part. sil.: deu_te_ro_no_mis_ta

adj BÍBL Dit de la tradició bíblica que donà forma al llibre del Deuteronomi.

->deuterostomat

deuterostomat -ada

ZOOL 1 adj Relatiu o pertanyent als deuterostomats.

2 m 1 pl Grup d’animals celomats que comprèn els equinoderms, els estomocordats, els pogonòfors, els urocordats, els cefalocordats i els vertebrats.

2 sing Celomat del grup dels deuterostomats.

->deuterotòcia

deuterotòcia

Part. sil.: deu_te_ro_tò_ci_a

f BIOL Modalitat cíclica de partenogènesi que origina mascles i femelles.

->deuterotòcic

deuterotòcic -a

Part. sil.: deu_te_ro_tò_cic

adj BIOL 1 Relatiu o pertanyent a la deuterotòcia.

2 Produït per deuterotòcia.

->deuterotònic

deuterotònic -a

Part. sil.: deu_te_ro_tò_nic

adj GRAM Dit del mot que té el to o l’accent d’intensitat en la segona síl·laba.

->deuto-

deuto-

Forma prefixada del mot grec deúteros, que significa ‘segon’, ‘secundari’. Ex.: deutoplasma.

->deutoplasma

deutoplasma

Part. sil.: deu_to_plas_ma

m CIT i EMBRIOL Conjunt de substàncies de reserva que hom troba disperses en forma de granulacions dins el citoplasma.

->deutoplasmàtic

deutoplasmàtic -a

Part. sil.: deu_to_plas_mà_tic

adj CIT i EMBRIOL Relatiu o pertanyent al deutoplasma.

->deutor

■deutor -a

Part. sil.: deu_tor

[del ll. debitor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1260]

1 adj i m i f Que deu, que té un deute o deutes.

2 m i f DR En una relació jurídica, persona que té l’obligació de fer quelcom, de donar una cosa o de pagar una quantitat.

->dèutzia

■dèutzia

Part. sil.: dèut_zi_a

f BOT i JARD Nom d’alguns arbusts caducifolis de la família de les saxifragàcies Deutzia, conreats en jardineria.

->devaluació

■devaluació

Part. sil.: de_va_lu_a_ci_ó

[de devaluar]

f 1 1 Acció de devaluar o devaluar-se;

2 l’efecte.

2 ECON Reducció, per part del govern, del valor d’una unitat monetària respecte a les dels altres estats.

->devaluar

■devaluar

Part. sil.: de_va_lu_ar

[de vàlua]

v 1 tr Rebaixar o disminuir el valor d’alguna cosa, especialment de la moneda.

2 pron Perdre valor. La moneda es devalua progressivament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: devaluar

GERUNDI: devaluant

PARTICIPI: devaluat, devaluada, devaluats, devaluades

INDICATIU PRESENT: devaluo, devalues, devalua, devaluem, devalueu, devaluen

INDICATIU IMPERFET: devaluava, devaluaves, devaluava, devaluàvem, devaluàveu, devaluaven

INDICATIU PASSAT: devaluí, devaluares, devaluà, devaluàrem, devaluàreu, devaluaren

INDICATIU FUTUR: devaluaré, devaluaràs, devaluarà, devaluarem, devaluareu, devaluaran

INDICATIU CONDICIONAL: devaluaria, devaluaries, devaluaria, devaluaríem, devaluaríeu, devaluarien

SUBJUNTIU PRESENT: devaluï, devaluïs, devaluï, devaluem, devalueu, devaluïn

SUBJUNTIU IMPERFET: devalués, devaluessis, devalués, devaluéssim, devaluéssiu, devaluessin

IMPERATIU: devalua, devaluï, devaluem, devalueu, devaluïn

->devanagari

devanagari

[del sànscrit devanagari ‘ciutadà dels déus’]

adj i m LING Forma d’escriptura índia que deriva de l’antic brahmi, com la majoria de les escriptures de l’Àsia central i del sud.

->devanir-se

■devanir-se

[variant de envanir-se]

v pron dial Envanir-se.

->devastació

■devastació

Part. sil.: de_vas_ta_ci_ó

[del ll. ecl. devastatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de devastar;

2 l’efecte.

->devastador

■devastador -a

[del ll. ecl. devastator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que devasta.

->devastar

■devastar

[del ll. devastare, íd., der. de vastus, -a, -um]

v tr Destruir (un territori) arrasant habitacions, boscs, collites, etc. La inundació ho ha devastat tot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: devastar

GERUNDI: devastant

PARTICIPI: devastat, devastada, devastats, devastades

INDICATIU PRESENT: devasto, devastes, devasta, devastem, devasteu, devasten

INDICATIU IMPERFET: devastava, devastaves, devastava, devastàvem, devastàveu, devastaven

INDICATIU PASSAT: devastí, devastares, devastà, devastàrem, devastàreu, devastaren

INDICATIU FUTUR: devastaré, devastaràs, devastarà, devastarem, devastareu, devastaran

INDICATIU CONDICIONAL: devastaria, devastaries, devastaria, devastaríem, devastaríeu, devastarien

SUBJUNTIU PRESENT: devasti, devastis, devasti, devastem, devasteu, devastin

SUBJUNTIU IMPERFET: devastés, devastessis, devastés, devastéssim, devastéssiu, devastessin

IMPERATIU: devasta, devasti, devastem, devasteu, devastin

->devedament

devedament

m HIST DR Negativa del vassall a donar la potestat del castell al senyor.

->deverbal

■deverbal

[de verbal]

adj i m GRAM Dit del mot, anomenat també postverbal, obtingut d’una forma primitiva verbal per derivació regressiva.

->devers

■devers

[de de^2 i vers^2; 1a FONT: s. XII]

prep 1 En direcció a.

2 Cap a, aproximadament.

->devesa

■devesa

[del ll. defēnsa, íd., pròpiament ‘prohibida, privada’, participi femení de defendĕre ‘prohibir; defensar’; 1a FONT: s. X]

f 1 ant Extensió de terra vedada i generalment closa coberta de vegetació natural i destinada al pasturatge, a la caça i a l’aprofitament de la llenya.

2 Extensió de terra coberta de vegetació natural (inclosos generalment arbres) i destinada al pasturatge i a l’aprofitament de la llenya.

->devessall

■devessall

[d’un ant. devessar, der. de vessar; 1a FONT: 1683]

m 1 Desfet de pluja.

2 fig Un devessall de llàgrimes. Un devessall de paraules.

->devessell

■devessell

[variant de devessall]

m 1 Devessall.

2 dial Xivarri, cridòria. Aquests al·lots fan més devessell que un batalló!

->de visu

de visu* [deßízu]

[llat ] loc adv Locució que significa ‘de vista’. Van confirmar ‘de visu’ el que moltíssims deien.

->devoció

■devoció

Part. sil.: de_vo_ci_ó

[del ll. devotio, -ōnis ‘dedicació, consagració’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 RELIG 1 Zel per la religió, per les pràctiques religioses.

2 Actitud i relació personal de pietat i de dependència envers Déu o els sants.

2 p ext 1 Pràctica pietosa. Fer les seves devocions.

2 llibre de devoció Devocionari.

3 p ext Respecte reverent, abnegat. Devoció al rei, a la pàtria.

4 Inclinació, afecció especial, predilecció.

->devocionari

■devocionari

Part. sil.: de_vo_ci_o_na_ri

[de devoció]

m RELIG Llibre que conté les oracions amb què els fidels exerciten llur devoció.

->devolució

■devolució

Part. sil.: de_vo_lu_ci_ó

[del ll. td. devolutio, -ōnis ‘abandó, decadència’, segurament calc del cast. devolución]

f Acció de tornar una cosa a la persona que la posseïa primerament.

->devolut

■devolut -a

[del ll. devolutus, -a, -um, participi de devolvĕre ‘fer girar de dalt a baix, precipitar’]

adj DR Dit d’allò atribuït a algú en virtut d’un dret que ho fa passar d’un altre a ell.

->devolutiu

■devolutiu -iva

Part. sil.: de_vo_lu_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. devolutus, -a, -um, participi de devolvĕre ‘fer girar de dalt a baix, precipitar’]

adj DR Que fa que una cosa sigui devoluta.

->devon

■devon

[del nom del comtat angl. de Devon]

m PESC Esquer artificial en forma de peix amb un ham o més, usat per a la pesca amb canya a llarga distància.

->devonià

■devonià -ana

Part. sil.: de_vo_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al devonià.

2 m Quart període i sistema de l’era primària, situat per sobre del silurià i per sota del carbonífer.

->devora

■devora

[de de^2 i vora]

prep 1 Vora, prop. Un hostal devora la platja.

2 Al costat de. Sempre va al devora meu.

->devorador

■devorador -a

[del ll. td. devorator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que devora.

->devorament

■devorament

[de devorar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de devorar.

->devorant

■devorant

adj HERÀLD Dit de l’animal, especialment la serp, que devora una figura humana, de la qual només es veu la meitat superior.

->devorar

■devorar

[del ll. devorare, íd.]

v tr 1 1 Menjar un animal (la seva presa). Els llops han devorat quatre ovelles.

2 p ext Les erugues han devorat les fulles.

2 1 Menjar àvidament. Va devorar el berenar en un tres i no res.

2 abs Té una gana, que no menja: devora.

3 fig La devorava amb la mirada.

3 Exhaurir, consumir enterament. Ha devorat l’herència. Tinc una set que em devora.

4 fig Llegir àvidament. Devorava llibres i més llibres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: devorar

GERUNDI: devorant

PARTICIPI: devorat, devorada, devorats, devorades

INDICATIU PRESENT: devoro, devores, devora, devorem, devoreu, devoren

INDICATIU IMPERFET: devorava, devoraves, devorava, devoràvem, devoràveu, devoraven

INDICATIU PASSAT: devorí, devorares, devorà, devoràrem, devoràreu, devoraren

INDICATIU FUTUR: devoraré, devoraràs, devorarà, devorarem, devorareu, devoraran

INDICATIU CONDICIONAL: devoraria, devoraries, devoraria, devoraríem, devoraríeu, devorarien

SUBJUNTIU PRESENT: devori, devoris, devori, devorem, devoreu, devorin

SUBJUNTIU IMPERFET: devorés, devoressis, devorés, devoréssim, devoréssiu, devoressin

IMPERATIU: devora, devori, devorem, devoreu, devorin

->devot

■devot -a

[del ll. devotus, -a, -um ‘donat, abnegat’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que té devoció. És un home molt devot. Els devots del rei.

2 adj Que mou a devoció. Una imatge devota.

3 f ant Ofrena feta pels fidels a l’església en agraïment dels favors rebuts dels sants.

4 f Santuari.

->devotament

■devotament

[de devot; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Amb devoció.

->devuit

■devuit

Part. sil.: de_vuit

adj i m ant i dial Divuit.

->dexametasona

dexametasona

f FARM Pólvores blanques cristal·lines de fórmula C22H29FO5, corticosteroide sintètic molt més potent que la prednisona.

->dexio-

■dexio-

Forma prefixada del mot grec dexiós, que significa ‘que és a la dreta’. Ex.: dexiocàrdia, dexiotròpic.

->dextrà

dextrà

m BIOQ Cadascun dels polímers de la glucosa produïts en la fermentació de la sacarosa pel bacteri Leuconostoc.

->dextrat

■dextrat -ada

[del ll. dextratus, -a, -um ‘girat a la dreta’, der. de dexter, -a, -um ‘a la dreta, dret’]

adj HERÀLD 1 Dit de l’escut dividit per una línia paral·lela al seu costat destre i situada a un terç de la seva amplària.

2 Dit de la peça o figura acompanyada d’una altra o d’altres a la seva destra.

3 Dit del pal col·locat més a la dreta respecte a la seva situació habitual dins l’escut.

4 Dit del casc que mira el flanc destre.

->-dextre

-dextre -dextra

Forma sufixada del mot llatí dexter, -tra, -trum, que significa ‘dret, a la dreta’. Ex.: ambidextre.

->dextrina

■dextrina

f BIOQ i QUÍM ORG Producte intermediari en la hidròlisi àcida o enzimàtica de midons i fècules.

->dextrinació

dextrinació

Part. sil.: dex_tri_na_ci_ó

f QUÍM IND Procés mitjançant el qual hom obté dextrines a partir de midons o fècules.

->dextrinar

dextrinar

v tr QUÍM IND Transformar midons o fècules en dextrina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dextrinar

GERUNDI: dextrinant

PARTICIPI: dextrinat, dextrinada, dextrinats, dextrinades

INDICATIU PRESENT: dextrino, dextrines, dextrina, dextrinem, dextrineu, dextrinen

INDICATIU IMPERFET: dextrinava, dextrinaves, dextrinava, dextrinàvem, dextrinàveu, dextrinaven

INDICATIU PASSAT: dextriní, dextrinares, dextrinà, dextrinàrem, dextrinàreu, dextrinaren

INDICATIU FUTUR: dextrinaré, dextrinaràs, dextrinarà, dextrinarem, dextrinareu, dextrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: dextrinaria, dextrinaries, dextrinaria, dextrinaríem, dextrinaríeu, dextrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: dextrini, dextrinis, dextrini, dextrinem, dextrineu, dextrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: dextrinés, dextrinessis, dextrinés, dextrinéssim, dextrinéssiu, dextrinessin

IMPERATIU: dextrina, dextrini, dextrinem, dextrineu, dextrinin

->dextro-

■dextro-

1 Forma prefixada del mot llatí dexter, -tra, -trum, que significa ‘dret, a la dreta’. Ex.: dextrogir, dextrogàstria.

2 QUÍM ORG Forma prefixada del mot dextrogir, que indica que una substància és dextrogira. Ex.: dextroglucosa.

->dextrocàrdia

dextrocàrdia

Part. sil.: dex_tro_càr_di_a

f PAT Posició anòmala del cor, situat a la dreta i no a l’esquerra.

->dir^1

■dir^1

[del ll. vg. td. dire, ll. cl. dīcĕre, íd.; 1a FONT: o., Hom.]

v* 1 tr 1 Emetre (els sons del llenguatge), proferir, pronunciar (tal o tal mot o tals o tals mots). Dir “adéu".

2 Emprar, ésser usat, tal o tal mot o tal o tal expressió. Aquest neologisme no el dirà mai ningú.

3 [emprat generalment en frases negatives] Ésser escaient, correcte, d’expressar tal o tal concepte, especialment d’una faisó determinada. Això no es diu!

4 Recitar. Dir una poesia. Dir un parenostre. Dir la lliçó.

5 abs Dir amb art.

6 dir amb tota la boca Dir clarament, en veu alta.

7 dir entre dents (o amb mitja boca) Dir baix, per a si, remugant, rondinant.

8 en un dir Jesús fig Molt ràpidament, en un moment.

2 1 tr Expressar, comunicar (el pensament, els sentiments, les creences, les intencions, etc.) mitjançant la paraula. Dir mentides. Dir una pregunta. Dir la veritat.

2 tr Asseverar, afirmant o negant alguna cosa. Qui digui això, ment per la gola. El que deia era veritat. En aquest afer, tant hi dic com hi sé.

3 tr Manifestar la voluntat pròpia (un manament, un prec, etc.). Digueu-li que vingui. Els deia que callessin.

4 tr Manifestar el contingut, explicar l’essència o la manera d’ésser, d’una cosa. No em va voler dir res del que havia passat. Em va dir la traïció que havien ordit. Ara us diré el fet com va anar.

5 tr Expressar una opinió, un judici, sobre una cosa. Tu què hi dius? Digues-hi la teva!

6 tr Objectar, queixar-se. Sempre té a dir-hi, mai no ho fan prou bé!

7 tr Creure, pensar-se, semblar a algú. Jo diria que no és ben bé així.

8 pron Fer-se una reflexió. Ella es deia que no podia ésser.

9 tr Oferir preu en un encant o una subhasta. Jo hi dic cinquanta euros.

10 tr Convenir, proposar. Porta diners, diguem trenta euros.

11 abs ant Parlar, tractar d’una cosa. E direm primer del nostre estament.

12 aviat és dit (o es diu aviat) Expressions emprades per a ponderar la dificultat de fer una cosa davant la facilitat d’enunciar-la.

13 com aquell qui diu (o per dir-ho així, o com si diguéssim, o que diguéssim) Fórmules amb què hom introdueix una afirmació que podria semblar inexacta. Ell fou, com aquell qui diu, el seu salvador.

14 com qui no diu res (o com aquell qui no diu res) iròn Expressions amb què hom pondera la magnitud d’allò que dirà o acaba de dir. Li n’han donat dotze mil euros, com aquell qui no diu res!

15 de no dir Molt extraordinari, que gairebé no pot ésser expressat. Vam fer una festa de no dir.

16 digues-li com vulguis (o digues-li naps, o digues-li cols, etc.) Expressions que hom diu a qui, sovint per entrebancar una discussió, vol distingir coses que són idèntiques amb noms diferents.

17 digues (o digui, o diràs, etc.) el que vulguis (o vulgui, o voldràs, etc.) Expressió que hom diu per indicar indiferència o menyspreu a allò que puguin objectar els altres.

18 dir bé Parlar bé, correctament o en veritat. Bé has dit.

19 dir bé (o mal) Benparlar (o malparlar). Ell sempre ha dit bé del seu company. Sempre diu mal de la seva sogra.

20 dir el primer (o el primer mot, o la primera cosa, etc.) que li ve (o que li ve a la boca [o a tomb, etc.]) Expressions que indiquen que hom parla sense reflexionar, sense parar esment en la conveniència o no de dir alguna cosa. No em podré aguantar i li diré tot el que em vindrà a la boca. Sempre ha de dir el primer que li ve, i després se’n penedeix.

21 dir entre si (o entre si mateix, o per a si, o per a si mateix) Formular un pensament sense arribar a pronunciar-lo en veu alta.

22 dir-hi la seva Intervenir en un afer, ficar-hi cullerada. Sempre hi ha de dir la seva!

23 diríeu (o hom diria, o hauríeu dit, etc.) Expressions que hom empra per a ponderar una aparença poc freqüent, extraordinària. El cel, diríeu, es tornava groc per moments. El vaixell era ben ple i el silenci era tan gran que hauríeu dit que no hi havia ningú.

24 dir-ne de tots colors (o de tot color, o de coentes, o de verdes i madures, o per a salar) (o dir de tot) Expressions que indiquen que hom ha dit molts penjaments a algú, que l’ha atacat amb paraules molt ofensives.

25 dir per dir Parlar sense fonament, només pel gust de parlar.

26 dir que (o de) sí (o no) Respondre afirmativament o negativament. Al capdavall em va dir que sí.

27 dir-s’ho tot (o dir-se de tot) Insultar-se fortament.

28 dir tot el que fa al cas Dir tot el que cal dir, encara que sigui desagradable.

29 dir una cosa per altra (o per una altra, o per l’altra) Dir involuntàriament o voluntàriament un concepte per un altre; enganyar.

30 dit i fet (o tan aviat dit com fet) Fet amb una gran rapidesa, immediatament després de pensat.

31 és a dir Expressió amb què hom introdueix una explicació o un aclariment d’un concepte expressat anteriorment, això és.

32 ésser de dir Una cosa ésser digna de dir-se.

33 haver-hi (o tenir-hi) alguna cosa (o res, o quelcom, etc.) a dir Haver-hi (o tenir) motius d’objecció, de reprensió, de queixa, respecte a alguna cosa. Que hi tens res a dir?

34 mai no ho hauria dit! (o no ho hauria dit mai!) Expressions que denoten una gran admiració, sorpresa, estranyesa, davant un fet.

35 més ben dit (o millor dit, o per dir [o dir-ho] millor, o per millor dir [o dir-ho]) Més exactament.

36 no cal dir Frase que n’introdueix una altra que un hom dóna per indubtable.

37 no dir ni piu No dir res.

38 que diguem Expressió amb què hom completa una frase anterior negativa per a ponderar-la. No és gaire cosa, que diguem.

39 què direm (o em diràs, o em direu) de...? Expressió emprada per a continuar una enumeració. I què em diràs dels poetes? I què direm dels filòsofs?

40 què dius! (o què dius ara!, o què vol dir!) Expressions que indiquen sorpresa, estranyesa, davant el que un altre afirma o nega.

41 què m’has de dir! iròn Expressió de suficiència amb què hom manifesta dubte o desconfiança sobre allò que un altre diu o pugui dir.

42 que no sigui dit Expressió emprada per a indicar que hom fa una concessió per tal que l’omissió d’aquesta no li sigui retreta.

43 què us diré (o què us direm, o què me’n direu, o què en direm, etc.) Frases emprades en una narració per a lligar emfàticament el que hom ha explicat amb el que segueix.

44 què vaig (o vas, o va, etc.) haver dit! Exclamació amb què hom introdueix l’exposició de les conseqüències imprevisibles que tingué una paraula o una frase.

45 qui ho havia de dir! (o qui ho diria!) Exclamacions de sorpresa, d’admiració, sovint per l’esdeveniment d’un fet que abans hom judicava impossible o altament improbable.

46 sigui (o sia) dit entre nosaltres (o dit sigui [o sia] entre nosaltres, o dit entre nosaltres) Expressions amb què hom indica que allò que diu és confidencial.

47 tal dit, tal fet Expressió amb què hom indica que quelcom s’ha esdevingut tal com s’havia predit.

48 tu diràs! (o vós direu, etc.) Expressions amb què hom respon a qui ha fet una observació o una pregunta òbvies.

49 una cosa de no dir Moltíssim, extraordinàriament. Ens vam divertir una cosa de no dir.

50 vés dient (o ja pot anar dient, etc.) Expressions que donen entenent que hom no pensa fer cas d’allò que l’altre diu.

51 vol dir? (o vol dir que...?) Expressions amb les quals hom demana confirmació d’allò que ha arribat a saber. Així, vol dir que ja has plegat de treballar?

52 vols (o vol) dir? Exclamació que denota incredulitat o dubte.

3 tr p ext 1 Expressar, comunicar, alguna cosa per mitjà del llenguatge escrit. Ja et vaig dir a la meva lletra anterior...

2 Aquest llibre diu les veritats només a mitges. Què diu el testament? El diari diu que hi ha hagut una revolució al Senegal.

3 La llei diu que aquests béns no es poden alienar.

4 Expressar, comunicar (alguna cosa), per mitjà d’un llenguatge qualsevol. El rellotge ens deia, inexorable, el pas del temps.

4 p ext 1 tr Fer conèixer, expressar, suggerir, etc., (quelcom) per un signe, una manifestació, qualssevol. La seva cara deia les privacions que havia hagut de sofrir. L’experiència em diu que acabaran malament.

2 abs El seu silenci diu molt. Això diu molt a favor teu.

3 dir (o fer) que (o de) sí (o no) Moure alternativament el cap amunt i avall, afirmant, o d’esquerra a dreta, negant.

4 tot el que diu Absolutament tot, tant... com. Tot el que diu d’aquelles terres és seu. Duia una faixa ampla tot el que diu el cos.

5 voler dir Significar.

5 1 tr Donar nom, designar amb un nom determinat. Li direm Joan.

2 pron Tenir nom, anomenar-se. Com te dius? Com se diu, això, en català?

3 tr Atribuir una qualitat, una manera d’ésser, expressada per un nom. Abans de dir-li traïdor, crec que l’hauríem d’escoltar.

4 pron Declarar-se. Avui tothom es diu partidari del diàleg i de la democràcia.

5 dir (algun nom o quelcom) de (algú o alguna cosa) Anomenar-la, qualificar-la, emprat generalment amb el pronom en com a reforç. Els anglesos diuen “water" de l’aigua. Com en diuen, del mató, a les Balears? D’això, jo en dic covardia.

6 dir de tu (o dir de vós, o dir vós, o dir de vostè, o dir vostè) Donar tractament de tu, de vós, de vostè.

6 intr 1 Presentar-se bé o anar de tal o tal manera. Si el negoci li diu com fins ara, aviat serà ric.

2 Adir-se, harmonitzar, una cosa amb una altra, correspondre’s. Aquests colors no diuen. Això no hi diu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dir

GERUNDI: dient

PARTICIPI: dit, dita, dits, dites

INDICATIU PRESENT: dic, dius, diu, diem, dieu, diuen

INDICATIU IMPERFET: deia, deies, deia, dèiem, dèieu, deien

INDICATIU PASSAT: diguí, digueres, digué, diguérem, diguéreu, digueren

INDICATIU FUTUR: diré, diràs, dirà, direm, direu, diran

INDICATIU CONDICIONAL: diria, diries, diria, diríem, diríeu, dirien

SUBJUNTIU PRESENT: digui, diguis, digui, diguem, digueu, diguin

SUBJUNTIU IMPERFET: digués, diguessis, digués, diguéssim, diguéssiu, diguessin

IMPERATIU: digues, digui, diguem, digueu, diguin

->dir^2

■dir^2

[v. dir^1]

m 1 1 Acció de dir;

2 l’efecte. Una cosa és el dir i una altra és el fer. Té un dir més fals!

3 a tot dir Extremament, a més no poder. En Lluís és simpàtic a tot dir.

4 el dir de la gent Allò que diu la gent en general, principalment les murmuracions. Fa massa cas del dir de la gent.

2 1 Manera de dir, de proferir. Té un bell dir.

2 Manera de dir, de donar-se a entendre, d’expressar.

3 al seu (o teu) dir Segons la seva (o teva) manera de parlar, d’expressar-se, o segons la seva (o teva) afirmació. Al teu dir, ningú no fa res ben fet.

4 ésser un dir No ésser ben bé o tant com s’ha afirmat o ésser una simple suposició. No en facis gaire cas, que allò fou un dir!

->dir.

dir.

abrev 1 direcció.

2 director -a.

->diradical

■diradical

m QUÍM Molècula que disposa de dos orbitals moleculars d’energia equivalent i dos electrons.

->direcció

■direcció

Part. sil.: di_rec_ci_ó

Cp. adreça

[del ll. directio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f [abrev dir.] 1 1 Acció de dirigir; guiatge. Confiar a algú la direcció d’un negoci. Tenir, menar, algú, la direcció d’un afer. Prendre algú la direcció d’una expedició. Treballar sota la direcció d’algú.

2 Consell, ensenyament amb què hom encamina algú.

3 Discreció en l’obrar, conducta assenyada.

4 Càrrec, funció, de director en una administració, un congrés, etc.

5 CIN Art i tècnica de guiar la realització de totes les etapes d’un film.

6 MÚS Art i tècnica de guiar i orientar un conjunt instrumental o vocal en l’estudi i l’execució d’una obra musical.

7 TEAT Creació i control unitari de tots els elements que formen part d’un espectacle per tal de menar-lo vers una intenció i una estètica determinades.

8 direcció espiritual RELIG i CATOL Mestratge en les coses de l’esperit.

2 Conjunt de serveis confiats a un director.

3 1 Conjunt de persones encarregades de dirigir una companyia, una empresa, etc. S’ha reunit la direcció de l’empresa.

2 direcció general DR ADM Organisme de l’administració central que té cura de cadascun dels sectors en què un ministeri divideix la seva competència.

4 Oficina del director o de la direcció.

5 1 Recta que indica el costat vers el qual va o s’encamina una persona o una cosa o on hi ha quelcom. Quina direcció prendrem?

2 fig Costat devers el qual hom dirigeix els esforços. Donar una bona direcció a una empresa.

3 fig Línia de conducta que hom segueix. No ha menat una direcció gaire clara.

4 FÍS Recta segons la qual es mou un cos en un moment donat.

6 AUT Mecanisme que permet al conductor de modificar la trajectòria d’un vehicle.

->direccional

■direccional

Part. sil.: di_rec_ci_o_nal

[de direcció]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la direcció.

2 1 TECNOL Dit dels aparells que posseeixen unes característiques determinades d’intensitat, de rendiment, etc., en una direcció o en diverses. Fanal direccional. Botzina direccional. Micròfon direccional.

2 TELECOM Dit de les antenes que tenen la propietat d’emetre o rebre radiacions només en una direcció determinada o bé dins un angle molt estret al voltant d’aquesta direcció.

->direccionalitat

direccionalitat

Part. sil.: di_rec_ci_o_na_li_tat

[de direccional]

f TECNOL i TELECOM Qualitat de direccional.

->directament

■directament

[de directe]

adv D’una manera directa, sense cap intermediari. Adreçar-se directament a un superior.

->directe

■directe -a

[del ll. directus, -a, -um, íd.]

1 1 adj Que va de dret al seu objecte o al seu terme, que va d’un punt a l’altre sense deturar-se en els punts intermediaris. Camí directe.

2 adj Sense intermediaris, immediat. Mitjans directes. Ésser partidari de l’acció directa. Un atac directe contra algú.

3 adj Planer, sincer. És un xicot molt directe. Empra un estil directe i cordial.

4 adj Dit de la manera d’expressar-se, d’enunciar, que empra la primera persona. Discurs directe.

5 adv Directament, de dret. Anar directe als fets.

6 adj TRANSP Dit del tren, el vapor, etc., que va d’un lloc a un altre sense fer parades intermèdies.

7 cas directe En llatí, dit del nominatiu.

8 complement directe GRAM Nom donat al complement del verb que representa l’objecte de la significació verbal, anomenat també complement objecte o objecte directe.

9 cop directe (o simplement directe m) ESPORT En el futbol i altres esports d’equip, càstig consistent a llançar la pilota, des de la posició on ha estat comesa la falta, contra la porteria de l’equip sancionat.

10 cop directe (o simplement directe m) ESPORT En la boxa, cop de puny ràpid i breu llançat a l’altura de l’espatlla amb l’ajut del cos, indistintament amb l’un puny o l’altre.

11 en directe loc adj loc adv RADIOTÈC i TV Dit de l’emissió o del programa transmès al mateix moment d’ésser efectuat. Un concert en directe. El partit serà retransmès en directe.

12 marxa directa (o simplement directa f) AUT i TECNOL Marxa que transmet a l’arbre secundari la mateixa velocitat del primari.

2 adj 1 Que segueix l’ordre normal o més general (per oposició a invertit o a invers).

2 construcció directa (o ordre directe) GRAM Construcció que presenta els components fonamentals d’una oració ordenats d’una manera considerada lògica (subjecte+verb+atribut).

3 estil directe GRAM Manera de reproduir textualment un enunciat en un altre discurs o procés d’enunciació.

->directiu

■directiu -iva

Part. sil.: di_rec_tiu

[del b. ll. directivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la direcció, al comandament. Preceptes directius.

2 Que té el poder, la virtut, de dirigir. Comitè directiu.

2 m i f Persona que dirigeix juntament amb d’altres, dirigent, especialment que dirigeix una societat, un club, etc. Els directius de l’empresa.

3 f Junta directiva.

4 f DR Norma bàsica de la Unió Europea que cada estat ha de desenvolupar en la seva legislació.

5 adj TECNOL i TELECOM Direccional. Antena directiva.

->directivitat

■directivitat

[de directiu]

f TECNOL i TELECOM Direccionalitat.

->director

■director -a

[del b. ll. director, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

[abrev dir.] 1 m i f 1 El qui dirigeix, regeix, governa o comanda. El director d’una companyia, d’una fàbrica. El director d’un teatre, d’una orquestra. El director d’una escola. La directora d’un col·legi. Un director esportiu, de cursa. Director responsable, general. Director artístic.

2 HIST Cadascun dels cinc membres del Directori.

3 director espiritual (o de consciència) RELIG i CATOL Persona que fa direcció espiritual.

2 adj 1 Que forneix les directrius. Comitè director. Pla director d’ordenació urbana.

2 GEOM Que dirigeix el moviment d’un punt o d’una línia i n’estableix, així, la direcció. Con director. Pla director.

3 m TELECOM Element d’una antena que serveix per a augmentar-ne la directivitat i també el guany.

->directori

■directori

[del b. ll. directorium ‘itinerari traçat, guia’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Consell encarregat d’una direcció pública.

2 Allò que serveix per a dirigir, especialment col·lecció de direccions, de regles, d’ordinacions, etc.

3 INFORM 1 Taula de control que informa dels mòduls o dades disponibles en memòria i de la capacitat que hi ocupen.

2 Eina de cerca consistent en una base de dades de pàgines web que tenen assignades paraules clau o categories temàtiques i que presenta, com a resultat d’una cerca, una llista de pàgines web ordenades temàticament, amb una descripció sobre el contingut de cadascuna.

->directorial

■directorial

Part. sil.: di_rec_to_ri_al

[de directori]

adj Relatiu o pertanyent al director, a la direcció, al directori.

->directriu

■directriu

Part. sil.: di_rec_triu

[del b. ll. directrix, -īcis, íd.]

f 1 Línia o norma que serveix de guiatge en la conducta o en l’actuació d’algú o d’algun grup, especialment polític o militar.

2 GEOM Línia que guia el moviment d’una altra línia en la generació d’una superfície o una corba.

->direm

direm

m ant NUMIS Dírham.

->dírham

■dírham

m NUMIS 1 Antiga moneda musulmana d’argent, que valia la desena part del dinar d’or.

2 Unitat monetària del Marroc i de la Unió dels Emirats Àrabs i fraccionària de l’Iraq.

->dirigent

■dirigent

[de dirigir]

adj i m i f Que dirigeix. Les classes dirigents. Els dirigents d’un partit, d’una empresa.

->dirigible

■dirigible

[de dirigir]

1 adj Susceptible d’ésser dirigit.

2 m AERON Aeronau autopropulsada i dirigida, sustentada principalment per un gas més lleuger que l’aire, com l’hidrogen o l’heli.

->dirigir

■dirigir

[del ll. dirĭgĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Fer moure vers un punt determinat, vers un objecte o un fi determinat. Dirigir el vaixell, l’avió, etc., al punt de destinació.

2 pron Es va dirigir cap al camí. La brúixola es dirigeix cap al nord.

3 tr Girar, adreçar, cap a un costat, cap a una persona, etc. Dirigir els ulls, la mirada, a una persona, a un objecte. Dirigir la paraula a algú.

4 pron Parlar o escriure a algú. S’ha dirigit a l’empresa per demanar augment de sou.

5 tr fig Dirigir l’atenció a un afer.

2 tr Fer funcionar seguint una línia de conducta; conduir, regir, governar. Dirigir una companyia, una fàbrica, una casa de comerç. Dirigir un teatre. Dirigir una escola, un col·legi. Dirigir una empresa, els treballs. Dirigir els estudis, l’educació, d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dirigir

GERUNDI: dirigint

PARTICIPI: dirigit, dirigida, dirigits, dirigides

INDICATIU PRESENT: dirigeixo, dirigeixes, dirigeix, dirigim, dirigiu, dirigeixen

INDICATIU IMPERFET: dirigia, dirigies, dirigia, dirigíem, dirigíeu, dirigien

INDICATIU PASSAT: dirigí, dirigires, dirigí, dirigírem, dirigíreu, dirigiren

INDICATIU FUTUR: dirigiré, dirigiràs, dirigirà, dirigirem, dirigireu, dirigiran

INDICATIU CONDICIONAL: dirigiria, dirigiries, dirigiria, dirigiríem, dirigiríeu, dirigirien

SUBJUNTIU PRESENT: dirigeixi, dirigeixis, dirigeixi, dirigim, dirigiu, dirigeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: dirigís, dirigissis, dirigís, dirigíssim, dirigíssiu, dirigissin

IMPERATIU: dirigeix, dirigeixi, dirigim, dirigiu, dirigeixin

->dirigisme

■dirigisme

[de dirigir]

m ECON Política estatal consistent a orientar l’activitat econòmica de l’estat mitjançant una intervenció directa o indirecta.

->dirigista

■dirigista

[de dirigir]

1 adj Relatiu o pertanyent al dirigisme.

2 m i f Partidari del dirigisme.

->diriment

■diriment

[de dirimir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que dirimeix.

2 DR CAN Dit de tot impediment o circumstància que fa inhàbil la persona per a contreure matrimoni canònic.

->dirimible

■dirimible

[de dirimir]

adj Que pot ésser dirimit.

->dirimir

■dirimir

[del ll. dirĭmĕre ‘separar, interrompre, posar fi’, der. de emĕre ‘agafar; comprar’]

v tr 1 Acabar o resoldre una dificultat, una controvèrsia.

2 Anul·lar. Dirimir el matrimoni.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dirimir

GERUNDI: dirimint

PARTICIPI: dirimit, dirimida, dirimits, dirimides

INDICATIU PRESENT: dirimeixo, dirimeixes, dirimeix, dirimim, dirimiu, dirimeixen

INDICATIU IMPERFET: dirimia, dirimies, dirimia, dirimíem, dirimíeu, dirimien

INDICATIU PASSAT: dirimí, dirimires, dirimí, dirimírem, dirimíreu, dirimiren

INDICATIU FUTUR: dirimiré, dirimiràs, dirimirà, dirimirem, dirimireu, dirimiran

INDICATIU CONDICIONAL: dirimiria, dirimiries, dirimiria, dirimiríem, dirimiríeu, dirimirien

SUBJUNTIU PRESENT: dirimeixi, dirimeixis, dirimeixi, dirimim, dirimiu, dirimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: dirimís, dirimissis, dirimís, dirimíssim, dirimíssiu, dirimissin

IMPERATIU: dirimeix, dirimeixi, dirimim, dirimiu, dirimeixin

->dis-^1

■dis-^1

Prefix, del grec dýs-, que significa ‘difícil’, ‘mal’. Ex.: dismenorrea, disfàsia, disúria.

->dis-^2

■dis-^2

Prefix, del llatí dis-, que significa ‘contrari a’. Ex.: dissort, discontinu, disconforme, disposar, discórrer, distribuir.

->-dís

-dís -dissa

Sufix, del llatí -icius o -itius, -a, que significa ‘tendència a’ o ‘facilitat de’. Ex.: trencadís, bellugadís, llevadís, corredís.

->disacàrid

■disacàrid

m QUÍM ORG Cadascun dels components d’un grup de sucres les molècules del qual deriven de la condensació de dues molècules de monosacàrid amb eliminació d’una molècula d’aigua.

->disàgio

disàgio

Part. sil.: dis_à_gi_o

[de l’it. disaggio, íd.]

m ECON 1 Pèrdua causada pel baix preu que assoleixen certs béns com a conseqüència de fortes i imprevisibles fluctuacions.

2 p ext Pèrdua causada per la infravaloració que han experimentat els actius monetaris de l’empresa.

->disàmara

■disàmara

f BOT Fruit format per dues sàmares, com el dels aurons.

->disàrtria

■disàrtria

Part. sil.: dis_àr_tri_a

f PAT i PSIQ Grau moderat d’anàrtria que consisteix en l’alteració de la funció motora de les paraules, però no de les funcions superiors de comprensió i de creació d’idees.

->disàrtric

■disàrtric -a

Part. sil.: dis_àr_tric

adj PAT i PSIQ Relatiu o pertanyent a la disàrtria.

->disazoic

disazoic -a

Part. sil.: dis_a_zoic

adj QUÍM ORG Qualificatiu no sistemàtic del grup diazoic.

->disbarat

■disbarat

[de desbaratar]

m Acció o dita completament fora de propòsit, contrària a la raó.

->disbàsia

disbàsia

Part. sil.: dis_bà_si_a

f PAT Trastorn del caminar, especialment causat per alteracions nervioses.

->disbauxa

■disbauxa

Part. sil.: dis_bau_xa

[del fr. débauche, íd., a través de l’oc. desbausha, de débaucher ‘apartar de la feina, del deure’, tret de ébaucher ‘esboscassar’, de l’ant. bauc (germ. balko) ‘tronc’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Excés de diversió, ús immoderat del menjar, el beure i d’altres plaers sensuals. La seva vida és una disbauxa contínua.

2 p ext Excés, ús immoderat d’alguna cosa. Aquest quadre és una disbauxa de colors.

->disbauxar

■disbauxar

Part. sil.: dis_bau_xar

[de disbauxa]

v 1 tr Malversar, despendre en disbauxes. Disbauxar el patrimoni familiar.

2 pron Lliurar-se a la disbauxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disbauxar

GERUNDI: disbauxant

PARTICIPI: disbauxat, disbauxada, disbauxats, disbauxades

INDICATIU PRESENT: disbauxo, disbauxes, disbauxa, disbauxem, disbauxeu, disbauxen

INDICATIU IMPERFET: disbauxava, disbauxaves, disbauxava, disbauxàvem, disbauxàveu, disbauxaven

INDICATIU PASSAT: disbauxí, disbauxares, disbauxà, disbauxàrem, disbauxàreu, disbauxaren

INDICATIU FUTUR: disbauxaré, disbauxaràs, disbauxarà, disbauxarem, disbauxareu, disbauxaran

INDICATIU CONDICIONAL: disbauxaria, disbauxaries, disbauxaria, disbauxaríem, disbauxaríeu, disbauxarien

SUBJUNTIU PRESENT: disbauxi, disbauxis, disbauxi, disbauxem, disbauxeu, disbauxin

SUBJUNTIU IMPERFET: disbauxés, disbauxessis, disbauxés, disbauxéssim, disbauxéssiu, disbauxessin

IMPERATIU: disbauxa, disbauxi, disbauxem, disbauxeu, disbauxin

->disbauxat

■disbauxat -ada

Part. sil.: dis_bau_xat

[de disbauxar]

adj i m i f Donat a la disbauxa.

->disc

■disc

[de desca]

m 1 1 Cos cilíndric la base del qual és molt gran respecte a l’altura. Un petjapapers en forma de disc.

2 p ext Superfície d’aspecte més o menys circular. Els discs facials dels estrigiformes.

3 AGR Peça en forma de casquet circular que constitueix una part del grup de treball de l’arada de disc.

4 ASTR Figura aparent del Sol, la Lluna i els planetes.

5 ESPORT En l’atletisme, instrument de forma lenticular destinat a ésser llançat amb la mà pels atletes en la prova del llançament del disc.

6 ESPORT En l’hoquei sobre gel, instrument de forma cilíndrica de cautxú que fa la funció de pilota i que els jugadors mouen i llancen valent-se dels estics.

7 FERROC Placa en forma de disc usada com a senyal en les vies fèrries.

8 INFORM Cos cilíndric on hom pot enregistrar i, ulteriorment, llegir informació donada en forma binària.

9 TELECOM Commutador giratori de l’aparell telefònic automàtic proveït de deu forats, corresponents generalment a les xifres i situats a la perifèria, i que serveix per a marcar el número de l’abonat amb qui hom vol establir la comunicació.

10 disc dur INFORM Disc magnètic amb una gran capacitat d’enregistrament i que, generalment, es troba instal·lat a l’interior de l’ordinador.

11 disc flexible (o tou) INFORM Disquet.

12 disc magnètic INFORM Disc magnetitzat utilitzat com a suport de memòria magnètica.

13 disc òptic INFORM Suport d’informació de gran capacitat, constituït per un disc de vidre recobert d’un aliatge de tel·luri damunt el qual són enregistrades dades per mitjà de l’acció d’un raig làser.

2 1 ANAT Òrgan o estructura anatòmica de forma rodona i aplatada.

2 ANAT VEG i BOT Excrescència en forma de disc o d’anell que forma el tàlem dintre la flor.

3 disc germinatiu EMBRIOL Blastodisc.

4 disc intervertebral ANAT ANIM Fibrocartílag articular situat entre dos cossos vertebrals.

3 1 esp ELECTROAC i MÚS Superfície plana i circular, habitualment de clorur de polivinil, d’un gruix aproximat de dos mil·límetres on són enregistrats informacions o senyals sonors aptes a ésser reproduïts en qualsevol moment.

2 canviar de disc fig Passar algú a parlar d’una altra cosa, canviar de conversa, sobretot quan és insistent i enutjosa.

3 disc compacte ELECTROAC i MÚS [sigla CD] Nom comercial d’un disc òptic, utilitzat per a l’enregistrament de música, que en permet la reproducció en sistemes d’alta fidelitat.

4 disc de llarga durada ELECTROAC i MÚS [sigla LD, LP] Disc fonogràfic d’uns 30 cm de diàmetre que gira a una velocitat de 33 revolucions per minut.

5 disc fonogràfic ELECTROAC i MÚS Disc.

6 engegar (o col·locar) el disc fig Iniciar o repetir una explicació que no té cap interès per a qui l’escolta.

4 TOPOL Bola d’un pla euclidià.

->disc-

disc-

Forma prefixada del mot grec dískos, que significa ‘disc’. Ex.: discoide.

->discal

■discal

adj 1 ANAT Relatiu o pertanyent al disc intervertebral. Hèrnia discal.

2 ENTOM Dit de la zona central de les ales dels insectes, entre la base i la zona marginal.

->discant

■discant

[del b. ll. discantus, íd.]

m MÚS 1 Forma de polifonia apareguda a la fi del segle XI, normalment a dues veus, que es basava en l’ús rigorós del moviment contrari de les melodies.

2 1 Part superior d’una polifonia, o sigui, la veu cantada en oposició a la veu principal, que generalment es trobava al baix.

2 p ext Part superior, vocal o instrumental, d’un conjunt musical.

->discapacitat^1

■discapacitat^1

[de dis-^2 i capacitat]

f PAT Condició de les persones discapacitades; minusvalidesa.

->discapacitat^2

■discapacitat^2 -ada

[de dis-^2 i capacitar]

adj i m i f PAT Dit de la persona restringida en les seves facultats físiques; minusvàlid.

->discent

■discent

[del ll. discens, -ntis, participi pres. de discĕre ‘aprendre’]

adj Que segueix l’ensenyament d’altri.

->disceptació

■disceptació

Part. sil.: dis_cep_ta_ci_ó

[del ll. disceptatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de disceptar;

2 l’efecte.

->disceptar

■disceptar

[del ll. disceptare, íd.]

v intr Debatre, discutir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disceptar

GERUNDI: disceptant

PARTICIPI: disceptat, disceptada, disceptats, disceptades

INDICATIU PRESENT: discepto, disceptes, discepta, disceptem, discepteu, discepten

INDICATIU IMPERFET: disceptava, disceptaves, disceptava, disceptàvem, disceptàveu, disceptaven

INDICATIU PASSAT: disceptí, disceptares, disceptà, disceptàrem, disceptàreu, disceptaren

INDICATIU FUTUR: disceptaré, disceptaràs, disceptarà, disceptarem, disceptareu, disceptaran

INDICATIU CONDICIONAL: disceptaria, disceptaries, disceptaria, disceptaríem, disceptaríeu, disceptarien

SUBJUNTIU PRESENT: discepti, disceptis, discepti, disceptem, discepteu, disceptin

SUBJUNTIU IMPERFET: disceptés, disceptessis, disceptés, disceptéssim, disceptéssiu, disceptessin

IMPERATIU: discepta, discepti, disceptem, discepteu, disceptin

->disceratosi

disceratosi

f PAT Trastorn de la ceratinització de la pell i de les mucoses.

->discernibilitat

■discernibilitat

[de discernible]

f Qualitat de discernible.

->discernible

■discernible

[del ll. discernibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser discernit.

->discernidor

■discernidor -a

[de discernir]

adj Que discerneix.

->discerniment

■discerniment

[de discernir]

m 1 Acció de discernir.

2 Facultat de discernir, especialment el bé del mal. No té discerniment. Mostrava poc discerniment. Fer discerniment d’esperits.

3 DR Nomenament judicial que habilita una persona per a exercir un càrrec determinat.

->discernir

■discernir

[del ll. discernĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Distingir (alguna cosa) amb els sentits, especialment amb el pensament. No discernir el bé del mal.

2 DR El jutge, encarregar d’ofici a una persona la tutela d’un menor o l’exercici d’un càrrec determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discernir

GERUNDI: discernint

PARTICIPI: discernit, discernida, discernits, discernides

INDICATIU PRESENT: discerneixo, discerneixes, discerneix, discernim, discerniu, discerneixen

INDICATIU IMPERFET: discernia, discernies, discernia, discerníem, discerníeu, discernien

INDICATIU PASSAT: discerní, discernires, discerní, discernírem, discerníreu, discerniren

INDICATIU FUTUR: discerniré, discerniràs, discernirà, discernirem, discernireu, discerniran

INDICATIU CONDICIONAL: discerniria, discerniries, discerniria, discerniríem, discerniríeu, discernirien

SUBJUNTIU PRESENT: discerneixi, discerneixis, discerneixi, discernim, discerniu, discerneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: discernís, discernissis, discernís, discerníssim, discerníssiu, discernissin

IMPERATIU: discerneix, discerneixi, discernim, discerniu, discerneixin

->disci-

■disci-

Forma prefixada del mot grec dískos, que significa ‘disc’. Ex.: disciforme.

->disciforme

■disciforme

[de disc i -forme]

adj Que té forma de disc.

->discinèsia

■discinèsia

Part. sil.: dis_ci_nè_si_a

f PAT Trastorn dels moviments voluntaris o aparició de moviments anormals involuntaris.

->disciplina

■disciplina

[del ll. dĭscĭplīna ‘ensenyament, educació, disciplina’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Regla d’ensenyament imposada per un mestre als deixebles. Fou educat sota la disciplina d’un gran mestre.

2 Instrucció física, moral o mental d’una persona. Criat sota una disciplina severa.

2 Matèria d’estudi i ensenyament, branca del coneixement. Les disciplines filosòfiques.

3 1 Conjunt de regles per a mantenir l’ordre i la subordinació entre els membres d’un cos.

2 Observança d’aquestes regles. Mantenir la disciplina en una corporació, en una escola, en l’exèrcit. Disciplina militar, eclesiàstica, judiciària.

->disciplinable

■disciplinable

[del b. ll. disciplinabĭlis, íd.]

adj Que es pot subjectar a la disciplina.

->disciplinadament

■disciplinadament

[de disciplinat]

adv Amb disciplina.

->disciplinar

■disciplinar

[del ll. ecl. disciplinare, íd.]

v 1 tr Subjectar a una disciplina. Disciplinar un exèrcit, una universitat.

2 pron Es disciplinà gràcies al seu exemple.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disciplinar

GERUNDI: disciplinant

PARTICIPI: disciplinat, disciplinada, disciplinats, disciplinades

INDICATIU PRESENT: disciplino, disciplines, disciplina, disciplinem, disciplineu, disciplinen

INDICATIU IMPERFET: disciplinava, disciplinaves, disciplinava, disciplinàvem, disciplinàveu, disciplinaven

INDICATIU PASSAT: discipliní, disciplinares, disciplinà, disciplinàrem, disciplinàreu, disciplinaren

INDICATIU FUTUR: disciplinaré, disciplinaràs, disciplinarà, disciplinarem, disciplinareu, disciplinaran

INDICATIU CONDICIONAL: disciplinaria, disciplinaries, disciplinaria, disciplinaríem, disciplinaríeu, disciplinarien

SUBJUNTIU PRESENT: disciplini, disciplinis, disciplini, disciplinem, disciplineu, disciplinin

SUBJUNTIU IMPERFET: disciplinés, disciplinessis, disciplinés, disciplinéssim, disciplinéssiu, disciplinessin

IMPERATIU: disciplina, disciplini, disciplinem, disciplineu, disciplinin

->disciplinari

■disciplinari -ària

[de disciplina]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la disciplina. Mesures disciplinàries.

2 DR PEN 1 Dit de la sanció aplicada per falta contra la disciplina.

2 Dit de la pena imposada per via correccional.

3 batalló disciplinari ORG MIL Batalló format amb soldats condemnats a alguna pena.

->disciplinat

disciplinat -ada

[de disciplinar]

adj Sotmès a disciplina.

->discipular

■discipular

[formació culta analògica sobre la base del ll. discipŭlus ‘deixeble’]

adj Relatiu o pertanyent a un deixeble. Paciència discipular.

->discissió

discissió

Part. sil.: dis_cis_si_ó

[del ll. discissio, -ōnis ‘separació, divisió’]

f 1 CIR Incisió i separació d’un tros d’un òrgan.

2 OFTAL Operació que consisteix a practicar una obertura en la càpsula del cristal·lí per tal d’afavorir la reabsorció d’aquest.

->discjòquei

■discjòquei

[de l’angl. americà disk-jockey, íd., de disk ‘disc’, i jockey ‘genet’ (‘el qui mena l’audició de discos com el genet mena el cavall’)]

m i f MÚS Persona encarregada de presentar i programar discs a la ràdio, a la televisió o en una discoteca.

->disco

disco

f col·loq discoteca 4.

->disco-

■disco-

Forma prefixada del mot grec dískos, que significa ‘disc’. Ex.: discopodi, discomedusa.

->discoblàstula

discoblàstula

f EMBRIOL Blastodisc.

->discòbol

■discòbol

[del ll. discobŏlos, i aquest, del gr. diskobólos, íd. (v. disco- i -bol)]

m Llançador de disc.

->discòfil

■discòfil -a

m i f Afeccionat als discs de fonògraf.

->discòfor

■discòfor -a

adj Que porta un disc o un plat.

->discoglòs

discoglòs

[pl -ossos] m ZOOL Nom donat a diversos amfibis anurs de l’ordre dels opistocels, de la família dels discoglòssids (Discoglossus sp), d’un color verd grisenc o roig terrós, clapejat de taquetes fosques barrejades de groc.

->discoglòssids

■discoglòssids

m ZOOL 1 pl Família d’amfibis anurs de l’ordre dels opistocels, que inclou espècies de mida petita i d’aspecte de gripau.

2 sing Amfibi de la família dels discoglòssids.

->discografia

■discografia

Part. sil.: dis_co_gra_fi_a

[de disco- i -grafia]

f 1 Ciència que ordena i classifica els discs fonogràfics.

2 Relació de discs fonogràfics relatius a una matèria, a un autor o intèrpret o a diversos.

->discogràfic

■discogràfic -a

[de discografia]

1 adj Relatiu o pertanyent a la discografia.

2 adj i f ELECTROAC i MÚS Dit de l’empresa que es dedica a la producció i comercialització de discs.

->discoïdal

■discoïdal

Part. sil.: dis_co_ï_dal

[de discoide]

adj Discoide.

->discoide

■discoide

Part. sil.: dis_coi_de

[de disc- i -oide]

adj Que té la forma d’un disc, semblant a un disc.

->díscol

■díscol -a

[del ll. td. dyscŏlus, i aquest, del gr. dýskolos ‘de mal tracte’; 1a FONT: 1704]

adj De mal governar, no fàcilment corregible, dit especialment dels joves.

->discòlia

discòlia

Part. sil.: dis_cò_li_a

f PAT Estat d’alteració de la bilis.

->discolíquens

■discolíquens

m BOT 1 pl Subclasse d’ascolíquens constituïda per líquens el fong dels quals és un discomicet, que comprèn els ordres de les coniocàrpides, les grafidiocàrpides i les ciclocàrpides.

2 sing Liquen de la subclasse dels discolíquens.

->discolor

■discolor

[de color]

adj BOT 1 Dit de la fulla, el calze, el pètal, etc., de dos colors o més.

2 Dit de la part d’un vegetal que té el color diferent de la que l’envolta.

->discomeduses

discomeduses

f ZOOL 1 pl Ordre de meduses de la classe dels escifozous que comprèn les meduses més grosses i comunes, amb l’ombrel·la aplatada i en forma de disc.

2 sing Medusa de l’ordre de les discomeduses.

->discomicètides

discomicètides

f pl BOT Discomicets.

->discomicets

■discomicets

m BOT 1 pl Subclasse d’ascomicets els ascocarps dels quals són apotecis, a la qual pertanyen les helvel·les i les múrgoles.

2 sing Fong de la subclasse dels discomicets.

->discondroplàsia

discondroplàsia

Part. sil.: dis_con_dro_plà_si_a

f PAT Nom donat a les anomalies del procés d’ossificació endocondral dels ossos llargs.

->disconforme

■disconforme

[de conforme]

adj No conforme.

->disconformitat

■disconformitat

[de disconforme]

f 1 Manca de conformitat.

2 ESTRATIG Relació entre dos estrats, dos estatges o dues sèries quan entre la sedimentació d’ambdós hi ha hagut una fase erosiva visible, però es mantenen paral·lels entre ells.

->discontinu

■discontinu -ínua

[de continu]

1 adj No continu. Un moviment discontinu. Una funció discontínua.

2 m FILOS En la filosofia clàssica, realitat material considerada com a composta de parts separades entre elles.

3 adj MAT Dit d’una funció que presenta discontinuïtat.

->discontinuació

■discontinuació

Part. sil.: dis_con_ti_nu_a_ci_ó

[de discontinuar]

f 1 Acció de discontinuar;

2 l’efecte.

->discontinuar

■discontinuar

Part. sil.: dis_con_ti_nu_ar

[de continuar]

v tr No continuar, interrompre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discontinuar

GERUNDI: discontinuant

PARTICIPI: discontinuat, discontinuada, discontinuats, discontinuades

INDICATIU PRESENT: discontinuo, discontinues, discontinua, discontinuem, discontinueu, discontinuen

INDICATIU IMPERFET: discontinuava, discontinuaves, discontinuava, discontinuàvem, discontinuàveu, discontinuaven

INDICATIU PASSAT: discontinuí, discontinuares, discontinuà, discontinuàrem, discontinuàreu, discontinuaren

INDICATIU FUTUR: discontinuaré, discontinuaràs, discontinuarà, discontinuarem, discontinuareu, discontinuaran

INDICATIU CONDICIONAL: discontinuaria, discontinuaries, discontinuaria, discontinuaríem, discontinuaríeu, discontinuarien

SUBJUNTIU PRESENT: discontinuï, discontinuïs, discontinuï, discontinuem, discontinueu, discontinuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: discontinués, discontinuessis, discontinués, discontinuéssim, discontinuéssiu, discontinuessin

IMPERATIU: discontinua, discontinuï, discontinuem, discontinueu, discontinuïn

->discontinuïtat

■discontinuïtat

Part. sil.: dis_con_ti_nu_ï_tat

[de discontinu]

f 1 Qualitat de discontinu.

2 ANÀL MAT Manca de continuïtat d’una funció en un punt o en un conjunt de punts, els quals són anomenats, per extensió, les discontinuïtats de la funció.

3 GEOL Cadascuna de les superfícies que separen les diferents parts concèntriques en què hom considera dividida la Terra.

->discopodi

discopodi

m BOT 1 Disc.

2 Part basal, eixamplada i adherent, que presenten moltes algues sèssils.

->discordança

■discordança

[de discordant; 1a FONT: 1399, Metge]

f 1 Mancança d’acord.

2 ESTRATIG 1 Relació entre estrats superposats i sedimentats amb un interval de temps de separació en el qual hi hagué moviments orogènics, epirogènics, forta erosió o discontinuïtat en la sedimentació de les capes.

2 Superfície que separa dos sediments discordants.

->discordant

■discordant

[de discordar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj 1 Que discorda. Testimonis discordants.

2 MÚS Dissonant. Una nota discordant.

->discordar

■discordar

[del ll. discordare, íd.; 1a FONT: s. XV, Curial]

v intr 1 Estar en desacord. La seva interpretació discorda de la teva.

2 MÚS Dissonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discordar

GERUNDI: discordant

PARTICIPI: discordat, discordada, discordats, discordades

INDICATIU PRESENT: discordo, discordes, discorda, discordem, discordeu, discorden

INDICATIU IMPERFET: discordava, discordaves, discordava, discordàvem, discordàveu, discordaven

INDICATIU PASSAT: discordí, discordares, discordà, discordàrem, discordàreu, discordaren

INDICATIU FUTUR: discordaré, discordaràs, discordarà, discordarem, discordareu, discordaran

INDICATIU CONDICIONAL: discordaria, discordaries, discordaria, discordaríem, discordaríeu, discordarien

SUBJUNTIU PRESENT: discordi, discordis, discordi, discordem, discordeu, discordin

SUBJUNTIU IMPERFET: discordés, discordessis, discordés, discordéssim, discordéssiu, discordessin

IMPERATIU: discorda, discordi, discordem, discordeu, discordin

->discorde

■discorde

[del ll. discors, -cordis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 Disconforme en opinió (oposat a concorde).

2 MÚS Discordant.

->discòrdia

■discòrdia

Part. sil.: dis_còr_di_a

[del ll. discordia, íd.; 1a FONT: 1244]

f 1 1 Mancança de concòrdia, dissensió oberta. Les discòrdies civils.

2 DR PROC Manca de majoria en la votació feta per un tribunal col·legiat per tal de dictar una resolució.

2 1 Personificació mitològica de la discòrdia.

2 poma de la discòrdia Causa de la discòrdia. Llançar la poma de la discòrdia.

->discórrer

■discórrer

[del ll. discurrĕre, íd.]

v 1 1 intr Recórrer amb la ment una sèrie d’idees deduint les unes de les altres pel raonament.

2 tr Idear, inventar. Discórrer una solució per al problema.

2 intr Parlar sobre un assumpte amb un cert mètode i alguna extensió.

3 intr ant 1 Transitar, circular.

2 Passar el temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discórrer

GERUNDI: discorrent

PARTICIPI: discorregut, discorreguda, discorreguts, discorregudes

INDICATIU PRESENT: discorro, discorres, discorre, discorrem, discorreu, discorren

INDICATIU IMPERFET: discorria, discorries, discorria, discorríem, discorríeu, discorrien

INDICATIU PASSAT: discorreguí, discorregueres, discorregué, discorreguérem, discorreguéreu, discorregueren

INDICATIU FUTUR: discorreré, discorreràs, discorrerà, discorrerem, discorrereu, discorreran

INDICATIU CONDICIONAL: discorreria, discorreries, discorreria, discorreríem, discorreríeu, discorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: discorri, discorris, discorri, discorrem, discorreu, discorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): discorri, discorris, discorri, discorreguem, discorregueu, discorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: discorregués, discorreguessis, discorregués, discorreguéssim, discorreguéssiu, discorreguessin

IMPERATIU: discorre, discorri, discorrem, discorreu, discorrin

IMPERATIU (alternatiu): discorre, discorri, discorreguem, discorreu, discorrin

->discorriment

■discorriment

[de discórrer]

m Acció de discórrer.

->discoteca

■discoteca

[de disco- i -teca]

f 1 Col·lecció de discs fonogràfics, en especial musicals.

2 Institució que conserva discs fonogràfics musicals, folklòrics, literaris, etc., sovint per a consulta pública.

3 Moble per a guardar-hi discs.

4 Local on hom balla i escolta música enregistrada.

->discràsia

■discràsia

Part. sil.: dis_crà_si_a

f MED En la medicina antiga, mala composició de la sang i els humors.

->discrasita

discrasita

f MINERAL Antimoniur d’argent, SbAg3, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->discreció

■discreció

Part. sil.: dis_cre_ci_ó

[del ll. discretio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Reserva en les accions i en les paraules de qui no fa sinó allò que convé fer ni diu sinó allò que convé dir. Sempre parla amb una gran discreció.

2 1 Facultat de decidir o d’obrar segons el propi judici. Deixo els darrers detalls a la teva discreció.

2 a discreció loc adv Com o en la quantitat que cadascú vol. Menjar i beure a discreció. El pots estrènyer o afluixar a discreció.

3 retre’s (o rendir-se) a discreció ORG MIL Retre’s a l’enemic deixant que aquest decideixi les condicions.

4 tir a discreció Tir en el qual cada tirador dispara segons el seu criteri, sense sotmetre’s al crit de comandament.

3 la vostra discreció ant Tractament honorífic que hom donava a certes autoritats i que corresponia al de discret.

->discrecional

■discrecional

Part. sil.: dis_cre_ci_o_nal

[de discreció]

adj 1 1 Deixat a la discreció o l’arbitri d’algú.

2 poder discrecional Llibertat de decidir segons l’apreciació personal.

2 TRANSP Dit del servei de transport col·lectiu que no fa viatges regulars.

->discrecionalitat

■discrecionalitat

Part. sil.: dis_cre_ci_o_na_li_tat

[de discrecional]

f Qualitat de discrecional.

->discrecionalment

■discrecionalment

Part. sil.: dis_cre_ci_o_nal_ment

[de discrecional]

adv D’una manera discrecional.

->discrepància

■discrepància

Part. sil.: dis_cre_pàn_ci_a

[del ll. discrepantia, íd.; 1a FONT: 1399, Metge]

f Qualitat de discrepant. Hi ha discrepància de dades.

->discrepant

■discrepant

[del ll. discrepans, -ntis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que discrepa. Opinions discrepants.

->discrepar

■discrepar

[del ll. discrepare, íd.; 1a FONT: c. 1500]

v intr 1 Ésser diferent una cosa d’una altra.

2 Dissentir, no avenir-se en el parer, en l’opinió, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discrepar

GERUNDI: discrepant

PARTICIPI: discrepat, discrepada, discrepats, discrepades

INDICATIU PRESENT: discrepo, discrepes, discrepa, discrepem, discrepeu, discrepen

INDICATIU IMPERFET: discrepava, discrepaves, discrepava, discrepàvem, discrepàveu, discrepaven

INDICATIU PASSAT: discrepí, discrepares, discrepà, discrepàrem, discrepàreu, discreparen

INDICATIU FUTUR: discreparé, discreparàs, discreparà, discreparem, discrepareu, discreparan

INDICATIU CONDICIONAL: discreparia, discreparies, discreparia, discreparíem, discreparíeu, discreparien

SUBJUNTIU PRESENT: discrepi, discrepis, discrepi, discrepem, discrepeu, discrepin

SUBJUNTIU IMPERFET: discrepés, discrepessis, discrepés, discrepéssim, discrepéssiu, discrepessin

IMPERATIU: discrepa, discrepi, discrepem, discrepeu, discrepin

->discret

■discret -a

[del ll. discretus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que té discreció. Pots confiar-li qualsevol secret, perquè és una noia molt discreta.

2 Que denota, que enclou, moderació, que no destaca. Li agraden els vestits de colors discrets.

2 adj 1 Compost de parts separades; discontinu. Una funció discreta.

2 FÍS i MAT Dit de la variable que només pot prendre un conjunt finit o numerable de valors, per oposició a una variable contínua.

3 sistema discret TECNOL Sistema en el qual els senyals en un o més punts només poden canviar durant valors discrets del temps t.

3 adj HIST Tractament antic donat als notaris, els procuradors, els cirurgians, els apotecaris i altres membres de l’estament dels artistes, i també als preveres.

4 CATOL 1 m Delegat elegit per un capítol provincial dels framenors per assistir a un capítol general de l’orde.

2 m i f En alguns ordes religiosos, frare o monja que assisteix el superior d’una comunitat com a conseller o assessor en les qüestions importants.

3 f En determinades confraries piadoses femenines, acompanyant de la priora.

->discretament

■discretament

[de discret]

adv Amb discreció. Parlar discretament d’un fet.

->discrim

■discrim

[del ll. discrīmen, -ĭnis ‘allò que separa’; 1a FONT: 1580]

m Distinció, diferència. Una malaltia que atacava a tothom sense cap discrim.

->discriminabilitat

■discriminabilitat

[de discriminable]

f Qualitat de discriminable.

->discriminable

■discriminable

[de discriminar]

adj Que pot ésser discriminat.

->discriminació

■discriminació

Part. sil.: dis_cri_mi_na_ci_ó

[del ll. discriminatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de discriminar;

2 l’efecte.

2 SOCIOL Infravaloració d’un grup per part d’un altre, amb el corresponent comportament de segregació.

3 PSIC Terme aplicat a la diferenciació, comunament qualitativa, entre dos objectes o més, com també a la diversa reacció de l’individu (reacció de discriminació) davant estímuls que es diferencien qualitativament o quantitativament.

->discriminador

■discriminador

[del ll. discriminator, -ōris, íd.]

m RADIOTÈC Circuit electrònic que converteix les variacions de freqüència o de fase en variacions d’amplitud.

->discriminant

■discriminant

[de discriminar]

1 adj Que discrimina. Les circumstàncies discriminants.

2 m ÀLG Invariant funcional que dóna una relació entre els coeficients d’un polinomi i que permet d’estudiar les arrels i d’altres propietats de la funció.

->discriminar

■discriminar

[del ll. discriminare, íd.]

v tr 1 Establir una distinció; diferenciar.

2 En una col·lectivitat, donar un tracte d’inferioritat a determinats membres per motius socials, religiosos, lingüístics, polítics, etc.

3 Distingir, discernir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discriminar

GERUNDI: discriminant

PARTICIPI: discriminat, discriminada, discriminats, discriminades

INDICATIU PRESENT: discrimino, discrimines, discrimina, discriminem, discrimineu, discriminen

INDICATIU IMPERFET: discriminava, discriminaves, discriminava, discriminàvem, discriminàveu, discriminaven

INDICATIU PASSAT: discriminí, discriminares, discriminà, discriminàrem, discriminàreu, discriminaren

INDICATIU FUTUR: discriminaré, discriminaràs, discriminarà, discriminarem, discriminareu, discriminaran

INDICATIU CONDICIONAL: discriminaria, discriminaries, discriminaria, discriminaríem, discriminaríeu, discriminarien

SUBJUNTIU PRESENT: discrimini, discriminis, discrimini, discriminem, discrimineu, discriminin

SUBJUNTIU IMPERFET: discriminés, discriminessis, discriminés, discriminéssim, discriminéssiu, discriminessin

IMPERATIU: discrimina, discrimini, discriminem, discrimineu, discriminin

->discriminatori

■discriminatori -òria

[de discriminar]

adj Que discrimina, especialment que dóna un tracte d’inferioritat a determinades persones.

->discromatòpsia

discromatòpsia

Part. sil.: dis_cro_ma_tòp_si_a

[de dis-^1, cromat- i -òpsia]

f OFTAL Trastorn de la percepció cromàtica que consisteix en una ceguesa parcial per als colors.

->discromia

discromia

Part. sil.: dis_cro_mi_a

f PAT Nom genèric de tots els trastorns de pigmentació de la pell.

->disculpa

■disculpa

[de disculpar]

f 1 1 Acció de disculpar o de disculpar-se;

2 l’efecte. Cal que els atorgui una disculpa duradora.

2 Paraules, raons, amb què hom tracta de disculpar o de disculpar-se; excusa. Demanar disculpes.

->disculpable

■disculpable

[de disculpar]

adj Que pot ésser disculpat, que mereix disculpa.

->disculpació

■disculpació

Part. sil.: dis_cul_pa_ci_ó

[de disculpar]

f Acció de disculpar o de disculpar-se.

->disculpament

disculpament

[de disculpar; 1a FONT: s. XVII]

m Disculpació.

->disculpar

■disculpar

[de culpar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Considerar lliure de culpa. El disculpem perquè és molt jove.

2 tr Donar raons o proves que descarreguin d’una culpa, provar no ésser algú condemnable pel que ha fet. El vam disculpar davant la comissió.

3 pron Vinc a disculpar-me de no haver complert l’encàrrec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disculpar

GERUNDI: disculpant

PARTICIPI: disculpat, disculpada, disculpats, disculpades

INDICATIU PRESENT: disculpo, disculpes, disculpa, disculpem, disculpeu, disculpen

INDICATIU IMPERFET: disculpava, disculpaves, disculpava, disculpàvem, disculpàveu, disculpaven

INDICATIU PASSAT: disculpí, disculpares, disculpà, disculpàrem, disculpàreu, disculparen

INDICATIU FUTUR: disculparé, disculparàs, disculparà, disculparem, disculpareu, disculparan

INDICATIU CONDICIONAL: disculparia, disculparies, disculparia, disculparíem, disculparíeu, disculparien

SUBJUNTIU PRESENT: disculpi, disculpis, disculpi, disculpem, disculpeu, disculpin

SUBJUNTIU IMPERFET: disculpés, disculpessis, disculpés, disculpéssim, disculpéssiu, disculpessin

IMPERATIU: disculpa, disculpi, disculpem, disculpeu, disculpin

->discurs

■discurs

[del ll. discursus, -us, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 LÒG Procés de pensament mitjançant el qual hom arriba a conèixer quelcom a través del raonament, tot encadenant diverses idees d’una forma ordenada.

2 LING 1 text 3 1.

2 esp text 3 1 considerat en el seu context de producció i recepció.

3 anàlisi del discurs Disciplina lingüística que estudia el text o discurs en el seu àmbit de producció i recepció.

3 1 LIT Desenvolupament ordenat sobre un tema determinat que un orador pronuncia davant un públic amb una finalitat persuasiva.

2 col·loq Xerrameca pedant i llarga, generalment amb intenció de convèncer algú.

->discursaire

■discursaire

Part. sil.: dis_cur_sai_re

[de discurs]

adj i m i f Persona que discurseja.

->discursejar

■discursejar

[de discurs]

v intr Fer un discurs 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discursejar

GERUNDI: discursejant

PARTICIPI: discursejat, discursejada, discursejats, discursejades

INDICATIU PRESENT: discursejo, discurseges, discurseja, discursegem, discursegeu, discursegen

INDICATIU IMPERFET: discursejava, discursejaves, discursejava, discursejàvem, discursejàveu, discursejaven

INDICATIU PASSAT: discursegí, discursejares, discursejà, discursejàrem, discursejàreu, discursejaren

INDICATIU FUTUR: discursejaré, discursejaràs, discursejarà, discursejarem, discursejareu, discursejaran

INDICATIU CONDICIONAL: discursejaria, discursejaries, discursejaria, discursejaríem, discursejaríeu, discursejarien

SUBJUNTIU PRESENT: discursegi, discursegis, discursegi, discursegem, discursegeu, discursegin

SUBJUNTIU IMPERFET: discursegés, discursegessis, discursegés, discursegéssim, discursegéssiu, discursegessin

IMPERATIU: discurseja, discursegi, discursegem, discursegeu, discursegin

->discursiu

■discursiu -iva

Part. sil.: dis_cur_siu

[del b. ll. discursivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que concerneix el discurs. Mètode discursiu.

2 Inclinat a discórrer. És un home més aviat callat i discursiu.

->discursivament

discursivament

[de discursiu]

adv 1 D’una manera discursiva.

2 Per via de discurs o raciocini.

->discussió

■discussió

Part. sil.: dis_cus_si_ó

[del ll. discussio, -ōnis ‘sotregada, discussió’; 1a FONT: 1418]

f 1 Acció de discutir;

2 l’efecte. La discussió de les dades d’un problema, de les solucions d’una qüestió. Suscitar una discussió. Finir una discussió.

->discutible

■discutible

[de discutir]

adj 1 Que pot ésser discutit.

2 Dubtós. Fou elegit amb criteris força discutibles.

->discutidor

■discutidor -a

[de discutir]

adj i m i f Pràctic en discussions, afectat a discutir.

->discutir

■discutir

[del ll. discutĕre ‘esberlar, xafar, dissipar, separar’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v 1 tr Examinar en detall una qüestió, raonar-hi presentant consideracions favorables i adverses a fi d’arribar a una conclusió. Discutir un text, un problema, un mot. Discutir l’oportunitat de fer quelcom.

2 intr Entre persones de divers parer o diversa opinió, bescanviar arguments sobre una qüestió, un assumpte. Discutirem sobre política. Els va trobar discutint acaloradament.

3 tr Manifestar una opinió contrària a allò que diu o que ordena algú, posar en dubte. Sempre discuteix el diagnòstic del metge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: discutir

GERUNDI: discutint

PARTICIPI: discutit, discutida, discutits, discutides

INDICATIU PRESENT: discuteixo, discuteixes, discuteix, discutim, discutiu, discuteixen

INDICATIU IMPERFET: discutia, discuties, discutia, discutíem, discutíeu, discutien

INDICATIU PASSAT: discutí, discutires, discutí, discutírem, discutíreu, discutiren

INDICATIU FUTUR: discutiré, discutiràs, discutirà, discutirem, discutireu, discutiran

INDICATIU CONDICIONAL: discutiria, discutiries, discutiria, discutiríem, discutiríeu, discutirien

SUBJUNTIU PRESENT: discuteixi, discuteixis, discuteixi, discutim, discutiu, discuteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: discutís, discutissis, discutís, discutíssim, discutíssiu, discutissin

IMPERATIU: discuteix, discuteixi, discutim, discutiu, discuteixin

->disdípsia

disdípsia

Part. sil.: dis_díp_si_a

f PAT Dificultat en la deglució dels líquids.

->diseconomia

diseconomia

Part. sil.: dis_e_co_no_mi_a

f ECON En una empresa o una indústria, repercussió negativa d’una organització interna inadequada (diseconomies internes) o certs efectes que li són estranys (diseconomies externes).

->disendocrínia

disendocrínia

Part. sil.: dis_en_do_crí_ni_a

f MED Alteració en la funció de les glàndules endocrines.

->disenteria

■disenteria

Part. sil.: di_sen_te_ri_a

[del gr. dysentería, íd., de dis-^1 i el gr. énteron ‘intestí’]

f PAT Quadre anatomicoclínic que reflecteix inflamacions importants del còlon ocasionades per agents diversos, entre els quals destaquen els bacils i les amebes.

->disentèric

■disentèric -a

[del gr. dysenterikós, íd.]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la disenteria. Fluix disentèric.

2 adj i m i f Que sofreix disenteria. Un disentèric.

->disèpal

disèpal -a

[de di-^1 i sèpal]

adj BOT Dit del calze que té dos sèpals.

->disert

■disert -a

[del ll. disertus, -a, -um, participi del ll. disserĕre ‘exposar coherentment’, amb canvi de -ss- en -s- per un fenomen especial i no prou clar de fonètica llatina; 1a FONT: c. 1380, Eiximenis]

adj 1 Que parla bé i amb facilitat i abundància.

2 p ext Parlar amb llengua diserta, amb llengua mal diserta.

->disestèsia

disestèsia

Part. sil.: dis_es_tè_si_a

[de dis-^1 i -estèsia]

f PAT 1 Trastorn de la sensibilitat en general.

2 Anomalia de la sensibilitat a causa de la qual hom percep com a dolorosa una sensació que no ho és.

3 Sensació anòmala en la pell en forma de punxades o formigueig.

->disfàgia

■disfàgia

Part. sil.: dis_fà_gi_a

f PAT Deglució difícil deguda a un trastorn del pas dels aliments en un punt situat entre la boca i l’estómac.

->disfàsia

■disfàsia

Part. sil.: dis_fà_si_a

f PSIQ Qualsevol de les alteracions del llenguatge.

->disfèmia

disfèmia

Part. sil.: dis_fè_mi_a

f PSIQ 1 Trastorn de l’articulació dels mots causat per una manca de coordinació de la ideació, la transmissió dels impulsos nerviosos i la realització fonètica.

2 p ext Quequesa.

->disfemisme

■disfemisme

[de dis-^1 i el gr. phḗmis ‘discurs’]

m LING Ús lingüístic que consisteix a al·ludir objectes, persones, fets, etc., mitjançant formes grolleres o despectives.

->disfenòedre

■disfenòedre [o disfenoedre]

Part. sil.: dis_fe_nò_e_dre, dis_fe_no_e_dre

m GEOM Disfenoide.

->disfenoide

■disfenoide

Part. sil.: dis_fe_noi_de

m CRISTAL·L Tetràedre de cares triangulars iguals, format per dos esfenoides oposats i girats 90° sobre l’eix binari vertical.

->disfonia

disfonia

Part. sil.: dis_fo_ni_a

f PAT Trastorn de la fonació degut a canvis en les cordes vocals.

->disfòria

■disfòria

Part. sil.: dis_fò_ri_a

[de dis-^1 i el gr. phorá ‘acció de dur o transportar’]

f PSIC Trastorn de l’humor caracteritzat per la depressió, un malestar físic o psíquic i un sentiment general d’insatisfacció d’un mateix (oposat a l’eufòria).

->disforjo

■disforjo -a

[variant de deforme/diforme amb influx de malforjat]

adj Excessivament gros.

->disfòtic

disfòtic -a

[del dis-^1 i el gr. phõs, phōtós ‘llum’]

adj OCEANOG Poc il·luminat, d’il·luminació dificultosa. Zona disfòtica.

->disfràsia

■disfràsia

Part. sil.: dis_frà_si_a

[de dis-* i el gr. phrásis ‘llenguatge, frase’]

f PSIQ Trastorn del llenguatge que consisteix en una manca de coordinació de les paraules.

->disfressa

■disfressa

[de disfressar; 1a FONT: 1492]

f 1 1 ETNOG Conjunt de mitjans materials que hom empra per a modificar exteriorment la seva personalitat.

2 DR PEN Mitjà emprat en la comissió d’un delicte per tal d’evitar d’ésser reconegut.

2 Persona que va disfressada. En aquell moment va entrar una disfressa.

->disfressar

■disfressar

[probablement de fressar ‘deixar rastre’, originàriament ‘esborrar un rastre, despistar’, i d’aquí, ‘desfigurar-se amb vestits estranys o màscares’; 1a FONT: 1341]

v 1 1 tr Agençar d’una manera diferent a l’ordinària l’aspecte d’una persona o una cosa per evitar que sigui reconeguda. Disfressava l’anís en ampolles d’aigua del Carme.

2 pron Els lladres s’han disfressat de policies. Aquest carnestoltes em disfressaré de princesa.

3 tr fig Disfressar les passions. Disfressar la lletra, la veu.

2 1 tr Vestir algú amb un vestit inacostumat o que no és propi de la seva condició o el seu sexe. Hem disfressat la nena d’infermera.

2 pron S’ha disfressat de monja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disfressar

GERUNDI: disfressant

PARTICIPI: disfressat, disfressada, disfressats, disfressades

INDICATIU PRESENT: disfresso, disfresses, disfressa, disfressem, disfresseu, disfressen

INDICATIU IMPERFET: disfressava, disfressaves, disfressava, disfressàvem, disfressàveu, disfressaven

INDICATIU PASSAT: disfressí, disfressares, disfressà, disfressàrem, disfressàreu, disfressaren

INDICATIU FUTUR: disfressaré, disfressaràs, disfressarà, disfressarem, disfressareu, disfressaran

INDICATIU CONDICIONAL: disfressaria, disfressaries, disfressaria, disfressaríem, disfressaríeu, disfressarien

SUBJUNTIU PRESENT: disfressi, disfressis, disfressi, disfressem, disfresseu, disfressin

SUBJUNTIU IMPERFET: disfressés, disfressessis, disfressés, disfresséssim, disfresséssiu, disfressessin

IMPERATIU: disfressa, disfressi, disfressem, disfresseu, disfressin

->disfunció

■disfunció

Part. sil.: dis_fun_ci_ó

[de funció]

f SOCIOL En l’anàlisi estructural funcionalista, conseqüència objectiva del funcionament d’un sistema o un subsistema social que disminueix la seva adaptació o el seu acoblament i produeix tensions al nivell d’estructures en la línia del canvi social.

->disgènesi

disgènesi

f EMBRIOL i PAT Disgenèsia.

->disgenèsia

disgenèsia

Part. sil.: dis_ge_nè_si_a

f 1 EMBRIOL i PAT Anomalia o defecte del desenvolupament.

2 disgenèsia híbrida GEN Producció de progènie estèril amb mutacions i alteracions cromosòmiques.

->disglòssia

disglòssia

Part. sil.: dis_glòs_si_a

f PAT Nom genèric per a designar els trastorns de l’articulació de paraules deguts a la malformació o a la disfunció d’algun òrgan articulatori (llengua, llavis, etc.).

->disgraciós

■disgraciós -osa

Part. sil.: dis_gra_ci_ós

[de graciós]

adj Mancat de gràcia.

->disgregabilitat

disgregabilitat

[de disgregable, der. de disgregar]

f FARM Propietat d’un cos sòlid de trencar-se en parts més petites per la influència d’una causa exterior.

->disgregació

■disgregació

Part. sil.: dis_gre_ga_ci_ó

[del ll. disgregatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de disgregar o de disgregar-se;

2 l’efecte.

2 QUÍM ANAL Operació química consistent a solubilitzar en aigua substàncies insolubles o en els àcids dissolvents usuals en anàlisi química.

3 GEOL Separació dels grans o dels diferents elements que componen una roca per causes mecàniques i per descomposició química.

->disgregadament

■disgregadament

[de disgregar]

adv D’una manera disgregada.

->disgregador

■disgregador -a

adj Disgregant.

->disgregant

■disgregant

[de disgregar]

1 adj Que disgrega.

2 m FARM Substància que hom afegeix a un comprimit a fi que es desfaci en ésser posat en contacte amb líquids.

->disgregar

■disgregar

[del ll. disgregare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Desunir, separar, les parts integrants d’un tot. Els agents atmosfèrics van disgregant la roca a poc a poc. Hem de procurar de disgregar les forces enemigues.

2 pron La massa es disgregà a poc a poc.

2 tr QUÍM ANAL Sotmetre (una substància insoluble) a disgregació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disgregar

GERUNDI: disgregant

PARTICIPI: disgregat, disgregada, disgregats, disgregades

INDICATIU PRESENT: disgrego, disgregues, disgrega, disgreguem, disgregueu, disgreguen

INDICATIU IMPERFET: disgregava, disgregaves, disgregava, disgregàvem, disgregàveu, disgregaven

INDICATIU PASSAT: disgreguí, disgregares, disgregà, disgregàrem, disgregàreu, disgregaren

INDICATIU FUTUR: disgregaré, disgregaràs, disgregarà, disgregarem, disgregareu, disgregaran

INDICATIU CONDICIONAL: disgregaria, disgregaries, disgregaria, disgregaríem, disgregaríeu, disgregarien

SUBJUNTIU PRESENT: disgregui, disgreguis, disgregui, disgreguem, disgregueu, disgreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: disgregués, disgreguessis, disgregués, disgreguéssim, disgreguéssiu, disgreguessin

IMPERATIU: disgrega, disgregui, disgreguem, disgregueu, disgreguin

->disgregatiu

■disgregatiu -iva

Part. sil.: dis_gre_ga_tiu

[del ll. disgregativus, -a, -um, íd.]

adj Que té la virtut de disgregar.

->disgust

■disgust

[de gust]

m Fort desplaer que un esdeveniment, el capteniment d’algú, causa a algú. Quan li diràs que no pots ajudar-lo tindrà un disgust! Els fills no li donen sinó disgusts.

->disgustar

■disgustar

[de disgust; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Llevar o minvar el gust a un menjar o a una beguda.

2 pron Aquest guisat, havent-hi afegit aigua, s’ha disgustat.

2 [usat negativament] tr Produir una sensació desagradable al paladar.

3 1 tr Causar un disgust. La seva conducta em disgusta d’allò més.

2 pron Tenir un disgust. Si no li donen el premi es disgustarà.

4 pron Enutjar-se, indisposar-se, amb algú. No li parles perquè t’hi has disgustat?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disgustar

GERUNDI: disgustant

PARTICIPI: disgustat, disgustada, disgustats, disgustades

INDICATIU PRESENT: disgusto, disgustes, disgusta, disgustem, disgusteu, disgusten

INDICATIU IMPERFET: disgustava, disgustaves, disgustava, disgustàvem, disgustàveu, disgustaven

INDICATIU PASSAT: disgustí, disgustares, disgustà, disgustàrem, disgustàreu, disgustaren

INDICATIU FUTUR: disgustaré, disgustaràs, disgustarà, disgustarem, disgustareu, disgustaran

INDICATIU CONDICIONAL: disgustaria, disgustaries, disgustaria, disgustaríem, disgustaríeu, disgustarien

SUBJUNTIU PRESENT: disgusti, disgustis, disgusti, disgustem, disgusteu, disgustin

SUBJUNTIU IMPERFET: disgustés, disgustessis, disgustés, disgustéssim, disgustéssiu, disgustessin

IMPERATIU: disgusta, disgusti, disgustem, disgusteu, disgustin

->disharmonia

disharmonia

Part. sil.: dis_har_mo_ni_a

f GEOL Plegament diferencial entre una capa i una altra amb desplaçament segons els plans d’estratificació.

->dishidrosi

dishidrosi

f PAT Afecció cutània caracteritzada per una erupció de vesícules en el palmell i en les cares laterals dels dits acompanyada de pruïja.

->disilà

■disilà

m [H3SiSiH3] QUÍM Hidrur de silici que conté un enllaç Si—Si.

->disíl·lab

■disíl·lab -a

[del ll. disyllăbus, -a, -um, i aquest, del gr. disýllabos, íd.]

1 adj De dues síl·labes.

2 m Mot de dues síl·labes. “Tia" és un disíl·lab.

3 m Vers de dues síl·labes, considerat com un hemistiqui: A port / de mort / me port / si tort... (Cerverí de Girona).

->disil·làbic

■disil·làbic -a

[de disíl·lab]

adj 1 Disíl·lab. Un mot disil·làbic. Un prefix disil·làbic.

2 En dues síl·labes. La pronúncia disil·làbica del grup “ia".

->disjunció

■disjunció

Part. sil.: dis_jun_ci_ó

[de junció]

f 1 1 Acció de separar o desunir les unes parts de les altres;

2 l’efecte.

2 BIOGEOG El fet d’ésser disjunta una àrea biogeogràfica.

3 GEN Separació normal dels cromosomes homòlegs durant la meiosi.

4 GRAM 1 Separació de dues o més unitats de la llengua que normalment apareixen unides.

2 Interrelació de dues o més unitats una de les quals exclou l’altra i en resulta, doncs, una incompatibilitat (o carn o peix).

5 LÒG Nom donat a dues menes de proposicions connectives sentencials corresponents a les anomenades disjuncions exclusives (o...) i disjuncions inclusives (o... o...).

6 RET Asíndeton.

->disjunt

■disjunt -a

[de junt]

adj 1 Caracteritzat per la disjunció o separació de les parts, format de parts separades.

2 BIOGEOG Dit de les àrees biogeogràfiques que no són contínues, és a dir, que es presenten fragmentades.

3 HERÀLD Dit de la creu i del sautor els braços dels quals són dividits i separats, de dos en dos, per llurs eixos de simetria longitudinals.

4 MAT Dit de dos conjunts quan són mútuament excloents, és a dir, quan llur intersecció és el conjunt buit.

5 MÚS Dit del moviment melòdic que no progressa per notes consecutives.

->disjuntiu

■disjuntiu -iva

Part. sil.: dis_jun_tiu

[del ll. disjunctivus, -a, -um, íd.]

1 adj 1 Que implica disjunció.

2 conjunció disjuntiva GRAM En una relació de disjunció, forma gramatical que serveix de nexe entre els elements de la disjunció.

3 oració disjuntiva GRAM Oració composta integrada per dues proposicions que tenen una relació de coordinació disjuntiva.

4 sil·logisme disjuntiu FILOS Sil·logisme en què una proposició o més són disjuntives.

2 f Alternativa entre dues possibilitats, una de les quals ha d’ésser escollida necessàriament; dilema. El govern es troba en una disjuntiva econòmica difícil.

->disjuntivament

■disjuntivament

[de disjuntiu]

adv Implicant disjunció.

->disjuntor

■disjuntor

[formació culta analògica sobre la base del ll. disjunctus ‘separat’ i junctor ‘el qui uneix’]

m 1 BOT Element dels fongs que separa les espores quan aquestes formen cadenes moniliformes, alhora que les uneix d’una manera més o menys efímera.

2 ELECTROT Interruptor que obre automàticament un circuit quan la tensió o el corrent d’aquest pren un valor que resta fora d’un interval prefixat.

->dislàlia

■dislàlia

Part. sil.: dis_là_li_a

[de dis-^1 i el gr. laliá ‘paraula, llengua’]

f PSIQ Trastorn del llenguatge degut a malformacions o lesions dels òrgans perifèrics de la fonació (llengua, dents, llavis, paladar, etc.).

->dislèctic

■dislèctic -a

[de dis-^1 i el gr. lektikós ‘capaç de parlar’]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a la dislèxia.

2 adj i m i f Que pateix de dislèxia.

->dislèxia

■dislèxia

Part. sil.: dis_lè_xi_a

[de dis-^1 i el gr. léxis ‘elocució, llenguatge’]

f PSIQ Dificultat d’identificar, de comprendre i de reproduir els símbols escrits.

->dislocació

■dislocació

Part. sil.: dis_lo_ca_ci_ó

[del ll. dislocatio, -ōnis ‘acció de treure de lloc’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de dislocar o de dislocar-se;

2 l’efecte. La dislocació d’un os. Ha sofert una dislocació. La dislocació d’un exèrcit.

2 CRISTAL·L Conjunt de defectes lineals que destrueixen la regularitat de la xarxa cristal·lina d’un cristall real.

3 GEN Canvi estructural en els cromosomes a causa de la pèrdua o el desplaçament dels segments cromosòmics.

4 GEOL Deformació produïda per les forces orogèniques i tectòniques (falles i plecs) que afecta les roques sedimentàries.

->dislocar

■dislocar

[del ll. dislocare ‘treure de lloc’]

v 1 1 tr Treure (alguna cosa) de lloc.

2 pron Sortir de lloc.

3 tr esp MED Luxar.

2 fig 1 tr Fraccionar, desmembrar. Dislocar l’exèrcit.

2 pron Dislocar-se un imperi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dislocar

GERUNDI: dislocant

PARTICIPI: dislocat, dislocada, dislocats, dislocades

INDICATIU PRESENT: disloco, disloques, disloca, disloquem, disloqueu, disloquen

INDICATIU IMPERFET: dislocava, dislocaves, dislocava, dislocàvem, dislocàveu, dislocaven

INDICATIU PASSAT: disloquí, dislocares, dislocà, dislocàrem, dislocàreu, dislocaren

INDICATIU FUTUR: dislocaré, dislocaràs, dislocarà, dislocarem, dislocareu, dislocaran

INDICATIU CONDICIONAL: dislocaria, dislocaries, dislocaria, dislocaríem, dislocaríeu, dislocarien

SUBJUNTIU PRESENT: disloqui, disloquis, disloqui, disloquem, disloqueu, disloquin

SUBJUNTIU IMPERFET: disloqués, disloquessis, disloqués, disloquéssim, disloquéssiu, disloquessin

IMPERATIU: disloca, disloqui, disloquem, disloqueu, disloquin

->dislògia

dislògia

Part. sil.: dis_lò_gi_a

[de dis-^1 i el gr. lógos ‘paraula, discurs’]

f PSIQ Trastorn del llenguatge degut a un desordre mental.

->dismenorrea

■dismenorrea

Part. sil.: dis_me_nor_re_a

[de dis-^1 i menorrea]

f PAT Menstruació difícil i dolorosa.

->dismímia

dismímia

Part. sil.: dis_mí_mi_a

f PAT Trastorn del llenguatge mímic que impedeix d’expressar els pensaments mitjançant els gests.

->disminució

■disminució

Part. sil.: dis_mi_nu_ci_ó

[del ll. deminutio, -ōnis, íd., amb aplicació del prefix equivalent dis-^2; 1a FONT: c. 1390]

f 1 1 Acció de disminuir;

2 l’efecte.

2 Quantitat en què disminueix una cosa.

3 HERÀLD Cadascuna de les peces fonamentals disminuïdes. La vergueta és la disminució del pal.

4 MÚS 1 En el contrapunt, reducció a la meitat, si més no, de la durada de les notes d’un fragment musical, especialment d’un antecedent o d’un tema.

2 En un fragment musical, ornament que consisteix en la substitució de les notes donades per unes altres, en nombre variable i de durada inferior.

->disminuir

■disminuir

Part. sil.: dis_mi_nu_ir

[del ll. deminuĕre, íd., amb aplicació del prefix equivalent dis-^2; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 tr Fer més petit, menys intens, etc. (oposat a augmentar o acréixer). Això en disminueix l’abast. Hem anat disminuint l’esforç.

2 intr Esdevenir més petit, menys intens, etc. El nombre d’assistents havia disminuït molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disminuir

GERUNDI: disminuint

PARTICIPI: disminuït, disminuïda, disminuïts, disminuïdes

INDICATIU PRESENT: disminueixo, disminueixes, disminueix, disminuïm, disminuïu, disminueixen

INDICATIU IMPERFET: disminuïa, disminuïes, disminuïa, disminuíem, disminuíeu, disminuïen

INDICATIU PASSAT: disminuí, disminuïres, disminuí, disminuírem, disminuíreu, disminuïren

INDICATIU FUTUR: disminuiré, disminuiràs, disminuirà, disminuirem, disminuireu, disminuiran

INDICATIU CONDICIONAL: disminuiria, disminuiries, disminuiria, disminuiríem, disminuiríeu, disminuirien

SUBJUNTIU PRESENT: disminueixi, disminueixis, disminueixi, disminuïm, disminuïu, disminueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: disminuís, disminuïssis, disminuís, disminuíssim, disminuíssiu, disminuïssin

IMPERATIU: disminueix, disminueixi, disminuïm, disminuïu, disminueixin

->disminuït

■disminuït -ïda

Part. sil.: dis_mi_nu_ït

[de disminuir]

1 adj Que sofreix disminució.

2 m i f esp Persona restringida en les facultats físiques o mentals. Un disminuït físic, mental.

3 adj HERÀLD Dit de la peça fonamental representada en unes proporcions més estretes. El comble és un cap disminuït.

4 adj MÚS Dit d’una de les formes dels intervals musicals, excepte el de segona, en la qual l’interval té un semitò cromàtic menys que el mateix interval en la forma menor o en la forma justa.

->dismnèsia

dismnèsia

Part. sil.: dis_mnè_si_a

f PAT Trastorn o afebliment de la memòria.

->dismutació

■dismutació

Part. sil.: dis_mu_ta_ci_ó

f QUÍM Reacció d’oxidació-reducció per la qual una substància es transforma en dues altres de distintes.

->dismutar-se

■dismutar-se

v pron QUÍM Sofrir dismutació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dismutar

GERUNDI: dismutant

PARTICIPI: dismutat, dismutada, dismutats, dismutades

INDICATIU PRESENT: dismuto, dismutes, dismuta, dismutem, dismuteu, dismuten

INDICATIU IMPERFET: dismutava, dismutaves, dismutava, dismutàvem, dismutàveu, dismutaven

INDICATIU PASSAT: dismutí, dismutares, dismutà, dismutàrem, dismutàreu, dismutaren

INDICATIU FUTUR: dismutaré, dismutaràs, dismutarà, dismutarem, dismutareu, dismutaran

INDICATIU CONDICIONAL: dismutaria, dismutaries, dismutaria, dismutaríem, dismutaríeu, dismutarien

SUBJUNTIU PRESENT: dismuti, dismutis, dismuti, dismutem, dismuteu, dismutin

SUBJUNTIU IMPERFET: dismutés, dismutessis, dismutés, dismutéssim, dismutéssiu, dismutessin

IMPERATIU: dismuta, dismuti, dismutem, dismuteu, dismutin

->disomia

■disomia

Part. sil.: di_so_mi_a

f 1 PAT Malformació caracteritzada per l’existència de dos cossos complets units per una o més parts.

2 disomia uniparental GEN Presència en un cariotip d’una parella de cromosomes que tenen el mateix origen (matern o patern).

->disòsmia

disòsmia

Part. sil.: di_sòs_mi_a

f PAT Alteració del sentit de l’olfacte.

->disostosi

■disostosi

f PAT Ossificació defectuosa, generalment d’origen congènit.

->dispar

■dispar

[del ll. dispar, -āris ‘desigual’]

adj Mancat de paritat.

->disparada

disparada

[de disparar]

f Disparament.

->disparador

■disparador

[de disparar]

m 1 Dispositiu que acciona sobtadament un mecanisme a punt de funcionar.

2 ARM Peça de l’arma que serveix per a disparar-la.

3 FOTOG Mecanisme que acciona l’obturador perquè deixi entrar la llum a l’interior de la càmera durant un temps determinat.

4 MAR Ressort de ferro que hom fixa a la serviola de l’àncora per llançar-la a l’aigua en el moment precís d’escaure’s la nau en el lloc d’ancoratge.

->disparament

■disparament

[de disparar]

m Acció de disparar.

->disparar

■disparar

[de l’ant. desparar, der. de parar, és a dir, ‘fer cessar d’estar parat’; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Fer que (una arma) llanci el projectil. Disparar una escopeta.

2 tr Fer sortir llançat (un projectil), amb una arma. Disparar una fletxa, un tret.

3 pron L’escopeta es disparà de sobte.

4 pron p ext Posar-se en funcionament un mecanisme, engegar-se. Vigila la màquina, que es dispararà.

2 pron fig 1 Engegar-se a monologar, generalment per esbravar-se. No el coneixia de res i es va disparar a explicar-me la seva vida.

2 Rompre a parlar, a cridar, a riure, etc., amb exaltació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disparar

GERUNDI: disparant

PARTICIPI: disparat, disparada, disparats, disparades

INDICATIU PRESENT: disparo, dispares, dispara, disparem, dispareu, disparen

INDICATIU IMPERFET: disparava, disparaves, disparava, disparàvem, disparàveu, disparaven

INDICATIU PASSAT: disparí, disparares, disparà, disparàrem, disparàreu, dispararen

INDICATIU FUTUR: dispararé, dispararàs, dispararà, dispararem, disparareu, dispararan

INDICATIU CONDICIONAL: dispararia, dispararies, dispararia, dispararíem, dispararíeu, dispararien

SUBJUNTIU PRESENT: dispari, disparis, dispari, disparem, dispareu, disparin

SUBJUNTIU IMPERFET: disparés, disparessis, disparés, disparéssim, disparéssiu, disparessin

IMPERATIU: dispara, dispari, disparem, dispareu, disparin

->disparat

■disparat -ada

adj Molt veloç. Se’n va anar disparat com una fletxa. Va sortir disparat de la capsa.

->disparèunia

disparèunia

Part. sil.: dis_pa_rèu_ni_a

[de dis-^1 i el gr. páreunos ‘company sexual’]

f PAT Coit dolorós.

->disparitat

■disparitat

[de dispar]

f Qualitat de dispar. Una disparitat d’edat. Disparitat d’opinions, de condicions.

->dispendi

■dispendi

[del ll. dispendium ‘despesa’; 1a FONT: 1383]

m 1 Despesa gran. No puc permetre un tal dispendi.

2 fig Dispendi de forces, de temps.

->dispendiós

■dispendiós -osa

Part. sil.: dis_pen_di_ós

[de dispendi]

adj Que porta dispendi; costós.

->dispendiosament

■dispendiosament

Part. sil.: dis_pen_di_o_sa_ment

[de dispendiós]

adv Amb dispendi, d’una manera dispendiosa.

->dispensa

■dispensa

[de dispensar]

f 1 Autorització que la mateixa llei atorga per a deixar de complir-la en uns casos determinats.

2 DR CAN Autorització atorgada per l’autoritat eclesiàstica per deixar de complir una disposició legal, merament eclesiàstica, en un cas particular.

->dispensable

■dispensable

[de dispensar]

adj 1 Que hom pot dispensar. És una falta dispensable.

2 DR Dit de l’impediment matrimonial que pot ésser dispensat ja per l’autoritat civil, ja per l’eclesiàstica, segons els casos.

->dispensació

■dispensació

Part. sil.: dis_pen_sa_ci_ó

[del ll. dispensatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Acció de dispensar;

2 l’efecte.

->dispensador

■dispensador -a

[del ll. dispensator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que dispensa, distribueix.

->dispensar

■dispensar

[del ll. dispensare ‘compartir, distribuir’, verb freqüentatiu der. del ll. dispendĕre ‘distribuir alguna cosa pesant-la’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr 1 1 ant Distribuir, donar ordenadament.

2 Distribuir, concedir, dons, beneficis, favors, etc. Dispensar benediccions.

3 p ext Dispensar elogis.

2 ant Administrar, governar. Les persones sàvies han de dispensar o proveir en l’esdevenidor.

3 Eximir d’una obligació. Dispensar algú del servei militar.

4 1 Absoldre d’una falta; perdonar, excusar.

2 esp Emprat com a fórmula de cortesia per a excusar-se d’una falta, molèstia, objecció, etc. Dispenseu que arribi tan tard.

3 abs Dispensa! Dispenseu, però me n’haig d’anar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dispensar

GERUNDI: dispensant

PARTICIPI: dispensat, dispensada, dispensats, dispensades

INDICATIU PRESENT: dispenso, dispenses, dispensa, dispensem, dispenseu, dispensen

INDICATIU IMPERFET: dispensava, dispensaves, dispensava, dispensàvem, dispensàveu, dispensaven

INDICATIU PASSAT: dispensí, dispensares, dispensà, dispensàrem, dispensàreu, dispensaren

INDICATIU FUTUR: dispensaré, dispensaràs, dispensarà, dispensarem, dispensareu, dispensaran

INDICATIU CONDICIONAL: dispensaria, dispensaries, dispensaria, dispensaríem, dispensaríeu, dispensarien

SUBJUNTIU PRESENT: dispensi, dispensis, dispensi, dispensem, dispenseu, dispensin

SUBJUNTIU IMPERFET: dispensés, dispensessis, dispensés, dispenséssim, dispenséssiu, dispensessin

IMPERATIU: dispensa, dispensi, dispensem, dispenseu, dispensin

->dispensari

■dispensari

[del b. ll. dispensarius ‘el qui dispensa o administra’]

m HIG Centre d’assistència pública vinculat als serveis hospitalaris i als serveis d’assistència sanitària col·lectius.

->dispenser

■dispenser -a

[de dispensar]

adj i m i f Dispensador.

->dispèpsia

■dispèpsia

Part. sil.: dis_pèp_si_a

[de dis-^1 i el gr. pépsis ‘cocció, digestió’]

f PAT Digestió alterada o aviciada.

->dispèptic

■dispèptic -a

[de dispèpsia]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la dispèpsia.

2 adj i m i f Que té dispèpsia. Un dispèptic.

->dispergir

■dispergir

[del ll. dispergĕre, íd.]

v tr Dispersar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dispergir

GERUNDI: dispergint

PARTICIPI: dispergit, dispergida, dispergits, dispergides

INDICATIU PRESENT: dispergeixo, dispergeixes, dispergeix, dispergim, dispergiu, dispergeixen

INDICATIU IMPERFET: dispergia, dispergies, dispergia, dispergíem, dispergíeu, dispergien

INDICATIU PASSAT: dispergí, dispergires, dispergí, dispergírem, dispergíreu, dispergiren

INDICATIU FUTUR: dispergiré, dispergiràs, dispergirà, dispergirem, dispergireu, dispergiran

INDICATIU CONDICIONAL: dispergiria, dispergiries, dispergiria, dispergiríem, dispergiríeu, dispergirien

SUBJUNTIU PRESENT: dispergeixi, dispergeixis, dispergeixi, dispergim, dispergiu, dispergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: dispergís, dispergissis, dispergís, dispergíssim, dispergíssiu, dispergissin

IMPERATIU: dispergeix, dispergeixi, dispergim, dispergiu, dispergeixin

->disperm

■disperm -a

[de di-^1 i -sperm]

adj BOT Dit del fruit que conté dues llavors.

->dispermàtic

dispermàtic -a

[de disperm]

adj BOT Disperm.

->dispèrmia

dispèrmia

Part. sil.: dis_pèr_mi_a

f CIT Penetració de dos espermatozoides en un òvul.

->dispers

■dispers -a

[del ll. dispersus, -a, -um, íd., participi de dispergĕre ‘dispersar, espargir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que és dispersat.

->dispersador

■dispersador -a

[de dispersar]

1 adj Que dispersa.

2 m QUÍM Substància que, a causa de la disminució de la tensió superficial, facilita la dispersió de la fase digestiva en el medi de dispersió.

3 m QUÍM Aparell que, com els molins col·loïdals, redueix les substàncies a dimensions col·loïdals.

->dispersament

■dispersament

[de dispersar]

adv D’una manera dispersa.

->dispersant

■dispersant

[de dispersar]

adj i m ALIM Dit de l’additiu alimentari que facilita la dispersió i l’eventual dissolució d’un aliment sòlid en un líquid.

->dispersar

■dispersar

[possiblement calc del fr. disperser, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Separar en diverses direccions. Els guàrdies ens dispersaren. El foc de la nostra artilleria dispersà les forces enemigues.

2 tr fig Dispersar l’atenció, els esforços.

3 pron Arribats a l’ermita, ens dispersàrem pels bosquets del voltant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dispersar

GERUNDI: dispersant

PARTICIPI: dispersat, dispersada, dispersats, dispersades

INDICATIU PRESENT: disperso, disperses, dispersa, dispersem, disperseu, dispersen

INDICATIU IMPERFET: dispersava, dispersaves, dispersava, dispersàvem, dispersàveu, dispersaven

INDICATIU PASSAT: dispersí, dispersares, dispersà, dispersàrem, dispersàreu, dispersaren

INDICATIU FUTUR: dispersaré, dispersaràs, dispersarà, dispersarem, dispersareu, dispersaran

INDICATIU CONDICIONAL: dispersaria, dispersaries, dispersaria, dispersaríem, dispersaríeu, dispersarien

SUBJUNTIU PRESENT: dispersi, dispersis, dispersi, dispersem, disperseu, dispersin

SUBJUNTIU IMPERFET: dispersés, dispersessis, dispersés, disperséssim, disperséssiu, dispersessin

IMPERATIU: dispersa, dispersi, dispersem, disperseu, dispersin

->dispersió

■dispersió

Part. sil.: dis_per_si_ó

[del ll. dispersio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de dispersar o de dispersar-se;

2 l’efecte.

2 BOT Disseminació.

3 ESTAD Desviació d’un conjunt de valors respecte a un valor central, generalment el valor mitjà.

4 FÍS ATÒM Procés mitjançant el qual té lloc un canvi de les constants físiques, àdhuc de la natura, d’una ona o un feix de partícules que travessen un medi, a causa de la interacció amb les partícules d’aquest.

5 MAGNET Fenomen consistent en el fet que una part del flux magnètic d’una màquina elèctrica, un transformador, etc., es desvia del circuit magnètic, generalment de ferro, i es tanca a través de l’aire, amb la qual cosa redueix el flux útil.

6 ÒPT Variació de l’índex de refracció d’una substància en fer-ho la freqüència de la llum incident.

7 QUÍM Sistema heterogeni format per dues fases o més en el qual la fase dispersa és en suspensió en el medi de dispersió, que pot ésser un líquid, un sòlid o un gas.

->dispersiu

■dispersiu -iva

Part. sil.: dis_per_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. dispersus, -a, -um, participi de dispergĕre ‘dispersar, espargir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que dispersa.

->dispersoide

■dispersoide

Part. sil.: dis_per_soi_de

m QUÍM 1 Col·loide.

2 Partícula de dimensions intermèdies entre les d’una suspensió de partícules polimoleculars, visibles en un medi líquid, i les d’una solució de partícules monomoleculars, òpticament buida.

->dispersor

dispersor

m ÒPT Instrument emprat per a dispersar la llum, és a dir, per a separar les components monocromàtiques d’una radiació composta.

->dispesa

■dispesa

[variant de despesa, aplicada a la quantitat pagada en una casa per la manutenció d’un estadant, d’on s’estengué a designar la mateixa casa; 1a FONT: 1575, DPou.]

f Casa on, per un preu convingut, hom dóna allotjament i menjar.

->dispeser

■dispeser -a

[de dispesa; 1a FONT: s. XX, Oller]

m i f 1 Persona que té una dispesa.

2 Persona que s’està en una dispesa.

->displàsia

■displàsia

Part. sil.: dis_plà_si_a

f PAT Anomalia en el desenvolupament.

->displàstic

■displàstic -a

1 adj PAT Relatiu o pertanyent a la displàsia.

2 adj i m i f ANTROP i PSIC Dit de l’individu que, per la constitució, no s’adapta a cap biotip.

->display

display* [displɛ́j]

[angl ] m PUBL Suport de cartó, plàstic o altres materials rígids, que hom utilitza com a element publicitari en el punt de venda per a anunciar un producte a l’aparador o a l’interior d’un establiment comercial i que pot incorporar mostres del producte o fullets.

->displicència

■displicència

Part. sil.: dis_pli_cèn_ci_a

[del ll. displicentia, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de displicent.

->displicent

■displicent

[del ll. displicens, -ntis, participi pres. de displicĕre ‘desplaure’, der. de placĕre ‘plaure’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que no troba gust en res, que no posa interès en res.

->displicentment

■displicentment

[de displicent]

adv Amb displicència.

->dispnea

■dispnea

Part. sil.: disp_ne_a

f PAT Sensació de dificultat de la respiració associada amb un augment de l’esforç per respirar.

->dispneic

■dispneic -a

Part. sil.: disp_neic

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la dispnea.

2 adj i m i f Que té dispnea.

->dispondaic

dispondaic -a

Part. sil.: dis_pon_daic

adj Relatiu o pertanyent al dispondeu.

->dispondeu

dispondeu

Part. sil.: dis_pon_deu

m Peu mètric que consta de dos espondeus, o sigui, de quatre síl·labes llargues.

->disponibilitat

■disponibilitat

[de disponible]

f Qualitat de disponible.

->disponible

■disponible

[de l’ant. dispondre; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 De què hom pot disposar. No tenia més diners disponibles. En aquella dispesa no hi havia ja cap habitació disponible.

2 DR Dit dels béns o de la porció de béns de què hom pot disposar per donació o per testament.

->disposador

■disposador -a

[de disposar]

adj i m i f Que disposa.

->disposar

■disposar

[calc del ll. disponĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Posar (alguna cosa) d’una certa manera per a un fi determinat. Disposem les cadires de manera que tothom pugui veure còmodament l’escenari.

2 tr Preparar (alguna cosa) per a una circumstància. Han disposat aquesta sala per al ball.

3 pron Preparar-se a fer (alguna cosa), tenir la intenció de fer-la. Tots es disposen a complaure’l. En aquell moment em disposava a sortir.

2 tr 1 Regular, decidir. L’alcalde ha disposat un dia de festa.

2 abs L’home proposa i Déu disposa.

3 intr 1 Tenir, algú, la llibertat de fer el que vulgui d’alguna cosa. Pots disposar del cotxe sempre que vulguis.

2 Tenir, algú, la llibertat d’utilitzar l’ajuda o els serveis d’algú altre. Si us puc ajudar en alguna cosa, disposeu de mi. Maneu i disposeu.

3 DR Obrar lliurement en la disposició dels béns propis.

4 DR Fer testament.

4 intr Tenir per a ésser usat. Disposàvem llavors d’un capital considerable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disposar

GERUNDI: disposant

PARTICIPI: disposat, disposada, disposats, disposades

INDICATIU PRESENT: disposo, disposes, disposa, disposem, disposeu, disposen

INDICATIU IMPERFET: disposava, disposaves, disposava, disposàvem, disposàveu, disposaven

INDICATIU PASSAT: disposí, disposares, disposà, disposàrem, disposàreu, disposaren

INDICATIU FUTUR: disposaré, disposaràs, disposarà, disposarem, disposareu, disposaran

INDICATIU CONDICIONAL: disposaria, disposaries, disposaria, disposaríem, disposaríeu, disposarien

SUBJUNTIU PRESENT: disposi, disposis, disposi, disposem, disposeu, disposin

SUBJUNTIU IMPERFET: disposés, disposessis, disposés, disposéssim, disposéssiu, disposessin

IMPERATIU: disposa, disposi, disposem, disposeu, disposin

->disposició

■disposició

Part. sil.: dis_po_si_ci_ó

[del ll. dispositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Acció de disposar o de disposar-se.

2 esp Manera d’estar disposada alguna cosa. No m’agrada la disposició dels mobles.

2 1 Conjunt de circumstàncies en què es troba algú per a fer (alguna cosa). Està en disposició de cursar estudis superiors.

2 Estat, condició de l’esperit per a fer (alguna cosa). Ara no em sento en disposició de rebre visites.

3 Inclinació de l’ànim o de la voluntat. Disposició al pecat. Té molt bona disposició per a tot el que li manen.

4 Manera d’ésser que fa possible o facilita el desenvolupament d’una activitat determinada. Té molta disposició per a la música.

3 Poder de disposar d’alguna cosa. Tenia aquests diners a la seva disposició.

4 DIPL Part essencial d’un diploma o d’un document jurídic en la qual és expressat l’objecte de l’acció o de la voluntat de l’actor.

5 DR 1 Ordre d’una autoritat o llei. Les disposicions de la llei.

2 Precepte legal o reglamentari.

->dispositiu

■dispositiu -iva

Part. sil.: dis_po_si_tiu

[del b. ll. dispositivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 1 adj Que disposa.

2 adj esp Dit de la part d’una sentència o d’una ordenació en què és disposat allò que cal fer.

3 f DR PROC Pronunciament dispositiu d’una sentència. Notificació d’una dispositiva condemnatòria al denunciat.

2 m 1 TECNOL Peça o conjunt de peces disposades de manera que esdevinguin aptes per a un fi determinat i que formen part, generalment, d’un conjunt més complex.

2 dispositiu electrònic ELECTRÒN Dispositiu en el qual la conducció és deguda principalment a electrons (o a unes altres partícules, com és ara ions) que es desplacen en un gas, en el buit o en un semiconductor.

3 dispositiu intrauterí MED [sigla DIU] Dispositiu de plàstic o de metall que, inserit dins l’úter, exerceix un efecte contraceptiu en impedir la implantació de l’òvul.

->dispositivament

■dispositivament

[de dispositiu]

adv Amb ordre dispositiu.

->dispost

■dispost -a

[participi de l’ant. dispondre, del ll. disponĕre ‘posar separadament, disposar’, substituït més endavant al Principat per disposar]

adj Que està en disposició, que té disposició.

->disprosi

■disprosi

m QUÍM INORG [símb: Dy] Element metàl·lic de nombre atòmic 66, pertanyent a la sèrie dels lantànids, també anomenada de les terres rares.

->disproteïnèmia

disproteïnèmia

Part. sil.: dis_pro_te_ï_nè_mi_a

f PAT Modificació quantitativa o qualitativa de les proteïnes del plasma sanguini.

->disputa

■disputa

[de disputar; 1a FONT: s. XV, Curial]

f 1 1 Acció de disputar;

2 l’efecte.

2 esp HIST A l’edat mitjana, polèmica teològica sostinguda entre jueus i cristians de forma oral i pública.

->disputabilitat

■disputabilitat

[de disputable]

f Qualitat de disputable.

->disputable

■disputable

[del ll. disputabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser objecte de disputació; controvertible.

->disputació

■disputació

Part. sil.: dis_pu_ta_ci_ó

[del ll. disputatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f ant Disputa.

->disputador

■disputador -a

[del ll. disputator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f 1 Que és afectat a disputar, a discutir.

2 Pràctic en disputes, en discussions.

->disputant

■disputant

[de disputar]

m i f Persona que disputa.

->disputar

■disputar

[del ll. disputare ‘posar en clar després d’un examen o una discussió’, der. de putare ‘esporgar, posar en net’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr Tenir, dues persones o més, una discussió sobre un punt de teologia, de filosofia, de moral, etc. Disputà amb el rabí sobre la redempció de la humanitat.

2 1 intr Tenir una discussió viva sobre qualsevol cosa. Fa cinc hores que disputem sobre l’any que comença el segle.

2 pron Es disputen nit i dia, i sempre per bestieses.

3 1 tr Oposar-se a un altre per aconseguir alguna cosa que ell té o pretén també de tenir. El germà petit li disputa l’herència.

2 pron Es disputen el poder.

3 tr Lluitar, competir, per aconseguir la victòria. Disputar una batalla, un partit de futbol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disputar

GERUNDI: disputant

PARTICIPI: disputat, disputada, disputats, disputades

INDICATIU PRESENT: disputo, disputes, disputa, disputem, disputeu, disputen

INDICATIU IMPERFET: disputava, disputaves, disputava, disputàvem, disputàveu, disputaven

INDICATIU PASSAT: disputí, disputares, disputà, disputàrem, disputàreu, disputaren

INDICATIU FUTUR: disputaré, disputaràs, disputarà, disputarem, disputareu, disputaran

INDICATIU CONDICIONAL: disputaria, disputaries, disputaria, disputaríem, disputaríeu, disputarien

SUBJUNTIU PRESENT: disputi, disputis, disputi, disputem, disputeu, disputin

SUBJUNTIU IMPERFET: disputés, disputessis, disputés, disputéssim, disputéssiu, disputessin

IMPERATIU: disputa, disputi, disputem, disputeu, disputin

->disquet

■disquet

[de l’angl. americà diskette, de disk ‘disc’ i el sufix diminutiu -ette, manllevat al fr]

m INFORM Disc magnètic de material flexible, de petites dimensions, tancat en una funda, magnetitzable per les dues bandes.

->disquetera

■disquetera

[de disquet]

f INFORM Unitat per a disquets.

->disquèzia

disquèzia

Part. sil.: dis_què_zi_a

f PAT Defecació difícil o dolorosa per acumulació de les matèries fecals en l’ampul·la rectal.

->disquisició

■disquisició

Part. sil.: dis_qui_si_ci_ó

[del ll. disquisitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

f Recerca subtil, minuciosa, sobre una qüestió.

->disrupció

■disrupció

Part. sil.: dis_rup_ci_ó

[de rompre]

f ELECT Descàrrega brusca produïda en un aïllant sòlid o bé en un espai aïllant líquid o gasós quan la tensió aplicada arriba a un cert valor, anomenat tensió disruptiva o de perforació.

->disruptiu

■disruptiu -iva

Part. sil.: dis_rup_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. disruptus, -a, -um, participi de disrumpĕre ‘esmicolar’]

adj 1 ELECT Que produeix disrupció. Descàrrega disruptiva.

2 coloració disruptiva ECOL Forma de camuflament natural de certs animals que tenen franges transversals de colors foscs.

->disruptor

disruptor

[formació culta analògica sobre la base del ll. disruptus, -a, -um, participi de disrumpĕre ‘esmicolar’]

m ELECTROT Element d’un circuit que és capaç de provocar-ne la disrupció o obertura ràpida.

->-dissa

-dissa

Sufix, del llatí -icius o -itius, -a, que significa ‘acció intensa o continuada de’. Ex.: xerradissa, escampadissa, trencadissa, corredissa.

->dissabte

■dissabte

[del ll. die(s) sabbatī ‘dia del sàbat’, de l’hebreu sabbath ‘descans’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 1 [abrev ds.] Sisè dia de la setmana, o setè, en el còmput antic i cristià.

2 JUD Sàbat.

3 Dissabte Sant (o de Glòria) LITÚRG Dissabte de la Setmana Santa que acaba, a la nit, amb la Vetlla Pasqual.

2 1 Conjunt de les operacions necessàries per a fer la neteja a fons d’una casa, que tradicionalment hom feia en dissabte. Quan acabarem el dissabte de les habitacions farem el de la cuina.

2 fer dissabte Netejar a fons. Avui farem dissabte dels dalts i demà dels baixos.

3 fer dissabte fig i col·loq confessar 2.

3 1 p ext dial Vigília, dissabte bord.

2 dissabte bord Dia anterior a una festa que no és diumenge.

->dissecació

■dissecació

Part. sil.: dis_se_ca_ci_ó

[de dissecar]

f 1 Dissecció.

2 esp ZOOL Taxidèrmia.

->dissecador

■dissecador -a

[de dissecar]

1 adj i m i f Que disseca.

2 m i f ZOOL Taxidermista.

->dissecar

■dissecar

[del ll. dissecare ‘tallar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 ANAT Fer una dissecció.

2 fig Analitzar minuciosament un llibre, una obra d’art, una ideologia, etc.

2 ZOOL Practicar la taxidèrmia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissecar

GERUNDI: dissecant

PARTICIPI: dissecat, dissecada, dissecats, dissecades

INDICATIU PRESENT: disseco, disseques, disseca, dissequem, dissequeu, dissequen

INDICATIU IMPERFET: dissecava, dissecaves, dissecava, dissecàvem, dissecàveu, dissecaven

INDICATIU PASSAT: dissequí, dissecares, dissecà, dissecàrem, dissecàreu, dissecaren

INDICATIU FUTUR: dissecaré, dissecaràs, dissecarà, dissecarem, dissecareu, dissecaran

INDICATIU CONDICIONAL: dissecaria, dissecaries, dissecaria, dissecaríem, dissecaríeu, dissecarien

SUBJUNTIU PRESENT: dissequi, dissequis, dissequi, dissequem, dissequeu, dissequin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissequés, dissequessis, dissequés, dissequéssim, dissequéssiu, dissequessin

IMPERATIU: disseca, dissequi, dissequem, dissequeu, dissequin

->dissecció

■dissecció

Part. sil.: dis_sec_ci_ó

[del ll. dissectio, -ōnis ‘tall’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 ANAT Pràctica consistent a obrir un ésser viu i separar-ne les parts per tal de fer-ne l’estudi de la seva anatomia.

2 fig Acció de dissecar; La dissecció d’un llibre.

3 l’efecte.

2 ZOOL Taxidèrmia.

->dissector

■dissector -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. dissectus, -a, -um, participi de dissecare ‘tallar’]

1 adj i m i f Que disseca.

2 m i f esp ANAT Persona que fa disseccions.

3 dissector d’imatge TV Tipus primitiu d’analitzador d’imatge, en què la imatge òptica és projectada sobre un mosaic transparent fotosensible que emet electrons, els quals, accelerats convenientment, formen la imatge electrònica, que és explorada mitjançant un sistema de deflexió magnètica i un ànode fix.

->dissemblança

■dissemblança

[de dissemblar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Manca de semblança, qualitat de dissemblant.

->dissemblant

■dissemblant

[de dissemblar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Que no és semblant. Són dissemblants en tot.

->dissemblantment

■dissemblantment

[de dissemblant]

adv D’una manera dissemblant.

->dissemblar

■dissemblar

[de semblar]

v intr No ésser semblant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissemblar

GERUNDI: dissemblant

PARTICIPI: dissemblat, dissemblada, dissemblats, dissemblades

INDICATIU PRESENT: dissemblo, dissembles, dissembla, dissemblem, dissembleu, dissemblen

INDICATIU IMPERFET: dissemblava, dissemblaves, dissemblava, dissemblàvem, dissemblàveu, dissemblaven

INDICATIU PASSAT: dissemblí, dissemblares, dissemblà, dissemblàrem, dissemblàreu, dissemblaren

INDICATIU FUTUR: dissemblaré, dissemblaràs, dissemblarà, dissemblarem, dissemblareu, dissemblaran

INDICATIU CONDICIONAL: dissemblaria, dissemblaries, dissemblaria, dissemblaríem, dissemblaríeu, dissemblarien

SUBJUNTIU PRESENT: dissembli, dissemblis, dissembli, dissemblem, dissembleu, dissemblin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissemblés, dissemblessis, dissemblés, dissembléssim, dissembléssiu, dissemblessin

IMPERATIU: dissembla, dissembli, dissemblem, dissembleu, dissemblin

->dissèmia

■dissèmia

Part. sil.: dis_sè_mi_a

[de di-^1 i -sèmia]

f LING Cas de l’homonímia quan una seqüència fònica té dos significats distints no relacionats.

->disseminació

■disseminació

Part. sil.: dis_se_mi_na_ci_ó

[del ll. disseminatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de disseminar o de disseminar-se;

2 l’efecte.

2 BOT Dispersió de les diàspores de les plantes.

3 MIN Jaciment constituït per partícules fines de mineral dispersat en una roca.

->disseminar

■disseminar

[del ll. disseminare ‘propagar, escampar’; 1a FONT: 1864, DLab.]

v 1 1 tr Posar en un espai extens (persones o coses) a distància les unes de les altres. El vent dissemina les llavors.

2 pron Els gitanos s’han disseminat per tot Europa.

2 tr fig Difondre, divulgar, idees, errors, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: disseminar

GERUNDI: disseminant

PARTICIPI: disseminat, disseminada, disseminats, disseminades

INDICATIU PRESENT: dissemino, dissemines, dissemina, disseminem, dissemineu, disseminen

INDICATIU IMPERFET: disseminava, disseminaves, disseminava, disseminàvem, disseminàveu, disseminaven

INDICATIU PASSAT: disseminí, disseminares, disseminà, disseminàrem, disseminàreu, disseminaren

INDICATIU FUTUR: disseminaré, disseminaràs, disseminarà, disseminarem, disseminareu, disseminaran

INDICATIU CONDICIONAL: disseminaria, disseminaries, disseminaria, disseminaríem, disseminaríeu, disseminarien

SUBJUNTIU PRESENT: dissemini, disseminis, dissemini, disseminem, dissemineu, disseminin

SUBJUNTIU IMPERFET: disseminés, disseminessis, disseminés, disseminéssim, disseminéssiu, disseminessin

IMPERATIU: dissemina, dissemini, disseminem, dissemineu, disseminin

->dissemínul

dissemínul

m BOT Diàspora.

->dissens

dissens

[del ll. dissensus, -us, íd.]

m Dissensió.

->dissensió

■dissensió

Part. sil.: dis_sen_si_ó

[del ll. dissensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Diversitat de sentiments, d’opinions, d’interessos, etc. Tot i les dissensions en alguns punts, vivim en bona harmonia.

2 Conflicte, contesa, que resulta de la diversitat de sentiments, d’opinions, etc. Dissensions domèstiques, civils, intestines.

->dissentiment

■dissentiment

[de dissentir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de dissentir;

2 l’efecte. Hi estic en dissentiment.

2 1 Negativa.

2 dissentiment mutu DR Conformitat de les parts a deixar sense efecte el contracte o les obligacions existents entre elles.

3 HIST Declaració de disconformitat amb un procediment de gràcia o de justícia que podia fer qualsevol membre de les antigues corts catalanes, la qual, si era acceptada pel seu braç, podia retardar, o bé interrompre, les deliberacions fins que hom arribava a una decisió i era retirat aleshores el dissentiment.

->dissentir

■dissentir

[del ll. dissentīre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 Diferir d’altri en allò que hom pensa, sent o vol. En les qüestions fonamentals, sempre dissenteixes de mi. Estem d’acord en moltes coses, però en matèria de religió dissentim.

2 No estar d’acord amb una opinió, una decisió, etc. Dissentia de l’opinió general. No hi consentim pas, ans hi dissentim.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissentir

GERUNDI: dissentint

PARTICIPI: dissentit, dissentida, dissentits, dissentides

INDICATIU PRESENT: dissenteixo, dissenteixes, dissenteix, dissentim, dissentiu, dissenteixen

INDICATIU IMPERFET: dissentia, dissenties, dissentia, dissentíem, dissentíeu, dissentien

INDICATIU PASSAT: dissentí, dissentires, dissentí, dissentírem, dissentíreu, dissentiren

INDICATIU FUTUR: dissentiré, dissentiràs, dissentirà, dissentirem, dissentireu, dissentiran

INDICATIU CONDICIONAL: dissentiria, dissentiries, dissentiria, dissentiríem, dissentiríeu, dissentirien

SUBJUNTIU PRESENT: dissenteixi, dissenteixis, dissenteixi, dissentim, dissentiu, dissenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissentís, dissentissis, dissentís, dissentíssim, dissentíssiu, dissentissin

IMPERATIU: dissenteix, dissenteixi, dissentim, dissentiu, dissenteixin

->disseny

■disseny

[de dissenyar; 1a FONT: 1851, DEsc.]

m 1 Representació gràfica i càlcul de les dimensions d’un objecte a fi de definir-lo unívocament i fer-ne possible la construcció.

2 Activitat encaminada a aconseguir la producció en sèrie d’objectes útils i bells.

3 disseny curricular ENSENY Organització dels objectius, el contingut, els mètodes educatius i les estructures d’ensenyament i aprenentatge que constitueixen el currículum escolar.

4 disseny gràfic Grafisme.

->dissenyador

■dissenyador -a

[de dissenyar; 1a FONT: 1851, DEsc.]

m i f Persona que dissenya, que té per professió dissenyar.

->dissenyar

■dissenyar

[de l’it. disegnare, ll. designare ‘dibuixar’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v tr Fer un disseny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissenyar

GERUNDI: dissenyant

PARTICIPI: dissenyat, dissenyada, dissenyats, dissenyades

INDICATIU PRESENT: dissenyo, dissenyes, dissenya, dissenyem, dissenyeu, dissenyen

INDICATIU IMPERFET: dissenyava, dissenyaves, dissenyava, dissenyàvem, dissenyàveu, dissenyaven

INDICATIU PASSAT: dissenyí, dissenyares, dissenyà, dissenyàrem, dissenyàreu, dissenyaren

INDICATIU FUTUR: dissenyaré, dissenyaràs, dissenyarà, dissenyarem, dissenyareu, dissenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: dissenyaria, dissenyaries, dissenyaria, dissenyaríem, dissenyaríeu, dissenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: dissenyi, dissenyis, dissenyi, dissenyem, dissenyeu, dissenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissenyés, dissenyessis, dissenyés, dissenyéssim, dissenyéssiu, dissenyessin

IMPERATIU: dissenya, dissenyi, dissenyem, dissenyeu, dissenyin

->dissepiment

dissepiment

m BOT Cloenda.

->dissertació

■dissertació

Part. sil.: dis_ser_ta_ci_ó

[del ll. dissertatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de dissertar;

2 l’efecte.

->dissertant

■dissertant

[de dissertar]

m i f Persona que disserta.

->dissertar

■dissertar

[del ll. dissertare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Discórrer metòdicament sobre una matèria científica, artística.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissertar

GERUNDI: dissertant

PARTICIPI: dissertat, dissertada, dissertats, dissertades

INDICATIU PRESENT: disserto, dissertes, disserta, dissertem, disserteu, disserten

INDICATIU IMPERFET: dissertava, dissertaves, dissertava, dissertàvem, dissertàveu, dissertaven

INDICATIU PASSAT: dissertí, dissertares, dissertà, dissertàrem, dissertàreu, dissertaren

INDICATIU FUTUR: dissertaré, dissertaràs, dissertarà, dissertarem, dissertareu, dissertaran

INDICATIU CONDICIONAL: dissertaria, dissertaries, dissertaria, dissertaríem, dissertaríeu, dissertarien

SUBJUNTIU PRESENT: disserti, dissertis, disserti, dissertem, disserteu, dissertin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissertés, dissertessis, dissertés, dissertéssim, dissertéssiu, dissertessin

IMPERATIU: disserta, disserti, dissertem, disserteu, dissertin

->disset

■disset

[del ll. decem et septem, íd.]

1 adj Setze més un. Un noi de disset anys.

2 adj i m i f Que fa disset; dissetè. El disset de juny. És en aquella aula, la disset del corredor.

3 m [pl dissets] 1 El nombre disset, 17.

2 p ext Cosa designada amb el nombre disset. El disset del carrer Nou.

4 m i f Els disset primers.

5 les disset La dissetena hora des de les dotze de la nit; les cinc de la tarda. El tren surt a les disset quinze.

->dissetè

■dissetè -ena

[de disset]

1 adj i m i f [símb: 17è 17a] Que, en una sèrie, en té setze davant seu, que fa disset. La dissetena filla del soldà. Fou la dissetena de la competició.

2 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en disset parts iguals.

2 m Un dissetè, 1/17. Set dissetens, 7/17.

->dissidència

■dissidència

Part. sil.: dis_si_dèn_ci_a

[del ll. dissidentia, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat de dissident.

2 Fet d’esdevenir dissident.

->dissident

■dissident

[del ll. dissĭdens, -ntis, participi pres. de dissidēre ‘estar separat, estar en desacord’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f Que s’ha separat doctrinalment d’una comunitat, d’una escola filosòfica, artística, d’un partit, etc. Els dissidents demòcrates s’han unit als conservadors. Les sectes dissidents.

2 m i f p ext Persona que discrepa sistemàticament.

->dissimetria

■dissimetria

Part. sil.: dis_si_me_tri_a

[de simetria]

f 1 Qualitat de dissimètric; asimetria.

2 GEOL Característica dels plecs que tenen els costats amb diferent inclinació o cabussament.

->dissimètric

■dissimètric -a

[de dissimetria]

adj Asimètric.

->dissímil

dissímil

[del ll. dissĭmĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj ant Dissemblant.

->dissimilació

■dissimilació

Part. sil.: dis_si_mi_la_ci_ó

[de dissimilar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 1 Acció de dissimilar o de dissimilar-se;

2 l’efecte.

2 FON Procés pel qual dues realitzacions fonemàtiques articulatòriament semblants o comunes tendeixen a diferenciar-se, a augmentar llurs trets distintius o bé a reduir-se per desaparició d’una d’elles.

->dissimilar

■dissimilar

[de dissímil; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 1 tr Fer dissemblant.

2 pron Esdevenir dissemblant.

2 pron esp FON Esdevenir, un fonema, dissemblant d’un altre que té a prop per la dificultat de repetir la mateixa articulació en determinades circumstàncies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissimilar

GERUNDI: dissimilant

PARTICIPI: dissimilat, dissimilada, dissimilats, dissimilades

INDICATIU PRESENT: dissimilo, dissimiles, dissimila, dissimilem, dissimileu, dissimilen

INDICATIU IMPERFET: dissimilava, dissimilaves, dissimilava, dissimilàvem, dissimilàveu, dissimilaven

INDICATIU PASSAT: dissimilí, dissimilares, dissimilà, dissimilàrem, dissimilàreu, dissimilaren

INDICATIU FUTUR: dissimilaré, dissimilaràs, dissimilarà, dissimilarem, dissimilareu, dissimilaran

INDICATIU CONDICIONAL: dissimilaria, dissimilaries, dissimilaria, dissimilaríem, dissimilaríeu, dissimilarien

SUBJUNTIU PRESENT: dissimili, dissimilis, dissimili, dissimilem, dissimileu, dissimilin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissimilés, dissimilessis, dissimilés, dissimiléssim, dissimiléssiu, dissimilessin

IMPERATIU: dissimila, dissimili, dissimilem, dissimileu, dissimilin

->dissimilatiu

■dissimilatiu -iva

Part. sil.: dis_si_mi_la_tiu

[de dissimilar]

adj Que causa una dissimilació. Tendència dissimilativa.

->dissimilatori

dissimilatori -òria

adj 1 Dissimilatiu.

2 FON Dit del fonema, la tendència, etc., relatius a l’assimilació.

->dissimilitud

■dissimilitud

[del ll. dissimilitudo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Dissemblança.

->dissimulació

■dissimulació

Part. sil.: dis_si_mu_la_ci_ó

[de dissimular]

f 1 Acció de dissimular;

2 l’efecte.

->dissimuladament

■dissimuladament

[de dissimulat; 1a FONT: 1653, DTo.]

adv Amb dissimulació.

->dissimular

■dissimular

[del ll. dissimulare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Amagar, no deixar endevinar els sentiments, les intencions, etc., propis. Dissimular, algú, el seu odi, el seu amor, la seva mandra, la seva saviesa.

2 abs Tu dissimules, però ja fa estona que et veig venir!

2 Impedir de percebre una cosa tal com és. La capa li dissimula el gep. Dissimular una taca.

3 1 abs Fer el desentès. Et sent, però dissimula.

2 Et sent, però ho dissimula.

4 obs 1 Perdonar, disculpar. Déu dissimula els nostres pecats.

2 abs Dissimuli, l’he trepitjat sense voler!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dissimular

GERUNDI: dissimulant

PARTICIPI: dissimulat, dissimulada, dissimulats, dissimulades

INDICATIU PRESENT: dissimulo, dissimules, dissimula, dissimulem, dissimuleu, dissimulen

INDICATIU IMPERFET: dissimulava, dissimulaves, dissimulava, dissimulàvem, dissimulàveu, dissimulaven

INDICATIU PASSAT: dissimulí, dissimulares, dissimulà, dissimulàrem, dissimulàreu, dissimularen

INDICATIU FUTUR: dissimularé, dissimularàs, dissimularà, dissimularem, dissimulareu, dissimularan

INDICATIU CONDICIONAL: dissimularia, dissimularies, dissimularia, dissimularíem, dissimularíeu, dissimularien

SUBJUNTIU PRESENT: dissimuli, dissimulis, dissimuli, dissimulem, dissimuleu, dissimulin

SUBJUNTIU IMPERFET: dissimulés, dissimulessis, dissimulés, dissimuléssim, dissimuléssiu, dissimulessin

IMPERATIU: dissimula, dissimuli, dissimulem, dissimuleu, dissimulin

->dissimulat

■dissimulat -ada

[del ll. dissimulatus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que sol dissimular els seus sentiments, les seves intencions.

2 fer el dissimulat Fer com aquell que no s’adona d’una cosa.

->dissipable

■dissipable

[del ll. dissipabĭlis, íd.]

adj Que es pot dissipar.

->dissipació

■dissipació

Part. sil.: dis_si_pa_ci_ó

[del ll. dissipatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 1 Acció de dissipar o de dissipar-se;

2 l’efecte.

2 El fet de lliurar-se desenfrenadament als plaers. Viu en la dissipació.

3 FÍS Transformació d’una forma d’energia en energia tèrmica.

->dissipadament

■dissipadament

[de dissipat]

adv Amb dissipació, d’una manera dissipada. Viu dissipadament.

->drenar

■drenar

[de l’angl. to drain ‘assecar’, der. de dry ‘sec’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr 1 1 Efectuar un drenatge a un terreny o a una ferida, abscés, cavitat, etc. Drenar un terreny. Drenar una plaga.

2 Proveir un terreny d’un sistema de drenatge.

2 fig Causar una despesa, un escolament o transferiment graduals, continuats. Drenar la mà d’obra d’una regió, les divises d’un estat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: drenar

GERUNDI: drenant

PARTICIPI: drenat, drenada, drenats, drenades

INDICATIU PRESENT: dreno, drenes, drena, drenem, dreneu, drenen

INDICATIU IMPERFET: drenava, drenaves, drenava, drenàvem, drenàveu, drenaven

INDICATIU PASSAT: drení, drenares, drenà, drenàrem, drenàreu, drenaren

INDICATIU FUTUR: drenaré, drenaràs, drenarà, drenarem, drenareu, drenaran

INDICATIU CONDICIONAL: drenaria, drenaries, drenaria, drenaríem, drenaríeu, drenarien

SUBJUNTIU PRESENT: dreni, drenis, dreni, drenem, dreneu, drenin

SUBJUNTIU IMPERFET: drenés, drenessis, drenés, drenéssim, drenéssiu, drenessin

IMPERATIU: drena, dreni, drenem, dreneu, drenin

->drenatge

■drenatge

[de drenar; 1a FONT: 1911]

m 1 1 OBR PÚBL Operació de llevar d’un terreny humit l’excés d’aigua fent que s’escorri per canals, canonades, etc.

2 HIDROL Evacuació de les aigües d’una xarxa fluvial.

3 fig El drenatge de la mà d’obra que sofreix una regió.

2 CIR Mitjà pel qual resta assegurada la sortida de líquids, sèptics o asèptics, d’una ferida o cavitat.

3 ELECTRÒN Derivació permanent de corrent cap a una resistència connectada en paral·lel amb una càrrega variable a fi d’aconseguir una millor regulació d’una font d’alimentació i d’evitar tensions excessives en buit o amb poca càrrega.

->drepani

drepani

m BOT Monocasi escorpioide amb les branques laterals situades en un mateix pla.

->drepànids

drepànids

m ENTOM 1 pl Família de macrolepidòpters que aplega dues subfamílies clarament diferenciades: els drepanins, d’aspecte de geomètrid, i els tiatirins, d’aspecte de noctuid.

2 sing Insecte de la família dels drepànids.

->drepanins

drepanins

m ENTOM 1 pl Subfamília d’insectes lepidòpters de la família dels drepànids, que inclou els que tenen aspecte de geomètrid.

2 sing Insecte de la subfamília dels drepanins.

->drepanòcit

drepanòcit

m FISIOL Eritròcit en forma de falç.

->drepanocitosi

drepanocitosi

f PAT Anèmia hemolítica crònica peculiar dels negres caracteritzada per la presència de nombrosos drepanòcits que contenen una hemoglobina anormal (HbS).

->dresina

dresina

[del nom de l’enginyer alemany K. F. Drais (1785-1851)]

f FERROC Vehicle lleuger automotor per al transport del personal encarregat de la conservació de la via.

->dret^1

■dret^1

[v. dret^2]

m 1 DR 1 Sistema de normes que fixen i tutelen una determinada organització de les relacions socials i que tendeixen a evitar-ne la violació.

2 dret adjectiu Conjunt de normes destinades a regular la forma d’exercir o fer valer un dret determinat.

3 dret administratiu DR ADM Conjunt de normes jurídiques destinades a regular l’actuació de l’administració pública en l’àmbit de la societat, i la seva organització interna per aconseguir una millor eficàcia tècnica.

4 dret aeronàutic Conjunt de normes que regulen la navegació aèria.

5 dret agrari Conjunt de normes que regulen l’explotació i l’aprofitament agrícola, ramader i forestal.

6 dret canònic DR CAN Conjunt de normes jurídiques dictades per l’autoritat eclesiàstica amb potestat legislativa, que regulen l’organització de l’Església i les relacions dels fidels amb la jerarquia i determinen els drets i deures dels fidels i dels ministres del culte.

7 dret català Ordenament jurídic que estigué en vigor als Països Catalans fins als Decrets de Nova Planta (1707-16).

8 dret català DR CIV Ordenament jurídic del Principat de Catalunya en vigor fins el 1716, conservat i reduït al dret civil fins el 1960, que ha romàs relegat a un dret foral especialitzat en matèries successòries i familiars.

9 dret civil DR CIV Sistema de normes que regula les relacions jurídiques dels particulars entre ells, protegint la persona i els seus interessos d’ordre moral i patrimonial.

10 dret comú Conjunt de normes que constitueixen la base dels denominats drets especials.

11 dret comú HIST DR Sistema de normes de l’Europa cristiana i romanitzada que tingué per base principal el dret romà justinianeu moderat pel canònic i amb sediments de dret feudal d’aplicació general.

12 dret constitucional DR CONST Part del dret que s’ocupa de l’estructura estatal i, per raons històriques, de l’organització del poder legislatiu i dels òrgans suprems de l’estat, com també dels drets fonamentals dels ciutadans: llibertat d’expressió, de reunió, d’associació, inviolabilitat del domicili, etc.

13 dret consuetudinari Conjunt de pràctiques, d’hàbits i d’usos nats en la voluntat popular que, reiteradament utilitzats, han esdevingut norma amb rang de llei.

14 dret de gents [ius gentium] DR ROM A l’antiga Roma, conjunt de normes aplicables a tots els homes lliures, tant ciutadans com estrangers o pelegrins.

15 dret del treball DR TREB Conjunt de normes que regulen les relacions entre el treball assalariat i el capital, relacions que poden ésser resumides en la prestació d’un treball per compte d’altri en situació de dependència, en canvi d’un salari.

16 dret escrit Conjunt de normes que ha estat promulgat pel legislador i és contingut en preceptes legals.

17 dret fiscal DR FISC Part del dret administratiu relatiu a la finança pública que regula l’obtenció dels ingressos estatals, especialment a través del sistema impositiu, i llur utilització en les despeses públiques.

18 dret internacional DR INTERN Conjunt de regles jurídiques que consideren les relacions internacionals, els vincles entre els súbdits de diferents estats o la situació jurídica dels estrangers respecte al territori on es troben.

19 dret local DR CAT Dret que regeix, no pas en la seva integritat, en algunes comarques, en oposició al dret general català.

20 dret marítim DR MAR Conjunt de regles jurídiques referents als diversos drets i obligacions que afecten la navegació i, especialment, el transport de passatgers o de mercaderies en vaixells.

21 dret mercantil DR MERC Branca del dret que regula l’activitat econòmica mercantil.

22 dret natural Conjunt de principis jurídics teòricament superiors al dret positiu, als quals aquest s’ha d’acomodar.

23 dret penal DR PEN Conjunt de normes que fixa les accions i omissions considerades nocives a l’ordre establert, determinades, reprimides i castigades en exercici de la potestat que l’estat s’atribueix en nom de la societat.

24 dret processal DR PROC Conjunt de principis i normes que regulen el procés, establint l’activitat del jutge, de les parts i dels interessats en la tasca de la tutela jurídica de l’estat.

25 dret romà DR ROM Conjunt de regles que regularen les relacions jurídiques del poble romà fins a l’època de Justinià (segle VI).

2 DR Ciència que té per objecte l’estudi sistemàtic d’un ordenament jurídic.

3 1 DR Facultat d’exigir hom allò que li és degut, de fer allò que la llei no defèn, de tenir, exigir, usar, etc., allò que la llei o l’autoritat estableix a favor seu o li és permès per qui pot.

2 fig Influència legítima dels lligams afectius. Els drets de la sang. Els drets de l’amistat.

3 a bon dret Amb justícia.

4 de dret DR D’acord amb la llei.

5 de dret diví Dit de l’autoritat emanada de Déu.

6 dret adquirit DR Dret aconseguit o guanyat per algú abans del fet o de l’acte que se li oposa per impedir-li’n l’exercici o el gaudi.

7 dret de deliberar DR CIV Benefici de deliberar.

8 dret expectant DR Situació interina del subjecte que espera que es donin les condicions necessàries perquè la seva situació jurídica sigui definitiva i durant la qual se li reconeix un cert statu quo.

9 dret personal (o personalíssim) DR El dret que és inherent a la persona i que, essent intransmissible, s’extingeix amb la mort.

10 dret personal DR CIV Dret que relaciona els subjectes entre ells i no és atribuït a les persones sobre les coses (s’oposa a dret real).

11 dret real DR CIV Dret que es constitueix directament entre el subjecte actiu de la relació i la cosa, sense que calgui, per a la seva efectivitat, la intervenció d’una altra persona, car el dret segueix la cosa, en sigui quin vulgui el posseïdor.

12 drets civils POLÍT Drets inherents a la personalitat i garantits per les constitucions polítiques.

13 drets d’autor Drets morals i d’explotació que té l’autor d’una obra literària, artística o científica.

14 drets humans DR INTERN Conjunt de drets essencials de la persona humana reconeguts en la Declaració Universal dels Drets Humans, proclamada a l’ONU el 1948.

15 drets passius DR Pensió de què gaudeix algú, pels serveis que prestà en un altre temps ell o algun dels seus parents.

16 drets polítics POLÍT Drets relacionats amb la persona sota la seva condició de ciutadà i de participant en la comunitat política.

17 dret subjectiu patrimonial DR Dret que atorga al seu titular el poder d’obtenir un determinat comportament (prestació) d’un altre subjecte.

18 usar (algú) del seu dret DR PROC Valer-se de l’acció que li competeix per a l’efecte que li convingui.

19 usar (algú) del seu dret p ext Exercir lícitament la seva llibertat.

4 Poder abusiu de fer allò que un vol. El dret del més fort. El dret de conquesta.

5 pl DR FISC 1 Imposts o taxes que graven determinades mercaderies.

2 drets reals Impost que grava transmissions de béns i altres actes civils.

->dret^2

■dret^2 -a

[del ll. vg. *drēctus, ll. cl. dīrēctus ‘recte, directe’, participi de dīrĭgĕre ‘dirigir’, der. de rĕgĕre ‘guiar, conduir, dirigir’; 1a FONT: 1088]

1 1 adj Recte, que d’un extrem a l’altre no presenta cap canvi de direcció. Entre tots dos pobles la carretera és dreta com un fil. No té les cames tortes: les té ben dretes! Has de mirar, quan escrius, de fer les ratlles més dretes!

2 adj Recte, conforme a la raó o a la llei moral. És molt rebec: no podem fer-lo anar dret!

3 f Línia dreta; recta.

4 a dreta llei No torcent la llei, en bona llei, en justícia estricta. A dreta llei no et correspon el premi, perquè no has fet prou mèrits.

5 a dretes A posta, intencionadament. M’ha trepitjat a dretes, no sense voler!

6 a dret fil En la direcció del fil o la fibra d’un teixit. Tallar, cosir a dret fil.

7 a dret fil fig En línia recta. Corre a dret fil pels sembrats fins que arribis a la masia.

8 camí dret fig Regla que traça el deure. Sigues honrat i no deixis el camí dret.

9 de dret (o cap dret, o tot dret) En direcció recta. Venia embalat de dret cap a mi.

10 de dret a En línia recta a, sense entretenir-se ni distreure’s, pel camí més curt. Quan acabi aquesta feina me n’aniré de dret al cinema.

11 de dret a fig Si fas tants pecats aniràs de dret a l’infern!

12 de dret en dret De fit a fit, directament. Mirar-se el sol de dret en dret.

13 dret a En direcció a, cap a. Adéu-siau: me’n vaig dret a casa.

14 dret com un fus (o com un ciri, o com un fil, o com un pal, etc.) Dit d’una cosa per indicar que és molt recta. Aquest arbre creix dret com un fus.

15 dret i fet Completament format i desenvolupat. Volia un vedell i li han venut un bou dret i fet!

16 en dret Davant per davant, en direcció recta. La nau va naufragar en dret de Sant Pol. Surt per aquella porta: en dret hi ha el pi de què et parlava.

17 pel dret En línia recta, sense fer marrada. Ha volgut baixar el talús pel dret i s’ha trencat una cama.

18 tirar al (o pel) dret fig Dir o fer una cosa sense pensar-s’hi gaire, directament. És un cagadubtes: no sap tirar al dret!

2 adj 1 En posició vertical. Heu de posar els pals ben drets: que no es decantin a un costat ni a l’altre. Un paó amb la cua dreta.

2 Dempeus. En entrar la reina al senat tots els membres es posaren drets.

3 HERÀLD Dit del quadrúpede (generalment l’ós) dreçat sobre les potes posteriors.

4 cor net i cap dret Amb la consciència neta i la seguretat de no poder ésser blasmat amb raó.

5 dret com un rave col·loq Ert. El sentinella estava dret com un rave.

3 [abrev dt. dta.] 1 adj Situat, respecte a una persona, a la banda oposada a la del cor. Baixarem fins al pla pel vessant dret de la muntanya. El marge dret d’un full.

2 adj De dos òrgans, parts, membres, etc., simètrics del cos d’una persona o bèstia, dit del que és al costat dret. L’ull dret. L’orella dreta. La mà dreta. El pulmó dret. El fèmur dret. La banya dreta d’un boc. Només s’ha afaitat la polsera dreta.

3 adj p ext Dit del costat d’un objecte o una cosa material que és situat, amb relació a la seva part anterior, com en l’home el costat dret amb relació a la cara. El costat dret d’un cotxe. L’ala dreta d’un exèrcit. L’ala dreta d’un edifici.

4 f Costat dret. És aquella xemeneia que hi ha a la dreta del campanar. Els àrabs escriuen de dreta a esquerra. Quan arribareu a la carena, tombeu a la dreta.

5 f Mà dreta. Em sembla que aquest noi és esquerrà, perquè no fa mai res amb la dreta.

6 [sovint en pl] f POLÍT Sector d’una assemblea política situat a la dreta del president i format, tradicionalment, pels representants dels partits conservadors.

7 [sovint en pl] f p ext POLÍT Partit, ideologia o política de tendència conservadora. Van guanyar les dretes. Són gent de dretes.

8 cop de dreta (o simplement dreta) ESPORT En certs jocs de pilota, com el tennis, el bàdminton, la pilota, etc., cop donat a la pilota o al volant, des de la banda corresponent al braç amb què el jugador sosté la raqueta, la pala, etc.

9 donar la dreta (a algú) Cedir-li el costat dret, posar-se a la seva esquerra, especialment per fer-li honor.

10 dreta! Veu de comandament militar per a ordenar als soldats que girin cap al costat dret.

11 ésser el braç dret (d’algú) Ésser el seu principal col·laborador, el qui li dóna l’ajut més eficaç.

12 no saber (algú) on té (o quina és) la mà dreta Estar desorientat.

13 no saber (algú) on té (o quina és) la mà dreta Ésser molt ignorant.

4 adj i m Endret, anvers.

->dretà

■dretà -ana

[de dret^2]

1 adj Que se serveix millor de la mà dreta que de l’esquerra.

2 adj Relatiu o pertanyent a un partit de dreta.

3 m i f Persona pertanyent a un partit de dreta, o que és de dretes.

->dretament

■dretament

[de dret^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 De dret, sense desviar-se o torbar-se.

2 Amb dretura, dreturerament, rectament.

->dretanització

dretanització

Part. sil.: dre_ta_nit_za_ci_ó

[de dretanitzar]

f 1 Acció de dretanitzar o de dretanitzar-se;

2 l’efecte.

->dretanitzar

■dretanitzar

[de dretà]

v 1 tr Fer que (una situació, una persona o un grup de persones) s’acostin a la dreta política. El poder ha dretanitzat el partit.

2 pron Acostar-se a la dreta política. Amb poc temps aquest partit s’ha dretanitzat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dretanitzar

GERUNDI: dretanitzant

PARTICIPI: dretanitzat, dretanitzada, dretanitzats, dretanitzades

INDICATIU PRESENT: dretanitzo, dretanitzes, dretanitza, dretanitzem, dretanitzeu, dretanitzen

INDICATIU IMPERFET: dretanitzava, dretanitzaves, dretanitzava, dretanitzàvem, dretanitzàveu, dretanitzaven

INDICATIU PASSAT: dretanitzí, dretanitzares, dretanitzà, dretanitzàrem, dretanitzàreu, dretanitzaren

INDICATIU FUTUR: dretanitzaré, dretanitzaràs, dretanitzarà, dretanitzarem, dretanitzareu, dretanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: dretanitzaria, dretanitzaries, dretanitzaria, dretanitzaríem, dretanitzaríeu, dretanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: dretanitzi, dretanitzis, dretanitzi, dretanitzem, dretanitzeu, dretanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: dretanitzés, dretanitzessis, dretanitzés, dretanitzéssim, dretanitzéssiu, dretanitzessin

IMPERATIU: dretanitza, dretanitzi, dretanitzem, dretanitzeu, dretanitzin

->dretcient

■dretcient

Part. sil.: dret_ci_ent

[locució llatinitzant, de a dret i el ll. scĭens, -ntis, participi pres. de scīre ‘saber’ (cf. a gratcient); 1a FONT: s. XV]

Mot emprat en l’expressió a dretcient loc adv D’una manera deliberada.

->dreter

■dreter -a

[de dret^2; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adj dretà 1.

->drethavent

■drethavent

[de dret^1 i havent]

m i f DR Persona física o jurídica que té un dret derivat o transmès d’una altra i, fins i tot, el pot exercitar judicialment a la mort d’aquesta.

->dretisme

dretisme

m Tendència conservadora o immobilista dins d’una organització política, sindical, etc.

->dretor

■dretor

[de dret^2]

f Qualitat de dret, de recte.

->dretura

■dretura

[del ll. vg. d(i)rectūra ‘alineament, direcció recta’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Direcció en línia recta. Anar, navegar, en dretura a Maó.

2 fig Qualitat del qui no se separa del deure, de la regla, de la justícia. L’alta dretura d’aquell príncep.

->dreturer

■dreturer -a

[de dretura; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 Que va dret, en línia recta. Un camí dreturer.

2 Que té dretura. Un príncep dreturer.

->dreturerament

■dreturerament

[de dreturer]

adv Amb dretura, rectament. Obrar dreturerament.

->dríada

■dríada

Part. sil.: drí_a_da

[del ll. dryas, -ădis, i aquest, del gr. dryás, dryádos, íd., der. de drýs ‘arbre, roure’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 MIT Nimfa dels boscs, protectora dels arbres, especialment les alzines.

2 BOT Petit arbust procumbent de la família de les rosàcies (Dryas octopetala), de fulles simples i oblongues o ovades, tomentoses pel dessota, i de flors blanques.

->dribbling

dribbling* [dɾíbbliŋ]

[angl ] m ESPORT Driblatge.

->driblador

driblador -a

m i f ESPORT En el futbol i altres esports de pilota, jugador que es caracteritza per la seva capacitat de driblar un adversari.

->driblar

■driblar

[de l’angl. to dribble ‘degotar’, d’origen obscur, potser a través del fr. dribbler]

v ESPORT 1 tr En futbol i en altres esports, córrer portant davant la pilota sense perdre’n el control i esquivant les escomeses dels contraris. El davanter ha driblat dos defenses.

2 abs Aquest jugador dribla molt bé.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: driblar

GERUNDI: driblant

PARTICIPI: driblat, driblada, driblats, driblades

INDICATIU PRESENT: driblo, dribles, dribla, driblem, dribleu, driblen

INDICATIU IMPERFET: driblava, driblaves, driblava, driblàvem, driblàveu, driblaven

INDICATIU PASSAT: driblí, driblares, driblà, driblàrem, driblàreu, driblaren

INDICATIU FUTUR: driblaré, driblaràs, driblarà, driblarem, driblareu, driblaran

INDICATIU CONDICIONAL: driblaria, driblaries, driblaria, driblaríem, driblaríeu, driblarien

SUBJUNTIU PRESENT: dribli, driblis, dribli, driblem, dribleu, driblin

SUBJUNTIU IMPERFET: driblés, driblessis, driblés, dribléssim, dribléssiu, driblessin

IMPERATIU: dribla, dribli, driblem, dribleu, driblin

->driblatge

■driblatge

[de driblar]

m ESPORT Acció de driblar.

->dries

■dries

Part. sil.: dri_es

f BOT dríada 2.

->drift

drift

m GEOMORF Extensió d’al·luvions d’origen glacial o fluvioglacial.

->dril

■dril

[de l’angl. drill, íd., probable alteració de l’al. drillich, íd., pròpiament ‘tela teixida amb tres lliços’, pres del ll. trilix -īcis, comp. de tri- ‘tres’ i licium ‘lliç’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m TÈXT Teixit de lli, de cotó o d’ambdós elements.

->dring

■dring

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: 1803, DEst.]

m So viu que fa, en rebre un xoc, un objecte de metall o vidre. El dring de l’or, de l’argent.

->dringadera

■dringadera

[de dringar]

f Dringadissa.

->dringadís

■dringadís -issa

[de dringar]

adj Que dringa.

->dringadissa

■dringadissa

f Dring continuat.

->dringar

■dringar

Cp. trincar^2

[de dring; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 Sonar, un objecte de metall o vidre, en rebre un xoc.

2 fer dringar (una moneda) Rebotre-la amb força a terra, contra un marbre, etc., per conèixer si és bona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dringar

GERUNDI: dringant

PARTICIPI: dringat, dringada, dringats, dringades

INDICATIU PRESENT: dringo, dringues, dringa, dringuem, dringueu, dringuen

INDICATIU IMPERFET: dringava, dringaves, dringava, dringàvem, dringàveu, dringaven

INDICATIU PASSAT: dringuí, dringares, dringà, dringàrem, dringàreu, dringaren

INDICATIU FUTUR: dringaré, dringaràs, dringarà, dringarem, dringareu, dringaran

INDICATIU CONDICIONAL: dringaria, dringaries, dringaria, dringaríem, dringaríeu, dringarien

SUBJUNTIU PRESENT: dringui, dringuis, dringui, dringuem, dringueu, dringuin

SUBJUNTIU IMPERFET: dringués, dringuessis, dringués, dringuéssim, dringuéssiu, dringuessin

IMPERATIU: dringa, dringui, dringuem, dringueu, dringuin

->dríngola

■dríngola

[de dring]

f Cadascuna de les campanetes que hom posa en els guarniments dels animals.

->dringuejar

■dringuejar

[de dringar]

v intr Dringar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dringuejar

GERUNDI: dringuejant

PARTICIPI: dringuejat, dringuejada, dringuejats, dringuejades

INDICATIU PRESENT: dringuejo, dringueges, dringueja, dringuegem, dringuegeu, dringuegen

INDICATIU IMPERFET: dringuejava, dringuejaves, dringuejava, dringuejàvem, dringuejàveu, dringuejaven

INDICATIU PASSAT: dringuegí, dringuejares, dringuejà, dringuejàrem, dringuejàreu, dringuejaren

INDICATIU FUTUR: dringuejaré, dringuejaràs, dringuejarà, dringuejarem, dringuejareu, dringuejaran

INDICATIU CONDICIONAL: dringuejaria, dringuejaries, dringuejaria, dringuejaríem, dringuejaríeu, dringuejarien

SUBJUNTIU PRESENT: dringuegi, dringuegis, dringuegi, dringuegem, dringuegeu, dringuegin

SUBJUNTIU IMPERFET: dringuegés, dringuegessis, dringuegés, dringuegéssim, dringuegéssiu, dringuegessin

IMPERATIU: dringueja, dringuegi, dringuegem, dringuegeu, dringuegin

->driografia

■driografia

Part. sil.: dri_o_gra_fi_a

f GRÀF Sistema d’impressió semblant a l’òfset, del qual es diferencia per la utilització d’una planxa especial que no cal mullar amb aigua per tal de mantenir sense tinta les zones no impressores.

->driopitec

driopitec

Part. sil.: dri_o_pi_tec

m PALEONT i ZOOL Nom donat a uns primats fòssils del subordre dels simis (Dryopithecus sp), amb caràcters dentaris intermedis entre els homínids i els pòngids.

->drissa

■drissa

[de l’it. drizza, íd., der. de drizzare, forma sincopada de dirizzare ‘dreçar’; 1a FONT: 1864, DLab.]

f NÀUT 1 Cap o ormeig que serveix per a hissar o arriar vergues i veles de manera que rebin el vent per a impulsar la nau.

2 drisses de bandera Caps prims que serveixen per a hissar banderes.

->drive

drive* [dɾájv]

[angl ] m ESPORT 1 En el golf, cop de llarga distància que hom executa en el lloc de sortida.

2 Cop de dreta.

->droga

■droga

[d’origen incert, potser de l’ant. iranià darok ‘medecina, droga’ i drog ‘mentida’, transmesos per l’argot de les legions romanes; 1a FONT: 1437]

1 f 1 Qualsevol substància emprada com a ingredient en química, farmàcia o tintoreria.

2 FARM Cadascun dels principis actius presents en vegetals o animals els quals, convenientment preparats i conservats, són emprats en terapèutica i experimentació.

3 PSIC Qualsevol substància que altera l’estat d’ànim, la percepció o el coneixement i que sovint produeix dependència.

2 1 m i f Murri.

2 m i f Dolent, informal.

3 f Femella que no vol criar el seu nadó.

->drogar

■drogar

[de droga]

v 1 1 tr Administrar, fer prendre, a algú, especialment a un malalt, molta droga.

2 pron El malalt, davant l’augment dels dolors, s’hagué de drogar.

3 pron p ext Prendre molts de medicaments.

2 pron Fer un ús habitual de drogues, d’estupefaents.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: drogar

GERUNDI: drogant

PARTICIPI: drogat, drogada, drogats, drogades

INDICATIU PRESENT: drogo, drogues, droga, droguem, drogueu, droguen

INDICATIU IMPERFET: drogava, drogaves, drogava, drogàvem, drogàveu, drogaven

INDICATIU PASSAT: droguí, drogares, drogà, drogàrem, drogàreu, drogaren

INDICATIU FUTUR: drogaré, drogaràs, drogarà, drogarem, drogareu, drogaran

INDICATIU CONDICIONAL: drogaria, drogaries, drogaria, drogaríem, drogaríeu, drogarien

SUBJUNTIU PRESENT: drogui, droguis, drogui, droguem, drogueu, droguin

SUBJUNTIU IMPERFET: drogués, droguessis, drogués, droguéssim, droguéssiu, droguessin

IMPERATIU: droga, drogui, droguem, drogueu, droguin

->drogat

drogat -ada

[de drogar]

1 m i f 1 Persona a la qual ha estat administrada una apreciable dosi de droga.

2 Drogoaddicte.

2 adj p ext 1 Propi del qui ha pres una droga o en fa un ús habitual.

2 fig Que recorda l’estat subsegüent a la presa d’una droga; engrescat, orgíac. Estàs drogat!

->drogatge

drogatge

[de drogar]

m 1 Acció de drogar o de drogar-se;

2 l’efecte.

->drogoaddicció

■drogoaddicció

Part. sil.: dro_go_ad_dic_ci_ó

[de droga i addicció]

f PSIC Addicció a alguna droga.

->drogoaddicte

■drogoaddicte -a

Part. sil.: dro_go_ad_dic_te

[de droga i addicte]

adj i m i f PSIC Addicte a alguna droga.

->drogodependència

■drogodependència

Part. sil.: dro_go_de_pen_dèn_ci_a

[de drogodependent]

f PSIC Drogoaddicció.

->drogodependent

■drogodependent

[de droga i dependent^1]

adj i m i f PSIC Drogoaddicte.

->droguer

■droguer -a

[de droga; 1a FONT: s. XVII]

m i f Comerciant de drogues d’aplicació industrial, domèstica, etc.

->drogueria

■drogueria

Part. sil.: dro_gue_ri_a

Cp. adrogueria

[de droguer; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 Comerç de drogues d’aplicació industrial, domèstica, etc.

2 Botiga de droguer, on hom ven drogues.

->droguet

■droguet

[de droga; 1a FONT: s. XVII]

m TÈXT 1 Teixit amb trama de llana damunt ordit de fil o cotó, de no gaire qualitat.

2 Tela de seda o de llana i cotó amb dibuixos formats per trames espolinades els fils de les quals passaven, pel revers de la tela, d’un dibuix a l’altre sense ésser teixits a l’ordit.

->droguista

■droguista

[de droga]

m i f Droguer.

->drom-

drom-

Forma prefixada del mot grec drómos, que significa ‘cursa’. Ex.: dromaids.

->-drom

■-drom -droma

Forma sufixada del mot grec drómos, que significa ‘cursa’. Ex.: hipòdrom, anàdrom.

->dromaids

dromaids

Part. sil.: dro_maids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells exòtics caminadors de grans dimensions, propis d’Austràlia.

2 sing Ocell de la família dels dromaids.

->dromedari

■dromedari

[del ll. dromedarius, íd., i aquest, del gr. dromás, -ádos ‘corredor, dromedari’, de la mateixa arrel de édramon, aorist de trékhō ‘córrer’; 1a FONT: 1460, Roig]

m ZOOL Camell comú.

->dròmia

dròmia

Part. sil.: drò_mi_a

[del gr. dromías, -ou ‘àgil en la cursa; cranc saltador’]

f ZOOL Cranc pelfut.

->-dromia

-dromia

Forma sufixada del mot grec drómos, que significa ‘cursa’. Ex.: loxodromia.

->dromiceids

dromiceids

Part. sil.: dro_mi_ceids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels casuariformes, que inclou l’emú.

2 sing Ocell de la família dels dromiceids.

->dromo-

■dromo-

Forma prefixada del mot grec drómos, que significa ‘cursa’. Ex.: dromòmetre, dromoscopi.

->dromomania

dromomania

Part. sil.: dro_mo_ma_ni_a

[de dromo- i -mania]

f PSIC Tendència patològica a fugir.

->dromos

dromos

m ARQUEOL 1 Passadís llarg que condueix a la cambra funerària d’un tolos prehel·lènic.

2 Pista per a curses d’un estadi.

->drop

drop

m ESPORT En el rugbi, xut de sobrebot.

->dropar

dropar

v tr ESPORT En el golf, posar (la bola) en joc en un alleujament deixant-la caure amb el braç estès a l’altura de l’espatlla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dropar

GERUNDI: dropant

PARTICIPI: dropat, dropada, dropats, dropades

INDICATIU PRESENT: dropo, dropes, dropa, dropem, dropeu, dropen

INDICATIU IMPERFET: dropava, dropaves, dropava, dropàvem, dropàveu, dropaven

INDICATIU PASSAT: dropí, dropares, dropà, dropàrem, dropàreu, droparen

INDICATIU FUTUR: droparé, droparàs, droparà, droparem, dropareu, droparan

INDICATIU CONDICIONAL: droparia, droparies, droparia, droparíem, droparíeu, droparien

SUBJUNTIU PRESENT: dropi, dropis, dropi, dropem, dropeu, dropin

SUBJUNTIU IMPERFET: dropés, dropessis, dropés, dropéssim, dropéssiu, dropessin

IMPERATIU: dropa, dropi, dropem, dropeu, dropin

->dropatge

dropatge

m ESPORT En el golf, acció de dropar.

->dròpax

■dròpax

m COSM Emplastre compost de cera, colofònia, oli i essències que era emprat com a depilatori.

->dropejar

■dropejar

[de dropo; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Fer el dropo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dropejar

GERUNDI: dropejant

PARTICIPI: dropejat, dropejada, dropejats, dropejades

INDICATIU PRESENT: dropejo, dropeges, dropeja, dropegem, dropegeu, dropegen

INDICATIU IMPERFET: dropejava, dropejaves, dropejava, dropejàvem, dropejàveu, dropejaven

INDICATIU PASSAT: dropegí, dropejares, dropejà, dropejàrem, dropejàreu, dropejaren

INDICATIU FUTUR: dropejaré, dropejaràs, dropejarà, dropejarem, dropejareu, dropejaran

INDICATIU CONDICIONAL: dropejaria, dropejaries, dropejaria, dropejaríem, dropejaríeu, dropejarien

SUBJUNTIU PRESENT: dropegi, dropegis, dropegi, dropegem, dropegeu, dropegin

SUBJUNTIU IMPERFET: dropegés, dropegessis, dropegés, dropegéssim, dropegéssiu, dropegessin

IMPERATIU: dropeja, dropegi, dropegem, dropegeu, dropegin

->droperia

■droperia

Part. sil.: dro_pe_ri_a

[de dropo; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de dropo. La seva droperia em fa sortir de polleguera!

->dropo

■dropo -a

[del ll. hydropĭcus, i aquest, del gr. hydrōpikós ‘hidròpic’, der. de hýdrōps ‘hidropesia’, comp. de hýdōr ‘aigua’ i ṓps ‘aspecte’; a causa de la feixuguesa de moviments dels malalts hidròpics; 1a FONT: 1736]

adj i m i f 1 Que defuig el treball. Ets massa dropo: et passaries el dia dormint!

2 fer el dropo Estar sense fer res.

->dròpol

■dròpol -a

[variant de dropo (v. catúfol)]

adj i m i f Dropo.

->dròsera

■dròsera

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les droseràcies (Drosera rotundifolia), amb fulles basals, plenes de pèls glandulosos, que atrapen i digereixen petits insectes.

->droseràcies

■droseràcies

Part. sil.: dro_se_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de parietals, composta per plantes insectívores, de fulles de pèls glandulosos, de flors regulars, hermafrodites, i de fruits capsulars.

2 sing Planta de la família de les droseràcies.

->droso-

droso-

Forma prefixada del mot grec drósos, que significa ‘rosada’. Ex.: drosòmetre, drosòfila.

->drosòfila

drosòfila

f Gènere d’insectes dípters braquícers de la família dels drosofílids (Drosophila sp) entre els quals cal esmentar la D. melanogaster o mosca del vinagre.

->drosofílids

drosofílids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes dípters del subordre dels braquícers, que comprèn la mosca del vinagre.

2 sing Insecte de la família dels drosofílids.

->drosòmetre

■drosòmetre

[de droso- i -metre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Instrument que serveix per a mesurar la quantitat de rosada dipositada sobre un cos en un temps determinat.

->drugstore

drugstore* [dɾákstɔr]

[de l’angl. americà drugstore, de drug ‘droga, medicament’ i store ‘magatzem’]

m Establiment comercial constituït per un conjunt de botigues independents agrupades en un mateix edifici, obertes permanentment dia i nit, l’oferta de les quals se centra fonamentalment en productes farmacèutics, cosmètics, perfumeria, regals, tabac i premsa.

->druida

■druida

Part. sil.: drui_da

[del ll. druĭda ‘sacerdot gal’, d’origen cèltic, de la mateixa arrel indoeuropea del gr. dryás, dryádos (v. dríada), relació explicable per les pràctiques dels sacerdots gals amb el roure; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m HIST REL Entre els antics celtes de la Gàl·lia, sacerdot amb la missió de conservar i transmetre les tradicions religioses i administrar la justícia.

->druïdessa

■druïdessa

Part. sil.: dru_ï_des_sa

[de druida; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f HIST REL Entre els antics celtes, sacerdotessa.

->druídic

■druídic -a

Part. sil.: dru_í_dic

[de druida]

adj Relatiu o pertanyent als druides.

->druïdisme

■druïdisme

Part. sil.: dru_ï_dis_me

[de druida]

m HIST REL Estructuració socioreligiosa pròpia dels antics celtes en la qual tenia un paper fonamental la figura del druida.

->drumlin

drumlin

m GEOMORF Turó en forma d’esquena de balena, amb una alçària de fins a 50 m i d’1 o 2 km de llargada, que emergeix en una plana de til.

->drupa

■drupa

[del ll. druppa, i aquest, del gr. drýppa ‘oliva madura’, abreviació de drypetḗs ‘madur’, comp. de drýs ‘arbre’ i píptō ‘caure’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f BOT Fruit carnós, monosperm, d’endocarpi llenyós (pinyol), procedent d’un ovari supermonocarpel·lar, com el préssec, la cirera, la pruna, etc.

->drupaci

■drupaci -àcia

[de drupa; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj BOT Dit del fruit semblant a una drupa.

->drupèola

■drupèola

Part. sil.: dru_pè_o_la

[de drupa]

f BOT Petita drupa pròpia d’un fruit policàrpic, com és ara la móra o el gerdó.

->drupífer

drupífer -a

[de drupa i -fer]

adj BOT Que fa drupes.

->drus

■drus -a

ISLAM 1 adj Relatiu o pertanyent als drusos.

2 m i f Individu d’una secta islàmica establerta a Síria, a Israel i al Líban.

->drusa

■drusa

[del fr. druse, i aquest, de l’al. druse, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 CRISTAL·L Conjunt arrodonit de cristalls incomplets que es disposen voltant un nucli, que sol ésser un cristall petit.

2 MINERAL Conjunt de petits cristalls que recobreixen la superfície d’una pedra.

->drut druda

■drut druda

[de l’oc. dels trobadors drut ‘gallard, ufanós’, aplicat primer a la vegetació i després a les persones, d’un preromà indoeuropeu, segurament no cèltic, drutos ‘fort, vigorós’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Amant, amistançat.

->Ds

Ds

símb QUÍM darmstadti.

->DS

DS

símb CRON desembre.

->ds.

ds.

abrev dissabte.

->dt.^1

dt.^1

abrev dimarts.

->dt.^2 dta.

dt.^2 dta.

abrev dret^2 3.

->dual

■dual

Part. sil.: du_al

[del ll. dualis, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent a dos.

2 adj Que consta de dues parts.

3 m GRAM Categoria gramatical de nombre que expressa la idea de “dos".

4 adj MAT Terme emprat a vegades en matemàtiques en el sentit d’oposat, invers.

5 espai dual ÀLG Conjunt d’aplicacions lineals (formes) d’un espai vectorial sobre el cos en el qual és definit.

6 sistema dual (o simplement dual) TELECOM Sistema de televisió que permet de disposar de dues versions d’àudio diferents per a una mateixa versió de vídeo. Una pel·lícula emesa en dual.

->dualisme

■dualisme

Part. sil.: du_a_lis_me

[de dual]

m 1 1 HIST REL Concepció religiosa i filosoficocosmològica segons la qual l’Univers és sota el domini de dos principis originaris, antagònics i irreductibles entre ells.

2 FILOS Doctrina que considera l’Univers o l’home constituïts per dos elements en certa manera independents i irreductibles entre ells.

3 HIST CIÈNC Teoria segons la qual els composts eren constituïts per una part elèctricament positiva i una altra d’elèctricament negativa; segons llur major o menor atracció respectiva, hom en deduïa el grau d’estabilitat del compost.

2 fig Rivalitat, antagonisme.

->dualista

■dualista

Part. sil.: du_a_lis_ta

Hom.: duelista

[de dual]

1 adj Dualístic.

2 m i f Partidari del dualisme.

3 economia dualista ECON En els sistemes econòmics subdesenvolupats, superposició d’una estructura productiva tradicional, generalment de producció agrària de subsistència, amb sistema de permuta, i una altra de constituïda per un sector industrial modern.

->dualístic

■dualístic -a

Part. sil.: du_a_lís_tic

[de dual]

adj Relatiu o pertanyent al dualisme.

->dualitat

■dualitat

Part. sil.: du_a_li_tat

[del b. ll. dualĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de dual. La dualitat de les cambres.

2 esp Reunió de dos caràcters oposats en una mateixa persona o cosa. La dualitat de l’ésser humà.

3 ELECTROT Propietat que fa referència a l’analogia existent entre uns determinats teoremes i equacions relatius als circuits elèctrics, d’acord amb la qual poden ésser agrupats certs elements o conceptes de dos en dos (dits duals), de manera que les lleis són les mateixes canviant tots els elements pels seus duals.

->duana

■duana

Part. sil.: du_a_na

[de l’àr. dīwân ‘registre, oficina’, i aquest, del persa dīwān ‘tribunal, oficina’; 1a FONT: 1303]

f 1 DR FISC Administració encarregada de percebre els drets establerts sobre certes mercaderies a l’entrada i la sortida del territori d’un estat i d’impedir la circulació de productes prohibits.

2 DR FISC Oficina d’una duana.

3 HIST Des de l’edat mitjana, edifici on hom dipositava les mercaderies per tal d’examinar-les i aplicar-hi la imposició corresponent.

4 HIST Imposició que hom pagava a la casa de la duana.

->duanar

duanar

Part. sil.: du_a_nar

v tr DR FISC Fer els tràmits perquè (una mercaderia) surti de la duana i pagar-ne els drets corresponents.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: duanar

GERUNDI: duanant

PARTICIPI: duanat, duanada, duanats, duanades

INDICATIU PRESENT: duano, duanes, duana, duanem, duaneu, duanen

INDICATIU IMPERFET: duanava, duanaves, duanava, duanàvem, duanàveu, duanaven

INDICATIU PASSAT: duaní, duanares, duanà, duanàrem, duanàreu, duanaren

INDICATIU FUTUR: duanaré, duanaràs, duanarà, duanarem, duanareu, duanaran

INDICATIU CONDICIONAL: duanaria, duanaries, duanaria, duanaríem, duanaríeu, duanarien

SUBJUNTIU PRESENT: duani, duanis, duani, duanem, duaneu, duanin

SUBJUNTIU IMPERFET: duanés, duanessis, duanés, duanéssim, duanéssiu, duanessin

IMPERATIU: duana, duani, duanem, duaneu, duanin

->duaner

■duaner -a

Part. sil.: du_a_ner

[de duana; 1a FONT: 1355]

DR FISC 1 adj Relatiu o pertanyent a la duana. Tarifes duaneres.

2 m i f Funcionari de la duana.

->duar

■duar

Part. sil.: du_ar

m ETNOL Conjunt de tendes i cabanes que serveix de campament, generalment de nòmades.

->dubitació

■dubitació

Part. sil.: du_bi_ta_ci_ó

[del ll. dubitatio, -ōnis; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Dubte.

2 RET Figura que consisteix a manifestar, l’orador, dubte sobre allò que ha de dir.

->dubitar

dubitar

v intr, tr i pron ant Dubtar.

->dubitatiu

■dubitatiu -iva

Part. sil.: du_bi_ta_tiu

[del ll. dubitativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que implica o expressa dubte. Una resposta dubitativa.

2 GRAM Terme que hom aplica sobretot a l’oració que expressa un dubte.

->dubitativament

■dubitativament

[de dubitatiu]

adv D’una manera dubitativa.

->dublé

■dublé

Hom.: dobler

[del fr. doublé, participi de doubler ‘doblar’]

[pl -és] m Material emprat en la fabricació de joies falses consistent en una làmina molt prima de metall preciós soldada sobre un metall ordinari.

->dublinès

■dublinès -esa

adj i m i f De Dublín (capital d’Irlanda).

->dubni

■dubni

m QUÍM Unnilquadi.

->dubtable

■dubtable

[de dubtar]

adj Dubtós, qüestionable.

->dubtança

■dubtança

[de dubtar]

f Dubte.

->dubtar

■dubtar

[del ll. dŭbĭtare, íd., der. de dŭbĭus ‘dubtós’, que ho és de duo ‘dos’, per la doble alternativa en què es troba el dubte; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 1 intr Estar incert, insegur, indecís. Dubtes massa: per això et costa tant de fer res! Dubta de la seva pròpia existència. Au, no dubteu més: aneu a demanar-li-ho! Plourà, no en dubteu.

2 tr Dubtà un moment qui podia ésser. Vindrà, no ho dubtis.

2 intr 1 Desconfiar, especialment de la lleialtat, l’honradesa, etc., d’algú. Dubta de l’eficàcia dels vostres esforços. Dubten del caixer.

2 Decantar-se més aviat a no creure alguna cosa. Dubto que sigui tan ric com dieu. Tots dubtaven que vinguessis.

3 ant 1 tr Témer.

2 pron Es dubtava que aquest jove seria covard.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dubtar

GERUNDI: dubtant

PARTICIPI: dubtat, dubtada, dubtats, dubtades

INDICATIU PRESENT: dubto, dubtes, dubta, dubtem, dubteu, dubten

INDICATIU IMPERFET: dubtava, dubtaves, dubtava, dubtàvem, dubtàveu, dubtaven

INDICATIU PASSAT: dubtí, dubtares, dubtà, dubtàrem, dubtàreu, dubtaren

INDICATIU FUTUR: dubtaré, dubtaràs, dubtarà, dubtarem, dubtareu, dubtaran

INDICATIU CONDICIONAL: dubtaria, dubtaries, dubtaria, dubtaríem, dubtaríeu, dubtarien

SUBJUNTIU PRESENT: dubti, dubtis, dubti, dubtem, dubteu, dubtin

SUBJUNTIU IMPERFET: dubtés, dubtessis, dubtés, dubtéssim, dubtéssiu, dubtessin

IMPERATIU: dubta, dubti, dubtem, dubteu, dubtin

->dubte

■dubte

[de dubtar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Estat d’esperit del qui no sap cap a quina de diverses opinions o resolucions decantar-se.

2 FILOS Incertesa entre el sí i el no, que porta a la suspensió del judici.

2 Acció de dubtar. Això no admet dubte. El dubte de l’home sobre l’origen de l’Univers subsistirà sempre. En els moments crítics, tot són dubtes: què farem, què no farem...

3 1 Punt sobre què una persona està incerta. Tinc un dubte: s’escriu amb b o amb v?

2 Punt problemàtic, difícil d’aclarir. A aquest dubte, els teòlegs no saben què dir-hi.

4 ant Temor.

5 DR CAN 1 Concepte equivalent a l’error del codi civil.

2 En dret processal canònic, definició feta pel jutge en presència de les parts, deduïda de les seves peticions i respostes i que conté la pregunta o preguntes que cal respondre en la sentència.

6 no haver-hi dubte Ésser ben cert. T’arriscaries molt, no hi ha dubte.

7 posar en dubte Dubtar d’una cosa. Sempre poses en dubte el que dic.

8 sens dubte Amb certesa o molt probablement.

9 sortir (o eixir) de dubte (o de dubtes, o d’un dubte, etc.) Adquirir, algú, certesa sobre allò de què dubtava. Pregunta-li-ho: així sortirem de dubtes d’una vegada!

10 treure (algú) de dubte (o de dubtes, o d’un dubte, etc.) Fer-li adquirir certesa sobre allò de què dubtava.

->dubtós

■dubtós -osa

[de dubte; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Que ofereix dubte, ambigu, qüestionable. Una tesi dubtosa. El resultat de la batalla era dubtós. El sentit d’aquest text és dubtós.

2 p ext Una llenca de dubtosa llum travessava pels porticons mal ajustats.

3 ant Temible, perillós.

2 Suspecte d’immoralitat, incorrecció, etc. Un home dubtós. Una conducta dubtosa. Aquest gir és dubtós: jo diria que no és genuí.

3 Que dubta, en un estat de dubte. Estic dubtós: no sé si anar-hi o no anar-hi.

->dubtosament

■dubtosament

[de dubtós]

adv D’una manera dubtosa, amb dubte.

->duc^1

■duc^1

[del fr. duc, íd., i aquest, del ll. dŭx, dŭcis ‘guia, conductor’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Persona que posseeix el títol nobiliari de duc.

2 HIST Dignatari o funcionari militar o polític.

3 HIST Persona que té al seu càrrec el govern d’un ducat.

4 HIST Títol nobiliari que en l’escala jeràrquica és normalment per damunt del de marquès i per sota del de príncep.

5 gran duc 1 Sobirà d’un gran ducat.

2 Títol donat erròniament als fills, als néts agnats i als germans, d’ambdós sexes, del tsar de Rússia, que en realitat són grans prínceps.

->duc^2

■duc^2

[d’origen onomatopeic, adaptat en cat., oc. i fr. al del títol nobiliari per la preeminència d’aquest ocell entre els mussols; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m ORNIT 1 Ocell de l’ordre dels estrigiformes, de la família dels estrígids (Bubo bubo), anomenat també gran duc, amb els plomalls de les orelles llargs, d’ulls grossos i d’un plomatge lleonat rogenc, clapejat de burell fosc.

2 duc blanc Ocell de l’ordre dels estrigiformes, de la família dels estrígids (Nyctea scandiaca), de color blanc, amb el cap arrodonit i sense orelles.

3 duc mitjà Mussol banyut.

->ducal

■ducal

[de duc^1; 1a FONT: s. XV]

adj Relatiu o pertanyent al duc o al dux.

->dúcar

■dúcar

[d’origen incert, probablement de l’hispanoàrab dukâr, íd.]

m TÈXT 1 Capoll de seda construït per dos o més cucs junts.

2 Seda de molt baixa qualitat i, doncs, poc apreciada, extreta del dúcar.

->ducat

■ducat

[de duc^1; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m 1 1 Títol, dignitat o ofici d’un duc.

2 gran ducat Títol, dignitat o ofici d’un gran duc.

2 HIST 1 Circumscripció territorial sota la jurisdicció d’un duc.

2 gran ducat Circumscripció territorial sota la jurisdicció d’un gran duc.

3 1 Govern d’un duc sobirà.

2 Durada d’un govern d’un duc sobirà.

4 NUMIS Nom genèric de diverses monedes d’or (i alguna vegada d’argent) encunyades a diferents ciutats i països.

->ducató

■ducató

m NUMIS Nom genèric de la moneda d’argent del pes d’un scudo d’argento, molt corrent als estats italians al segle XVI.

->dúctil

■dúctil

[del ll. ductĭlis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 FÍS Dit del material, especialment el metall, capaç de deformar-se permanentment sota l’efecte d’un esforç pel fet que la seva resistència al fregament és menor que la resistència a la separació dels seus elements.

2 fig Que es deixa guiar, instruir o persuadir fàcilment; flexible.

->ductilitat

■ductilitat

[de dúctil; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 FÍS Propietat de dúctil.

2 fig Qualitat de dúctil.

->duel

■duel

Part. sil.: du_el

[de l’it. duello, i aquest, del b. ll. duellum, amb alteració de sentit (per etimologia popular de duo ‘dos’) del ll. cl. duellum ‘guerra’, variant arcaica de bellum ‘guerra’; 1a FONT: s. XV, Curial]

m HIST 1 Combat entre dues persones, voluntàriament acceptat, per escatir una qüestió considerada d’honor.

2 duel judicial Batalla judicial.

->duelista

■duelista

Part. sil.: du_e_lis_ta

Hom.: dualista

[de duel; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f 1 Cadascun dels dos participants en un duel.

2 Amic de batre’s en duel.

->duesaigüenc

duesaigüenc -a

Part. sil.: du_es_ai_güenc

adj i m i f De Duesaigües (Baix Camp).

->duet

■duet

Part. sil.: du_et

[de l’it. duetto, íd.]

m MÚS 1 Duo.

2 esp Conjunt de dos cantants o de dos executants que interpreten plegats una composició musical.

->duetista

■duetista

Part. sil.: du_e_tis_ta

[de duet]

m i f MÚS Cadascun dels dos artistes que componen un duet o l’interpreten.

->dugong

■dugong

[del malai dujung, íd.]

m ZOOL Mamífer de l’ordre dels sirenis, de la família dels dugòngids (Dugong dugong), que té forma cilindrocònica, amb una aleta caudal bilobada i que pot assolir tres metres de llargada.

->dugòngids

dugòngids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers marins de l’ordre dels sirenis, que inclou el dugong.

2 sing Mamífer de la família dels dugòngids.

->dui

dui

Part. sil.: dui

m Dull.

->duïll

duïll

Part. sil.: du_ïll

m dial Dull.

->duja

■duja

f NÀUT Cadascuna de les voltes que fa una corda o vela enrotllada.

->dujar

■dujar

v tr NÀUT Enrotllar una corda o una vela donant-li algunes voltes sobre ella mateixa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dujar

GERUNDI: dujant

PARTICIPI: dujat, dujada, dujats, dujades

INDICATIU PRESENT: dujo, duges, duja, dugem, dugeu, dugen

INDICATIU IMPERFET: dujava, dujaves, dujava, dujàvem, dujàveu, dujaven

INDICATIU PASSAT: dugí, dujares, dujà, dujàrem, dujàreu, dujaren

INDICATIU FUTUR: dujaré, dujaràs, dujarà, dujarem, dujareu, dujaran

INDICATIU CONDICIONAL: dujaria, dujaries, dujaria, dujaríem, dujaríeu, dujarien

SUBJUNTIU PRESENT: dugi, dugis, dugi, dugem, dugeu, dugin

SUBJUNTIU IMPERFET: dugés, dugessis, dugés, dugéssim, dugéssiu, dugessin

IMPERATIU: duja, dugi, dugem, dugeu, dugin

->dujat

dujat

m NÀUT Munt de cordes dujades.

->dula

■dula

[de l’àr. vg. dûla ‘torn, ocasió successiva de cada u’, àr. cl. dáula ‘canvi’; 1a FONT: 1378]

f 1 RAM Ramat format per caps de bestiar propietat de diversos veïns menat a la pastura.

2 fig Colla de jovenalla o d’altra gent avalotada.

3 a la dula A lloure, sense control o vigilància de ningú. Aquest xicot sempre ha anat a la dula. Criar-se a la dula.

->dulcamara

■dulcamara

[del ll. dulcis ‘dolç’ i amara ‘amarga’]

f BOT Planta herbàcia perenne, de la família de les solanàcies (Solanum dulcamara), sarmentosa, de flors morades i de baies ovoides vermelles, que creix en llocs humits.

->dulcamarina

dulcamarina

f QUÍM ORG Alcaloide de la tija de la dulcamara, emprat com a midriàtic.

->dulci-

■dulci-

Forma prefixada del mot llatí dŭlcis, que significa ‘dolç’. Ex.: dulciaqüícola.

->dulciaqüícola

■dulciaqüícola

Part. sil.: dul_ci_a_qüí_co_la

[de dulci-, aqüi- i -cola]

adj ECOL Dit dels organismes que viuen a l’aigua dolça.

->dulcificació

■dulcificació

Part. sil.: dul_ci_fi_ca_ci_ó

[de dulcificar]

f Acció de dulcificar.

->dulcificant

■dulcificant

[de dulcificar]

adj Que dulcifica.

->dulcificar

■dulcificar

[del ll. dulcificare, íd.]

v tr i pron Endolcir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dulcificar

GERUNDI: dulcificant

PARTICIPI: dulcificat, dulcificada, dulcificats, dulcificades

INDICATIU PRESENT: dulcifico, dulcifiques, dulcifica, dulcifiquem, dulcifiqueu, dulcifiquen

INDICATIU IMPERFET: dulcificava, dulcificaves, dulcificava, dulcificàvem, dulcificàveu, dulcificaven

INDICATIU PASSAT: dulcifiquí, dulcificares, dulcificà, dulcificàrem, dulcificàreu, dulcificaren

INDICATIU FUTUR: dulcificaré, dulcificaràs, dulcificarà, dulcificarem, dulcificareu, dulcificaran

INDICATIU CONDICIONAL: dulcificaria, dulcificaries, dulcificaria, dulcificaríem, dulcificaríeu, dulcificarien

SUBJUNTIU PRESENT: dulcifiqui, dulcifiquis, dulcifiqui, dulcifiquem, dulcifiqueu, dulcifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: dulcifiqués, dulcifiquessis, dulcifiqués, dulcifiquéssim, dulcifiquéssiu, dulcifiquessin

IMPERATIU: dulcifica, dulcifiqui, dulcifiquem, dulcifiqueu, dulcifiquin

->dulcimer

■dulcimer

m MÚS 1 Instrument medieval de cordes percudides per dues baquetes molt fines, afinades diatònicament i fixades damunt una caixa de ressonància.

2 Als Estats Units d’Amèrica, nom amb què és coneguda una forma especial de cítara, en la qual el so és produït amb un plectre.

->dulcina

dulcina

f ALIM Edulcorant artificial d’estructura química corresponent a la p-fenetilurea, de fórmula C9H12N2O2.

->duler

■duler -a

[de dula; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f RAM Pastor llogat per a recollir el bestiar de cada casa i vigilar la dula.

->dulia

■dulia

Part. sil.: du_li_a

[del gr. doulía ‘esclavatge’, der. de doûlos ‘esclau’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f CRIST Culte donat als àngels i als sants.

->dull

■dull

[del ll. ducīcŭlus ‘canonet’]

m 1 Forat que hi ha al fons d’una embarcació que va tapat amb un tap de suro i serveix per a fer sortir l’aigua que s’ha ficat a l’embarcació i que hom no pot recollir amb la sàssola.

2 Forat que hom fa a la bóta per treure’n vi.

->duma^1

duma^1

f LIT Gènere epicolíric del folklore musicooral ucraïnès.

->duma^2

■duma^2

f 1 HIST Assemblea legislativa de Rússia.

2 POLÍT Cambra baixa del parlament rus.

->dumdum

■dumdum

[de l’angl. Dumdum, nom d’un acantonament angl. de l’Índia, prop de Calcuta (bengalí Damdama), on es va inventar aquesta mena de bala]

f ARM Bala dumdum.

->dumortierita

dumortierita

Part. sil.: du_mor_ti_e_ri_ta

f MINERAL Silicat d’alumini, ferro i bor, (Al, Fe) 7 BSi3O18, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic, de color blau, violat o rosa, emprat en la fabricació de porcellana per a bugies de motors.

->dúmper

■dúmper

[de l’angl. dumper, íd. der. de to dump ‘descarregar, buidar’]

m OBR PÚBL Traginadora de trabuc.

->dúmping

■dúmping

m 1 ECON Venda de productes a un preu més elevat a l’interior d’un país productor que en els mercats estrangers.

2 síndrome del dúmping MED Síndrome de l’adollament.

->duna

■duna

[del fr. dune, i aquest, del neerl. duin, ant. dûnen, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f GEOMORF 1 Promontori de sorra d’origen eòlic que es forma en llocs àrids i desèrtics o a les platges.

2 duna artificial Duna o cordó de dunes creades per mitjà d’estacades que se situen unes damunt les altres fins que l’augment de l’alçària de sorra n’evita el transport.

3 duna morta Duna fixada.

4 duna viva Duna que encara es troba en moviment.

->dunar

■dunar

[de duna]

adj Relatiu o pertanyent a les dunes.

->dunita

■dunita

f PETROG Roca ígnia granular pertanyent a la família de les peridotites, formada gairebé exclusivament per olivina.

->duo

■duo

Part. sil.: du_o

[de l’it. duo, íd., ll. duo ‘dos’]

m MÚS 1 Composició o fragment musical per a dues veus o instruments, amb acompanyament o sense.

2 Conjunt de dos intèrprets que canten o actuen plegats.

->duodè

■duodè

Part. sil.: du_o_dè

[del ll. duodēni ‘de dotze en dotze’, pel fet de tenir dotze dits de llarg]

m ANAT ANIM Primera part de l’intestí prim, fixat a la paret posterior de l’abdomen, que forma una ampla C envoltant el cap del pàncrees.

->duodecennal

■duodecennal

Part. sil.: du_o_de_cen_nal

[de duodecenni]

adj 1 Que consta de dotze anys.

2 Que s’esdevé cada dotze anys.

->duodecenni

■duodecenni

Part. sil.: du_o_de_cen_ni

[del ll. duodecennium, íd.]

m Període de dotze anys.

->duodecimal

■duodecimal

Part. sil.: du_o_de_ci_mal

[formació culta analògica sobre la base del ll. duodecĭmus ‘dotzè’]

adj MAT Dit del sistema de numeració en el qual els nombres són representats com a combinacions lineals de potències de dotze.

->duodècuple

■duodècuple -a

Part. sil.: du_o_dè_cu_ple

[del ll. duodĕcuplus, íd.]

adj i m Dit d’una quantitat, especialment d’un nombre, igual a dotze vegades una altra.

->duoden-

■duoden-

Forma prefixada que denota connexió o relació amb el duodè. Ex.: duodenitis.

->duodenal

■duodenal

Part. sil.: du_o_de_nal

[de duodè]

adj ANAT Relatiu o pertanyent al duodè.

->duodenari

duodenari -ària

Part. sil.: du_o_de_na_ri

adj MAT Duodecimal.

->duodeno-

■duodeno-

Forma prefixada que denota connexió o relació amb el duodè. Ex.: duodenotomia.

->duopoli

■duopoli

Part. sil.: du_o_po_li

m ECON Situació d’un mercat en la qual fan l’oferta només dos venedors, davant una demanda clàssica.

->dupl.

dupl.

abrev duplicat -ada.

->dúpl.

dúpl.

abrev ARQUIT dúplex 1.

->duple

■duple -a

[del ll. duplus, -a, -um ‘doble’]

adj i m Dit d’una quantitat, especialment d’un nombre, igual a dues vegades una altra; doble.

->dúplex

■dúplex

[del ll. duplex, -ĭcis ‘dividit en dos, doble’; en l’accepció de ‘habitatge de dos nivells’, llatinisme nord-americà (pl. duplexes, 1922), abreviació de duplex apartment ‘apartament doble (en dos pisos)’]

1 m ARQUIT [abrev dúpl.] Solució d’habitatge a dos nivells, l’un per a la zona de dia (menjador, cuina, vestíbul) i l’altre per a dormitoris, integrada amb altres unitats similars en un bloc o edifici.

2 m GEOL Conjunt d’escates tectòniques imbricades, contingudes entre dos plans d’encavalcament.

3 adj TECNOL Dit de les coses que fan una doble funció o que són formades per dos elements.

4 m TELECOM Sistema de comunicació consistent en la transmissió i la recepció d’informació simultàniament a través d’un sol canal.

5 fosa dúplex METAL·L Procediment de colada que permet d’obtenir un lingot doble en el qual les dues parts no tenen la mateixa composició.

6 procés dúplex METAL·L Procediment que consisteix a fondre un metall en un forn i després passar-lo en un altre, on és afinat i li són afegides les addicions de complement o de correcció.

->duplexor

■duplexor

[formació culta analògica sobre la base del ll. duplex, -ĭcis ‘doble’ i el sufix agent -or (-dor, -tor)]

m RADIOTÈC Dispositiu emprat en radar a fi de poder usar la mateixa antena per a emissió i recepció.

->dúplica

■dúplica

[de duplicar]

f DR PROC CIV Tràmit de resposta a la rèplica del demandant.

->duplicació

■duplicació

Part. sil.: du_pli_ca_ci_ó

[del ll. duplicatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de duplicar o de duplicar-se;

2 l’efecte.

2 GEN Aberració cromosòmica consistent en la repetició d’un segment cromosòmic una vegada o més.

3 duplicació de l’ADN BIOQ Procés de síntesi de l’ADN que fa possible la transmissió de la informació genètica entre generacions cel·lulars.

->duplicadament

■duplicadament

[de duplicat]

adv Amb duplicació.

->duplicar

■duplicar

[del ll. duplicare, íd., der. de duplex, -ĭcis ‘doble’]

v 1 tr Fer doble.

2 pron Esdevenir doble.

3 tr DR PROC CIV Contestar el demandat la rèplica de l’actor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: duplicar

GERUNDI: duplicant

PARTICIPI: duplicat, duplicada, duplicats, duplicades

INDICATIU PRESENT: duplico, dupliques, duplica, dupliquem, dupliqueu, dupliquen

INDICATIU IMPERFET: duplicava, duplicaves, duplicava, duplicàvem, duplicàveu, duplicaven

INDICATIU PASSAT: dupliquí, duplicares, duplicà, duplicàrem, duplicàreu, duplicaren

INDICATIU FUTUR: duplicaré, duplicaràs, duplicarà, duplicarem, duplicareu, duplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: duplicaria, duplicaries, duplicaria, duplicaríem, duplicaríeu, duplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: dupliqui, dupliquis, dupliqui, dupliquem, dupliqueu, dupliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: dupliqués, dupliquessis, dupliqués, dupliquéssim, dupliquéssiu, dupliquessin

IMPERATIU: duplica, dupliqui, dupliquem, dupliqueu, dupliquin

->duplicat

■duplicat -ada

[de duplicar]

[abrev dupl.] 1 adj Repetit dues vegades.

2 m esp Segon exemplar o còpia d’una acta, d’un contracte, d’un rebut, etc.

3 per duplicat loc adv En dos exemplars.

->duplicidentats

■duplicidentats

m pl ZOOL Lagomorfs.

->duplicitat

■duplicitat

[del ll. duplicĭtas, -ātis, íd., der. de duplex, -ĭcis ‘doble’]

f 1 Qualitat de doble.

2 esp Caràcter del qui dóna a entendre el contrari del que sent, que aparenta uns sentiments i en té uns altres.

->dupondi

■dupondi

m NUMIS Moneda romana de bronze que equivalia a dos asos.

->duquessa

■duquessa

[de duc^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Dona que posseeix un títol de duc.

2 Muller d’un duc.

3 gran duquessa 1 Dona que posseeix un títol de gran duc.

2 Muller d’un gran duc.

3 Títol inherent a les filles, les nétes i les germanes del tsar de Rússia.

->dur^1

■dur^1

[del ll. dūcĕre ‘conduir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v* tr Portar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dur

GERUNDI: duent

PARTICIPI: dut, duta, duts, dutes

INDICATIU PRESENT: duc, duus, duu, duem, dueu, duen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): duc, dus, du, duem, dueu, duen

INDICATIU IMPERFET: duia, duies, duia, dúiem, dúieu, duien

INDICATIU PASSAT: duguí, dugueres, dugué, duguérem, duguéreu, dugueren

INDICATIU FUTUR: duré, duràs, durà, durem, dureu, duran

INDICATIU CONDICIONAL: duria, duries, duria, duríem, duríeu, durien

SUBJUNTIU PRESENT: dugui, duguis, dugui, duguem, dugueu, duguin

SUBJUNTIU IMPERFET: dugués, duguessis, dugués, duguéssim, duguéssiu, duguessin

IMPERATIU: duu, dugui, duguem, dueu, duguin

IMPERATIU (alternatiu): du, dugui, duguem, dueu, duguin

->dur^2

■dur^2 -a

[del ll. dūrus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 adj Molt resistent a ésser penetrat, ratllat, que no cedeix fàcilment a la pressió. El diamant és el cos més dur: ratlla tots els altres cossos. La fusta dura de l’alzina. El roure és més dur que el poll. Dur com un os.

2 adj 1 Menys bla o flexible del que li és propi o del que hom voldria. Una carn dura. Un matalàs dur. Un ou dur. Pa dur. Els cigrons han quedat durs.

2 anar dur Fer els excrements molt espessos, patir restrenyiment.

3 adj Difícil d’acomplir, que exigeix un esforç, que provoca un patiment físic o moral. Una tasca dura, un treball molt dur. Una costa molt dura de pujar. Un càstig dur. Un hivern dur. Portar una vida dura. Una malaltia dura de passar.

4 adj Que oposa resistència a funcionar. Aquest cotxe té les marxes molt dures. L’aixeta, la porta, va dura.

5 adj Mancat de suavitat o de fluïdesa. Una paraula, una resposta, una mirada, dura. Un so dur. Una pintura de tons durs. Un estil dur. Té les faccions molt dures.

6 fig 1 adj Difícil d’influir, poc sensible a les impressions. Tenir l’orella dura, ésser dur d’orella. Ésser dur a la fatiga.

2 adj Incapaç de sentir compassió, pietat, excessivament rigorós. Tenir el cor dur, ésser dur de cor. Un jutge molt dur.

3 m i f p ext Persona impassible, impertorbable, que afecta indiferència envers els altres, especialment els del sexe oposat.

4 adj FOTOG Dit del material sensible que necessita de molta llum per a impressionar-se i que dóna imatges molt contrastades.

5 tenir el cap (o la closca, o la testa, etc.) dur (o dura) (o ésser dur de cap, o ésser un cap dur, o ésser dur) Costar-li, a algú, d’entendre les coses o de canviar d’opinió.

6 tenir la pell dura Ésser insensible als retrets.

->-dura

-dura

Sufix, del llatí -ura, que significa ‘acció i efecte de’. Ex.: trencadura, soldadura.

->durabilitat

■durabilitat

[del ll. durabilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de durable.

->durable

■durable

[del ll. durabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adj Que dura o pot durar molt.

->durablement

■durablement

[de durable]

adv D’una manera durable.

->duració

■duració

Part. sil.: du_ra_ci_ó

[del b. ll. duratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Durada.

->durada

■durada

Hom.: dorada

[de durar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 1 Acció de durar;

2 l’efecte.

2 Espai de temps que dura alguna cosa. La pel·lícula té una durada de dues hores.

3 fer durada (en un lloc) Estar-s’hi molt de temps.

->durador

■durador -a

[del ll. durator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adj Que dura.

->dural

dural

Hom.: doral

[der. culte de dura(mater)]

adj MED Relatiu o pertanyent a la duramàter.

->duralinox

■duralinox

m METAL·L Aliatge lleuger de forja i laminat a base d’alumini i magnesi que no necessita tractament tèrmic.

->durall

■durall

[de dur^2]

m dial Durícia.

->duralló

■duralló

[de durall; 1a FONT: s. XV]

m 1 Grumoll.

2 Durícia.

->duralumini

■duralumini

[marca registrada, del radical de Düren, població de Westfàlia on Alfred Wilm creà aquest aliatge el 1910, i alumini]

m METAL·L Aliatge lleuger d’alumini de gran resistència mecànica.

->duramàter

■duramàter

[del ll. dura mater ‘mare dura’]

f ANAT ANIM La més externa i gruixuda de les tres membranes meníngies que envolten l’encèfal i la medul·la.

->duramen

■duramen

[del ll. duramen, -ĭnis ‘enduriment’]

m BOT Cor o part més interna del tronc d’un arbre constituïda pel xilema vell.

->durament

■durament

[de dur^2]

adv D’una manera dura, amb duresa. Viure durament. Condemnar durament.

->duran

■duran

Hom.: durant

[del ll. duracĭnus ‘de baia dura’, comp. de acĭnus ‘raïm’ i durus ‘dur’]

m BOT i AGR Varietat de préssec que té la polpa adherida fortament al pinyol i no es bada fàcilment.

->durant

■durant

Hom.: duran

[del ll. durans, -ntis, participi pres. de durare ‘durar’; 1a FONT: s. XIV]

prep Dins l’espai de temps que dura una cosa. Durant aquests cinquanta anys, no he estat malalt ni una sola vegada.

->durar

■durar

[del ll. durare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v intr 1 Continuar existint, resistir les causes de destrucció. Aquesta roba dura molt. Està molt malalt, però ja veureu el temps que durarà, encara!

2 Allargar, prolongar-se en el temps. Sí que us dura, el pa! Tenim pocs diners i els hem de fer durar. L’espectacle dura tres hores.

3 Romandre en una certa situació. Les minyones, en aquella casa, no duren gaire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: durar

GERUNDI: durant

PARTICIPI: durat, durada, durats, durades

INDICATIU PRESENT: duro, dures, dura, durem, dureu, duren

INDICATIU IMPERFET: durava, duraves, durava, duràvem, duràveu, duraven

INDICATIU PASSAT: durí, durares, durà, duràrem, duràreu, duraren

INDICATIU FUTUR: duraré, duraràs, durarà, durarem, durareu, duraran

INDICATIU CONDICIONAL: duraria, duraries, duraria, duraríem, duraríeu, durarien

SUBJUNTIU PRESENT: duri, duris, duri, durem, dureu, durin

SUBJUNTIU IMPERFET: durés, duressis, durés, duréssim, duréssiu, duressin

IMPERATIU: dura, duri, durem, dureu, durin

->duratiu

■duratiu -iva

Part. sil.: du_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. duratus, -a, -um, participi de durare ‘durar’]

adj 1 Que dura.

2 aspecte duratiu GRAM Categoria gramatical específica del verb referida al seu desenvolupament sense limitació temporal.

->durbec

■durbec

[de dur^2 i bec]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels fringíl·lids (Coccothraustes coccothraustes), que té el bec de forma cònica i gruixuda, la cua curta i les ales negres amb franges blanques.

->duresa

■duresa

[del ll. duritia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de dur. La duresa d’una pedra, d’una fusta. La duresa d’un clima. Duresa de cor. La duresa d’un càstig. La duresa de la seva resposta, de la seva mirada.

2 FOTOG Grau de contrast entre els blancs i negres en un positiu o entre les zones clares i opaques d’un negatiu.

3 1 MINERAL Resistència d’una substància a ésser ratllada.

2 TECNOL Conjunt de propietats mecàniques dels materials sòlids que no tenen definició científica però que, en certa manera, indiquen la resistència que oposen a la deformació o a ésser ratllats.

3 assaig de duresa TECNOL Procediment per a determinar la duresa d’un material referida a una escala convencional.

4 duresa de l’aigua QUÍM ANAL Qualitat de l’aigua dura deguda al contingut d’ions de metalls pesants, principalment d’ions de calci i magnesi.

->durícia

■durícia

Part. sil.: du_rí_ci_a

[del ll. duritia, íd.; 1a FONT: 1408]

f 1 1 Part endurida d’un cos tou.

2 esp PAT Induració circumscrita de l’epidermis.

2 tenir una durícia al cervell fig Tenir poc enteniment.

->dúrio

■dúrio

Part. sil.: dú_ri_o

m BOT 1 Arbre tropical de la família de les bombacàcies (Durio zibethinus), abundant a Malàisia, de fulles amb toment daurat en el revers.

2 Fruit del dúrio, comestible, de polpa mantegosa, dolç i balsàmic, però d’olor desagradable.

->durisilva

durisilva

[de dur^2 i el ll. silva ‘bosc’]

f GEOBOT Tipus de formació vegetal que correspon a un bosc esclerofil·le integrat per arbres perennifolis de fulles dures, coriàcies i de color verd fosc, propi de la zona subtropical.

->durita

durita

f MINERAL Component mat que hom distingeix en l’anàlisi microscòpica de l’hulla.

->duro

■duro

[del cast. duro, reducció de la denominació de peso duro donada a la moneda d’argent de més valor: moneda de vuit rals forts (real de a ocho) encunyada del s. XVI al XIX]

m NUMIS 1 Nom vulgar de la moneda d’argent espanyola de més valor entre les normalment usades en la circulació monetària.

2 Nom de la moneda de 5 pessetes i amb un pes de 25 grams.

3 p ext Nom donat a qualsevol moneda o bitllet d’un valor de 5 pessetes.

->duròmetre

■duròmetre

[de dur^2 i -metre]

m TECNOL Aparell per a fer els assaigs de duresa dels materials segons una escala determinada.

->duta

■duta

[de dur^1]

f Acció de dur; conducció.

->dutxa

■dutxa

[del fr. douche, i aquest, de l’it. doccia ‘tub d’aigua, dutxa’, der. regressiu de doccione ‘canó’, del ll. ductio, -ōnis ‘conducció’, de ducĕre ‘conduir’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 1 Raig d’aigua o de vapor dirigit sobre el cos o una part del cos per produir una acció higiènica, medicinal, refrescant, etc.

2 Bany pres per mitjà d’una dutxa.

3 dutxa d’aigua freda fig Impressió descoratjadora provocada per una notícia o un esdeveniment inesperats. Noi, què m’has dit: ha estat una dutxa d’aigua freda!

2 1 Aparell i lloc per a dutxar-se.

2 p ext Habitació petita, destinada a la neteja personal, on hi ha instal·lada una dutxa.

->dutxar

■dutxar

[de dutxa; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Sotmetre a l’acció d’una dutxa.

2 pron esp Prendre una dutxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dutxar

GERUNDI: dutxant

PARTICIPI: dutxat, dutxada, dutxats, dutxades

INDICATIU PRESENT: dutxo, dutxes, dutxa, dutxem, dutxeu, dutxen

INDICATIU IMPERFET: dutxava, dutxaves, dutxava, dutxàvem, dutxàveu, dutxaven

INDICATIU PASSAT: dutxí, dutxares, dutxà, dutxàrem, dutxàreu, dutxaren

INDICATIU FUTUR: dutxaré, dutxaràs, dutxarà, dutxarem, dutxareu, dutxaran

INDICATIU CONDICIONAL: dutxaria, dutxaries, dutxaria, dutxaríem, dutxaríeu, dutxarien

SUBJUNTIU PRESENT: dutxi, dutxis, dutxi, dutxem, dutxeu, dutxin

SUBJUNTIU IMPERFET: dutxés, dutxessis, dutxés, dutxéssim, dutxéssiu, dutxessin

IMPERATIU: dutxa, dutxi, dutxem, dutxeu, dutxin

->dutxer

■dutxer -a

m i f Persona que administra dutxes.

->duumvir

■duumvir

Part. sil.: duum_vir

m DR ROM Cadascun dels dos magistrats romans que exercien funcions de caire civil (judicial o administratiu) o religiós.

->duumviral

■duumviral

Part. sil.: duum_vi_ral

adj Relatiu o pertanyent als duumvirs.

->duumvirat

■duumvirat

Part. sil.: duum_vi_rat

m HIST 1 Dignitat i càrrec de duumvir.

2 Temps que durava un duumvirat.

3 Règim polític en el qual el govern és encomanat a dos magistrats o duumvirs.

->dux^1

■dux^1

[llatinisme, del ll. dŭx, dŭcis ‘guia, conductor’]

[pl duxs] m HIST Títol que tenia el cap d’algunes repúbliques italianes, principalment Venècia i Gènova.

->dux^2

dux^2

[v. dux^1]

[pl duxs] m MÚS 1 En el cànon, antecedent.

2 Subjecte d’una fuga.

->dv.

dv.

abrev divendres.

->DVD

DVD

[de l’angl. digital versatile disc, ‘disc versàtil digital’] sigla m INFORM 1 Variant del disc òptic amb una capacitat d’emmagatzematge mínima de 4,7 gigaoctets, que ofereix una qualitat de reproducció d’imatge i so superior a la d’un disc òptic convencional.

2 Aparell que permet d’interpretar i de reproduir les dades enregistrades en un DVD o també fixar i emmagatzemar dades per a conservar-les i poder-les reproduir posteriorment.

3 Pel·lícula, filmació, etc., enregistrada en un DVD.

->Dy

Dy

símb QUÍM INORG disprosi.

->dyn

dyn

símb FÍS i METROL dina.

->emanar

■emanar

[del ll. emanare ‘rajar de dins, provenir, escampar-se’, der. de manare ‘rajar’; 1a FONT: s. XV]

v intr 1 Escapar-se sota forma de partícules subtils. La flaire que emanava de les flors.

2 fig Procedir, provenir. Els actes que emanen de l’autoritat sobirana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emanar

GERUNDI: emanant

PARTICIPI: emanat, emanada, emanats, emanades

INDICATIU PRESENT: emano, emanes, emana, emanem, emaneu, emanen

INDICATIU IMPERFET: emanava, emanaves, emanava, emanàvem, emanàveu, emanaven

INDICATIU PASSAT: emaní, emanares, emanà, emanàrem, emanàreu, emanaren

INDICATIU FUTUR: emanaré, emanaràs, emanarà, emanarem, emanareu, emanaran

INDICATIU CONDICIONAL: emanaria, emanaries, emanaria, emanaríem, emanaríeu, emanarien

SUBJUNTIU PRESENT: emani, emanis, emani, emanem, emaneu, emanin

SUBJUNTIU IMPERFET: emanés, emanessis, emanés, emanéssim, emanéssiu, emanessin

IMPERATIU: emana, emani, emanem, emaneu, emanin

->emanatisme

■emanatisme

m FILOS Doctrina segons la qual tot procedeix de Déu per emanació.

->emanatista

■emanatista

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a l’emanatisme.

2 m i f Seguidor de l’emanatisme.

->emancipació

■emancipació

Part. sil.: e_man_ci_pa_ci_ó

[del ll. emancipatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 DR 1 Acció d’emancipar o d’emancipar-se;

2 l’efecte.

2 DR CIV 1 Sortida de la pàtria potestat sia per disposició de la llei sia per voluntat del seu titular.

2 Estat civil de la persona, intermedi entre la majoritat i la minoritat, caracteritzat per l’extinció de la pàtria potestat i l’atorgament al menor d’edat d’una capacitat d’obrar semblant a la que gaudeix el major d’edat.

3 HIST i POLÍT 1 Procés historicopolític d’una colònia que tendeix a la seva independència.

2 Alliberament d’una nació, poble o comunitat.

->emancipador

■emancipador -a

[del ll. emancipator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que emancipa.

->emancipar

■emancipar

[del ll. emancipare, íd., der. de mancipium ‘propietat; esclau’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr 1 DR CIV Alliberar (algú) de la pàtria potestat, d’una tutela, de la servitud.

2 p ext Alliberar de qualsevol mena de dependència.

2 pron La nació s’emancipà de la tirania oligàrquica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emancipar

GERUNDI: emancipant

PARTICIPI: emancipat, emancipada, emancipats, emancipades

INDICATIU PRESENT: emancipo, emancipes, emancipa, emancipem, emancipeu, emancipen

INDICATIU IMPERFET: emancipava, emancipaves, emancipava, emancipàvem, emancipàveu, emancipaven

INDICATIU PASSAT: emancipí, emancipares, emancipà, emancipàrem, emancipàreu, emanciparen

INDICATIU FUTUR: emanciparé, emanciparàs, emanciparà, emanciparem, emancipareu, emanciparan

INDICATIU CONDICIONAL: emanciparia, emanciparies, emanciparia, emanciparíem, emanciparíeu, emanciparien

SUBJUNTIU PRESENT: emancipi, emancipis, emancipi, emancipem, emancipeu, emancipin

SUBJUNTIU IMPERFET: emancipés, emancipessis, emancipés, emancipéssim, emancipéssiu, emancipessin

IMPERATIU: emancipa, emancipi, emancipem, emancipeu, emancipin

->emarginat

■emarginat -ada

[de marginat]

adj BOT Dit de la fulla o altre òrgan vegetal que presenta a l’àpex una osca o esmotxadura poc profunda.

->emasculació

■emasculació

Part. sil.: e_mas_cu_la_ci_ó

[de emascular]

f CIR i TERAP Castració de l’home.

->emascular

■emascular

[del ll. emasculare, íd., der. de mascŭlus ‘mascle’]

v tr CIR i TERAP Castrar l’home.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emascular

GERUNDI: emasculant

PARTICIPI: emasculat, emasculada, emasculats, emasculades

INDICATIU PRESENT: emasculo, emascules, emascula, emasculem, emasculeu, emasculen

INDICATIU IMPERFET: emasculava, emasculaves, emasculava, emasculàvem, emasculàveu, emasculaven

INDICATIU PASSAT: emasculí, emasculares, emasculà, emasculàrem, emasculàreu, emascularen

INDICATIU FUTUR: emascularé, emascularàs, emascularà, emascularem, emasculareu, emascularan

INDICATIU CONDICIONAL: emascularia, emascularies, emascularia, emascularíem, emascularíeu, emascularien

SUBJUNTIU PRESENT: emasculi, emasculis, emasculi, emasculem, emasculeu, emasculin

SUBJUNTIU IMPERFET: emasculés, emasculessis, emasculés, emasculéssim, emasculéssiu, emasculessin

IMPERATIU: emascula, emasculi, emasculem, emasculeu, emasculin

->embabaiar

■embabaiar

Part. sil.: em_ba_ba_iar

[de babaia]

v tr i pron Embadalir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embabaiar

GERUNDI: embabaiant

PARTICIPI: embabaiat, embabaiada, embabaiats, embabaiades

INDICATIU PRESENT: embabaio, embabaies, embabaia, embabaiem, embabaieu, embabaien

INDICATIU IMPERFET: embabaiava, embabaiaves, embabaiava, embabaiàvem, embabaiàveu, embabaiaven

INDICATIU PASSAT: embabaí, embabaiares, embabaià, embabaiàrem, embabaiàreu, embabaiaren

INDICATIU FUTUR: embabaiaré, embabaiaràs, embabaiarà, embabaiarem, embabaiareu, embabaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: embabaiaria, embabaiaries, embabaiaria, embabaiaríem, embabaiaríeu, embabaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: embabaï, embabaïs, embabaï, embabaiem, embabaieu, embabaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: embabaiés, embabaiessis, embabaiés, embabaiéssim, embabaiéssiu, embabaiessin

IMPERATIU: embabaia, embabaï, embabaiem, embabaieu, embabaïn

->embacinar

■embacinar

[de bací; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr Enganyar algú valent-se de la seva inexperiència o bona fe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embacinar

GERUNDI: embacinant

PARTICIPI: embacinat, embacinada, embacinats, embacinades

INDICATIU PRESENT: embacino, embacines, embacina, embacinem, embacineu, embacinen

INDICATIU IMPERFET: embacinava, embacinaves, embacinava, embacinàvem, embacinàveu, embacinaven

INDICATIU PASSAT: embaciní, embacinares, embacinà, embacinàrem, embacinàreu, embacinaren

INDICATIU FUTUR: embacinaré, embacinaràs, embacinarà, embacinarem, embacinareu, embacinaran

INDICATIU CONDICIONAL: embacinaria, embacinaries, embacinaria, embacinaríem, embacinaríeu, embacinarien

SUBJUNTIU PRESENT: embacini, embacinis, embacini, embacinem, embacineu, embacinin

SUBJUNTIU IMPERFET: embacinés, embacinessis, embacinés, embacinéssim, embacinéssiu, embacinessin

IMPERATIU: embacina, embacini, embacinem, embacineu, embacinin

->embadalidor

■embadalidor -a

[de embadalir]

adj i m i f Que embadaleix.

->embadaliment

■embadaliment

[de embadalir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’embadalir o d’embadalir-se;

2 l’efecte.

->embadalir

■embadalir

[probablement format de la forma adjectival embadalit, dissimilació d’un embadadit, der. de badat per influx de delit; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Suspendre, la contemplació d’una cosa, l’ànim d’algú.

2 pron Restar amb l’ànim suspès en la contemplació d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embadalir

GERUNDI: embadalint

PARTICIPI: embadalit, embadalida, embadalits, embadalides

INDICATIU PRESENT: embadaleixo, embadaleixes, embadaleix, embadalim, embadaliu, embadaleixen

INDICATIU IMPERFET: embadalia, embadalies, embadalia, embadalíem, embadalíeu, embadalien

INDICATIU PASSAT: embadalí, embadalires, embadalí, embadalírem, embadalíreu, embadaliren

INDICATIU FUTUR: embadaliré, embadaliràs, embadalirà, embadalirem, embadalireu, embadaliran

INDICATIU CONDICIONAL: embadaliria, embadaliries, embadaliria, embadaliríem, embadaliríeu, embadalirien

SUBJUNTIU PRESENT: embadaleixi, embadaleixis, embadaleixi, embadalim, embadaliu, embadaleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embadalís, embadalissis, embadalís, embadalíssim, embadalíssiu, embadalissin

IMPERATIU: embadaleix, embadaleixi, embadalim, embadaliu, embadaleixin

->embadocador

■embadocador -a

[de embadocar]

adj i m i f Que embadoca.

->embadocament

■embadocament

[de embadocar]

m 1 Acció d’embadocar o d’embadocar-se;

2 l’efecte.

->embadocar

■embadocar

[de badoc]

v 1 tr Atreure l’atenció d’algú fins a abstreure’l de tota altra cosa.

2 pron Abstreure’s en la contemplació d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embadocar

GERUNDI: embadocant

PARTICIPI: embadocat, embadocada, embadocats, embadocades

INDICATIU PRESENT: embadoco, embadoques, embadoca, embadoquem, embadoqueu, embadoquen

INDICATIU IMPERFET: embadocava, embadocaves, embadocava, embadocàvem, embadocàveu, embadocaven

INDICATIU PASSAT: embadoquí, embadocares, embadocà, embadocàrem, embadocàreu, embadocaren

INDICATIU FUTUR: embadocaré, embadocaràs, embadocarà, embadocarem, embadocareu, embadocaran

INDICATIU CONDICIONAL: embadocaria, embadocaries, embadocaria, embadocaríem, embadocaríeu, embadocarien

SUBJUNTIU PRESENT: embadoqui, embadoquis, embadoqui, embadoquem, embadoqueu, embadoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embadoqués, embadoquessis, embadoqués, embadoquéssim, embadoquéssiu, embadoquessin

IMPERATIU: embadoca, embadoqui, embadoquem, embadoqueu, embadoquin

->embafador

■embafador -a

[de embafar]

adj Que embafa.

->embafament

■embafament

[de embafar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m 1 Acció d’embafar o d’embafar-se;

2 l’efecte.

->embafar

■embafar

[de baf]

v tr 1 Una menja o una beguda llevar l’apetit (d’algú), carregar-li l’estómac, per l’excés de dolçor, de greix o d’espessor.

2 fig Enutjar, una cosa, per l’excés d’artifici o la insistència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embafar

GERUNDI: embafant

PARTICIPI: embafat, embafada, embafats, embafades

INDICATIU PRESENT: embafo, embafes, embafa, embafem, embafeu, embafen

INDICATIU IMPERFET: embafava, embafaves, embafava, embafàvem, embafàveu, embafaven

INDICATIU PASSAT: embafí, embafares, embafà, embafàrem, embafàreu, embafaren

INDICATIU FUTUR: embafaré, embafaràs, embafarà, embafarem, embafareu, embafaran

INDICATIU CONDICIONAL: embafaria, embafaries, embafaria, embafaríem, embafaríeu, embafarien

SUBJUNTIU PRESENT: embafi, embafis, embafi, embafem, embafeu, embafin

SUBJUNTIU IMPERFET: embafés, embafessis, embafés, embaféssim, embaféssiu, embafessin

IMPERATIU: embafa, embafi, embafem, embafeu, embafin

->embafat

■embafat -ada

[de embafar]

adj 1 Privat d’apetit per un excés de menjar dolç, greixós o espès.

2 dial Satisfet de si mateix, vanitós, orgullós.

->embafós

■embafós -osa

[de embafar]

adj Embafador.

->embagar

■embagar

[de baga^2]

v tr 1 Subjectar amb una baga o amb bagues.

2 Lligar a una arma llancívola una corretja per llançar-la amb més força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embagar

GERUNDI: embagant

PARTICIPI: embagat, embagada, embagats, embagades

INDICATIU PRESENT: embago, embagues, embaga, embaguem, embagueu, embaguen

INDICATIU IMPERFET: embagava, embagaves, embagava, embagàvem, embagàveu, embagaven

INDICATIU PASSAT: embaguí, embagares, embagà, embagàrem, embagàreu, embagaren

INDICATIU FUTUR: embagaré, embagaràs, embagarà, embagarem, embagareu, embagaran

INDICATIU CONDICIONAL: embagaria, embagaries, embagaria, embagaríem, embagaríeu, embagarien

SUBJUNTIU PRESENT: embagui, embaguis, embagui, embaguem, embagueu, embaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embagués, embaguessis, embagués, embaguéssim, embaguéssiu, embaguessin

IMPERATIU: embaga, embagui, embaguem, embagueu, embaguin

->embagular

■embagular

[de bagul]

v tr Posar en un bagul o en baguls. Ja han embagulat la roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embagular

GERUNDI: embagulant

PARTICIPI: embagulat, embagulada, embagulats, embagulades

INDICATIU PRESENT: embagulo, embagules, embagula, embagulem, embaguleu, embagulen

INDICATIU IMPERFET: embagulava, embagulaves, embagulava, embagulàvem, embagulàveu, embagulaven

INDICATIU PASSAT: embagulí, embagulares, embagulà, embagulàrem, embagulàreu, embagularen

INDICATIU FUTUR: embagularé, embagularàs, embagularà, embagularem, embagulareu, embagularan

INDICATIU CONDICIONAL: embagularia, embagularies, embagularia, embagularíem, embagularíeu, embagularien

SUBJUNTIU PRESENT: embaguli, embagulis, embaguli, embagulem, embaguleu, embagulin

SUBJUNTIU IMPERFET: embagulés, embagulessis, embagulés, embaguléssim, embaguléssiu, embagulessin

IMPERATIU: embagula, embaguli, embagulem, embaguleu, embagulin

->embaietar

■embaietar

Part. sil.: em_ba_ie_tar

[de baieta]

v tr Cobrir de baieta una cadira, un banc, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embaietar

GERUNDI: embaietant

PARTICIPI: embaietat, embaietada, embaietats, embaietades

INDICATIU PRESENT: embaieto, embaietes, embaieta, embaietem, embaieteu, embaieten

INDICATIU IMPERFET: embaietava, embaietaves, embaietava, embaietàvem, embaietàveu, embaietaven

INDICATIU PASSAT: embaietí, embaietares, embaietà, embaietàrem, embaietàreu, embaietaren

INDICATIU FUTUR: embaietaré, embaietaràs, embaietarà, embaietarem, embaietareu, embaietaran

INDICATIU CONDICIONAL: embaietaria, embaietaries, embaietaria, embaietaríem, embaietaríeu, embaietarien

SUBJUNTIU PRESENT: embaieti, embaietis, embaieti, embaietem, embaieteu, embaietin

SUBJUNTIU IMPERFET: embaietés, embaietessis, embaietés, embaietéssim, embaietéssiu, embaietessin

IMPERATIU: embaieta, embaieti, embaietem, embaieteu, embaietin

->embajaniment

■embajaniment

[de embajanir]

m 1 Acció d’embajanir o d’embajanir-se;

2 l’efecte.

->embajanir

■embajanir

[de bajà]

v 1 tr Fer tornar bajà.

2 pron Esdevenir bajà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embajanir

GERUNDI: embajanint

PARTICIPI: embajanit, embajanida, embajanits, embajanides

INDICATIU PRESENT: embajaneixo, embajaneixes, embajaneix, embajanim, embajaniu, embajaneixen

INDICATIU IMPERFET: embajania, embajanies, embajania, embajaníem, embajaníeu, embajanien

INDICATIU PASSAT: embajaní, embajanires, embajaní, embajanírem, embajaníreu, embajaniren

INDICATIU FUTUR: embajaniré, embajaniràs, embajanirà, embajanirem, embajanireu, embajaniran

INDICATIU CONDICIONAL: embajaniria, embajaniries, embajaniria, embajaniríem, embajaniríeu, embajanirien

SUBJUNTIU PRESENT: embajaneixi, embajaneixis, embajaneixi, embajanim, embajaniu, embajaneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embajanís, embajanissis, embajanís, embajaníssim, embajaníssiu, embajanissin

IMPERATIU: embajaneix, embajaneixi, embajanim, embajaniu, embajaneixin

->embalador

■embalador -a

Hom.: envelador

[de embalar]

adj i m i f 1 Que embala.

2 màquina embaladora (o simplement embaladora) AGR Màquina emprada en la recollida de palla per a formar-ne bales.

->embalall

■embalall

[de embalar]

m embalatge 2.

->embalament

■embalament

[de embalar]

m 1 1 Acció d’embalar-se;

2 l’efecte.

2 EMBAL Embalatge.

->embalar

■embalar

Hom.: envelar

[de bala^1; 1a FONT: 1440]

v 1 tr 1 EMBAL Cobrir, embolicar o protegir qualsevol mena de materials o objectes proveint-los d’un embalatge.

2 màquina d’embalar AGR Màquina embaladora.

2 pron 1 Córrer acceleradament. Aquest cotxe s’embala molt.

2 fig Exaltar-se. Quan parla de futbol s’embala!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalar

GERUNDI: embalant

PARTICIPI: embalat, embalada, embalats, embalades

INDICATIU PRESENT: embalo, embales, embala, embalem, embaleu, embalen

INDICATIU IMPERFET: embalava, embalaves, embalava, embalàvem, embalàveu, embalaven

INDICATIU PASSAT: embalí, embalares, embalà, embalàrem, embalàreu, embalaren

INDICATIU FUTUR: embalaré, embalaràs, embalarà, embalarem, embalareu, embalaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalaria, embalaries, embalaria, embalaríem, embalaríeu, embalarien

SUBJUNTIU PRESENT: embali, embalis, embali, embalem, embaleu, embalin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalés, embalessis, embalés, embaléssim, embaléssiu, embalessin

IMPERATIU: embala, embali, embalem, embaleu, embalin

->embalatge

■embalatge

[de embalar]

m EMBAL 1 Acció d’embalar materials i objectes diversos a fi de permetre’n l’emmagatzematge, el transport i la conservació.

2 Capsa, caixa, embolcall, recipient, etc., amb què hom protegeix i conserva un material o un objecte.

->embalatjar

■embalatjar

[de embalatge]

v tr Embalar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalatjar

GERUNDI: embalatjant

PARTICIPI: embalatjat, embalatjada, embalatjats, embalatjades

INDICATIU PRESENT: embalatjo, embalatges, embalatja, embalatgem, embalatgeu, embalatgen

INDICATIU IMPERFET: embalatjava, embalatjaves, embalatjava, embalatjàvem, embalatjàveu, embalatjaven

INDICATIU PASSAT: embalatgí, embalatjares, embalatjà, embalatjàrem, embalatjàreu, embalatjaren

INDICATIU FUTUR: embalatjaré, embalatjaràs, embalatjarà, embalatjarem, embalatjareu, embalatjaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalatjaria, embalatjaries, embalatjaria, embalatjaríem, embalatjaríeu, embalatjarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalatgi, embalatgis, embalatgi, embalatgem, embalatgeu, embalatgin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalatgés, embalatgessis, embalatgés, embalatgéssim, embalatgéssiu, embalatgessin

IMPERATIU: embalatja, embalatgi, embalatgem, embalatgeu, embalatgin

->embalbament

■embalbament

[de embalbar]

m Embalbiment.

->embalbar

■embalbar

[de balb]

v tr i pron Embalbir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalbar

GERUNDI: embalbant

PARTICIPI: embalbat, embalbada, embalbats, embalbades

INDICATIU PRESENT: embalbo, embalbes, embalba, embalbem, embalbeu, embalben

INDICATIU IMPERFET: embalbava, embalbaves, embalbava, embalbàvem, embalbàveu, embalbaven

INDICATIU PASSAT: embalbí, embalbares, embalbà, embalbàrem, embalbàreu, embalbaren

INDICATIU FUTUR: embalbaré, embalbaràs, embalbarà, embalbarem, embalbareu, embalbaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalbaria, embalbaries, embalbaria, embalbaríem, embalbaríeu, embalbarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalbi, embalbis, embalbi, embalbem, embalbeu, embalbin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalbés, embalbessis, embalbés, embalbéssim, embalbéssiu, embalbessin

IMPERATIU: embalba, embalbi, embalbem, embalbeu, embalbin

->embalbiment

■embalbiment

[de embalbir]

m 1 Acció d’embalbir o d’embalbir-se;

2 l’efecte.

->embalbir

■embalbir

[de balb; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer tornar balb. La vergonya m’embalbí la llengua.

2 pron Esdevenir balb. Amb aquest fred els dits s’embalbeixen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalbir

GERUNDI: embalbint

PARTICIPI: embalbit, embalbida, embalbits, embalbides

INDICATIU PRESENT: embalbeixo, embalbeixes, embalbeix, embalbim, embalbiu, embalbeixen

INDICATIU IMPERFET: embalbia, embalbies, embalbia, embalbíem, embalbíeu, embalbien

INDICATIU PASSAT: embalbí, embalbires, embalbí, embalbírem, embalbíreu, embalbiren

INDICATIU FUTUR: embalbiré, embalbiràs, embalbirà, embalbirem, embalbireu, embalbiran

INDICATIU CONDICIONAL: embalbiria, embalbiries, embalbiria, embalbiríem, embalbiríeu, embalbirien

SUBJUNTIU PRESENT: embalbeixi, embalbeixis, embalbeixi, embalbim, embalbiu, embalbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalbís, embalbissis, embalbís, embalbíssim, embalbíssiu, embalbissin

IMPERATIU: embalbeix, embalbeixi, embalbim, embalbiu, embalbeixin

->embalcar

■embalcar

[de balca]

v tr Embogar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalcar

GERUNDI: embalcant

PARTICIPI: embalcat, embalcada, embalcats, embalcades

INDICATIU PRESENT: embalco, embalques, embalca, embalquem, embalqueu, embalquen

INDICATIU IMPERFET: embalcava, embalcaves, embalcava, embalcàvem, embalcàveu, embalcaven

INDICATIU PASSAT: embalquí, embalcares, embalcà, embalcàrem, embalcàreu, embalcaren

INDICATIU FUTUR: embalcaré, embalcaràs, embalcarà, embalcarem, embalcareu, embalcaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalcaria, embalcaries, embalcaria, embalcaríem, embalcaríeu, embalcarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalqui, embalquis, embalqui, embalquem, embalqueu, embalquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalqués, embalquessis, embalqués, embalquéssim, embalquéssiu, embalquessin

IMPERATIU: embalca, embalqui, embalquem, embalqueu, embalquin

->embalçar

■embalçar

[de balç; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr Fer caure daltabaix d’un balç; abismar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalçar

GERUNDI: embalçant

PARTICIPI: embalçat, embalçada, embalçats, embalçades

INDICATIU PRESENT: embalço, embalces, embalça, embalcem, embalceu, embalcen

INDICATIU IMPERFET: embalçava, embalçaves, embalçava, embalçàvem, embalçàveu, embalçaven

INDICATIU PASSAT: embalcí, embalçares, embalçà, embalçàrem, embalçàreu, embalçaren

INDICATIU FUTUR: embalçaré, embalçaràs, embalçarà, embalçarem, embalçareu, embalçaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalçaria, embalçaries, embalçaria, embalçaríem, embalçaríeu, embalçarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalci, embalcis, embalci, embalcem, embalceu, embalcin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalcés, embalcessis, embalcés, embalcéssim, embalcéssiu, embalcessin

IMPERATIU: embalça, embalci, embalcem, embalceu, embalcin

->embaldragar

■embaldragar

[de baldraga]

v tr Enfarfegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embaldragar

GERUNDI: embaldragant

PARTICIPI: embaldragat, embaldragada, embaldragats, embaldragades

INDICATIU PRESENT: embaldrago, embaldragues, embaldraga, embaldraguem, embaldragueu, embaldraguen

INDICATIU IMPERFET: embaldragava, embaldragaves, embaldragava, embaldragàvem, embaldragàveu, embaldragaven

INDICATIU PASSAT: embaldraguí, embaldragares, embaldragà, embaldragàrem, embaldragàreu, embaldragaren

INDICATIU FUTUR: embaldragaré, embaldragaràs, embaldragarà, embaldragarem, embaldragareu, embaldragaran

INDICATIU CONDICIONAL: embaldragaria, embaldragaries, embaldragaria, embaldragaríem, embaldragaríeu, embaldragarien

SUBJUNTIU PRESENT: embaldragui, embaldraguis, embaldragui, embaldraguem, embaldragueu, embaldraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embaldragués, embaldraguessis, embaldragués, embaldraguéssim, embaldraguéssiu, embaldraguessin

IMPERATIU: embaldraga, embaldragui, embaldraguem, embaldragueu, embaldraguin

->emballestament

■emballestament

[de emballestar]

m 1 Acció d’emballestar;

2 l’efecte.

->emballestar

■emballestar

[de ballesta]

v tr Combinar, conjuminar. Ara que ho teníem tot emballestat, ens ho desfàs!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emballestar

GERUNDI: emballestant

PARTICIPI: emballestat, emballestada, emballestats, emballestades

INDICATIU PRESENT: emballesto, emballestes, emballesta, emballestem, emballesteu, emballesten

INDICATIU IMPERFET: emballestava, emballestaves, emballestava, emballestàvem, emballestàveu, emballestaven

INDICATIU PASSAT: emballestí, emballestares, emballestà, emballestàrem, emballestàreu, emballestaren

INDICATIU FUTUR: emballestaré, emballestaràs, emballestarà, emballestarem, emballestareu, emballestaran

INDICATIU CONDICIONAL: emballestaria, emballestaries, emballestaria, emballestaríem, emballestaríeu, emballestarien

SUBJUNTIU PRESENT: emballesti, emballestis, emballesti, emballestem, emballesteu, emballestin

SUBJUNTIU IMPERFET: emballestés, emballestessis, emballestés, emballestéssim, emballestéssiu, emballestessin

IMPERATIU: emballesta, emballesti, emballestem, emballesteu, emballestin

->embalsamador

■embalsamador -a

[de embalsamar]

adj i m i f MED Que embalsama.

->embalsamament

■embalsamament

[de embalsamar]

m 1 MED 1 Acció d’embalsamar;

2 l’efecte.

2 ZOOL Taxidèrmia.

->embalsamar

■embalsamar

[de bàlsam; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 MED Evitar la putrefacció dels cadàvers injectant en llurs vasos diferents líquids conservadors i omplint alhora llurs cavitats amb substàncies oloroses i balsàmiques.

2 ZOOL Fer una taxidèrmia.

3 Omplir d’aromes balsàmiques; perfumar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalsamar

GERUNDI: embalsamant

PARTICIPI: embalsamat, embalsamada, embalsamats, embalsamades

INDICATIU PRESENT: embalsamo, embalsames, embalsama, embalsamem, embalsameu, embalsamen

INDICATIU IMPERFET: embalsamava, embalsamaves, embalsamava, embalsamàvem, embalsamàveu, embalsamaven

INDICATIU PASSAT: embalsamí, embalsamares, embalsamà, embalsamàrem, embalsamàreu, embalsamaren

INDICATIU FUTUR: embalsamaré, embalsamaràs, embalsamarà, embalsamarem, embalsamareu, embalsamaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalsamaria, embalsamaries, embalsamaria, embalsamaríem, embalsamaríeu, embalsamarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalsami, embalsamis, embalsami, embalsamem, embalsameu, embalsamin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalsamés, embalsamessis, embalsamés, embalsaméssim, embalsaméssiu, embalsamessin

IMPERATIU: embalsama, embalsami, embalsamem, embalsameu, embalsamin

->embalum

■embalum

[de embalumar]

m 1 Volum d’una cosa, especialment quan és desmesurat. Això fa massa embalum.

2 Cosa o pilot, munt, etc., de coses que, pel seu volum, és de difícil manejar, embarassa, etc. Hi havia un embalum de cordes darrere la porta.

->embalumar

■embalumar

[probable dissimilació de envolumar ‘donar volum’; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Carregar amb coses que fan embalum, que embarassen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embalumar

GERUNDI: embalumant

PARTICIPI: embalumat, embalumada, embalumats, embalumades

INDICATIU PRESENT: embalumo, embalumes, embaluma, embalumem, embalumeu, embalumen

INDICATIU IMPERFET: embalumava, embalumaves, embalumava, embalumàvem, embalumàveu, embalumaven

INDICATIU PASSAT: embalumí, embalumares, embalumà, embalumàrem, embalumàreu, embalumaren

INDICATIU FUTUR: embalumaré, embalumaràs, embalumarà, embalumarem, embalumareu, embalumaran

INDICATIU CONDICIONAL: embalumaria, embalumaries, embalumaria, embalumaríem, embalumaríeu, embalumarien

SUBJUNTIU PRESENT: embalumi, embalumis, embalumi, embalumem, embalumeu, embalumin

SUBJUNTIU IMPERFET: embalumés, embalumessis, embalumés, embaluméssim, embaluméssiu, embalumessin

IMPERATIU: embaluma, embalumi, embalumem, embalumeu, embalumin

->embambar

■embambar

v tr i pron dial Embadalir.

->embambat

■embambat -ada

[der. de bambo, bamba, alteració i variant de babau]

adj dial Embadalit.

->embancadura

embancadura

[de embancar]

f CONSTR NAV Conjunt de bancs d’una embarcació de rem o de vela.

->embancar

■embancar

[de banc]

v 1 MAR 1 intr Entrar, un vaixell, en un banc de sorra.

2 pron La nau s’ha embancat.

2 tr TÈXT Preparar l’ordit per a teixir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embancar

GERUNDI: embancant

PARTICIPI: embancat, embancada, embancats, embancades

INDICATIU PRESENT: embanco, embanques, embanca, embanquem, embanqueu, embanquen

INDICATIU IMPERFET: embancava, embancaves, embancava, embancàvem, embancàveu, embancaven

INDICATIU PASSAT: embanquí, embancares, embancà, embancàrem, embancàreu, embancaren

INDICATIU FUTUR: embancaré, embancaràs, embancarà, embancarem, embancareu, embancaran

INDICATIU CONDICIONAL: embancaria, embancaries, embancaria, embancaríem, embancaríeu, embancarien

SUBJUNTIU PRESENT: embanqui, embanquis, embanqui, embanquem, embanqueu, embanquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embanqués, embanquessis, embanqués, embanquéssim, embanquéssiu, embanquessin

IMPERATIU: embanca, embanqui, embanquem, embanqueu, embanquin

->embanderar

■embanderar

[de bandera]

v tr Guarnir un edifici, una nau, etc., amb banderes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embanderar

GERUNDI: embanderant

PARTICIPI: embanderat, embanderada, embanderats, embanderades

INDICATIU PRESENT: embandero, embanderes, embandera, embanderem, embandereu, embanderen

INDICATIU IMPERFET: embanderava, embanderaves, embanderava, embanderàvem, embanderàveu, embanderaven

INDICATIU PASSAT: embanderí, embanderares, embanderà, embanderàrem, embanderàreu, embanderaren

INDICATIU FUTUR: embanderaré, embanderaràs, embanderarà, embanderarem, embanderareu, embanderaran

INDICATIU CONDICIONAL: embanderaria, embanderaries, embanderaria, embanderaríem, embanderaríeu, embanderarien

SUBJUNTIU PRESENT: embanderi, embanderis, embanderi, embanderem, embandereu, embanderin

SUBJUNTIU IMPERFET: embanderés, embanderessis, embanderés, embanderéssim, embanderéssiu, embanderessin

IMPERATIU: embandera, embanderi, embanderem, embandereu, embanderin

->embanderolat

embanderolat -ada

[de banderola]

adj HERÀLD Dit de l’edifici i del navili amb una banderola encimada, i també de la figura humana o animal que porta una banderola.

->embanyat

■embanyat -ada

[de banya]

adj Proveït de banyes.

->embanyonar

■embanyonar

[de banyó]

v tr Agafar (una cosa) en els banyons d’una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embanyonar

GERUNDI: embanyonant

PARTICIPI: embanyonat, embanyonada, embanyonats, embanyonades

INDICATIU PRESENT: embanyono, embanyones, embanyona, embanyonem, embanyoneu, embanyonen

INDICATIU IMPERFET: embanyonava, embanyonaves, embanyonava, embanyonàvem, embanyonàveu, embanyonaven

INDICATIU PASSAT: embanyoní, embanyonares, embanyonà, embanyonàrem, embanyonàreu, embanyonaren

INDICATIU FUTUR: embanyonaré, embanyonaràs, embanyonarà, embanyonarem, embanyonareu, embanyonaran

INDICATIU CONDICIONAL: embanyonaria, embanyonaries, embanyonaria, embanyonaríem, embanyonaríeu, embanyonarien

SUBJUNTIU PRESENT: embanyoni, embanyonis, embanyoni, embanyonem, embanyoneu, embanyonin

SUBJUNTIU IMPERFET: embanyonés, embanyonessis, embanyonés, embanyonéssim, embanyonéssiu, embanyonessin

IMPERATIU: embanyona, embanyoni, embanyonem, embanyoneu, embanyonin

->embaràs

■embaràs

[de embarassar; 1a FONT: c. 1405]

[pl -assos] m 1 1 Acció d’embarassar;

2 l’efecte.

2 Allò que embarassa. Aquesta taula tan grossa és un embaràs.

3 OBST 1 Estat de la dona embarassada.

2 Període comprès des de la fecundació de l’òvul fins al part.

4 embaràs extrauterí (o ectòpic) OBST i PAT Embaràs en què l’embrió es desenvolupa fora de la cavitat uterina.

->embarassament

embarassament

[de embarassar]

m embaràs 1.

->embarassar

■embarassar

[d’origen incert, potser der. del port. baraça ‘llaç; cordill’ i baraço ‘corda de pèls de cua d’un animal’, que podria ser d’origen preromà; 1a FONT: c. 1400]

v 1 1 tr Dificultar d’obrar, de moure’s, ésser una nosa. Si no fem més és perquè les angúnies econòmiques ens embarassen. Aquestes andròmines no fan sinó embarassar el pas.

2 abs Emporta’t d’una vegada totes les teves coses: ací embarassen.

2 tr Fer concebre una dona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarassar

GERUNDI: embarassant

PARTICIPI: embarassat, embarassada, embarassats, embarassades

INDICATIU PRESENT: embarasso, embarasses, embarassa, embarassem, embarasseu, embarassen

INDICATIU IMPERFET: embarassava, embarassaves, embarassava, embarassàvem, embarassàveu, embarassaven

INDICATIU PASSAT: embarassí, embarassares, embarassà, embarassàrem, embarassàreu, embarassaren

INDICATIU FUTUR: embarassaré, embarassaràs, embarassarà, embarassarem, embarassareu, embarassaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarassaria, embarassaries, embarassaria, embarassaríem, embarassaríeu, embarassarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarassi, embarassis, embarassi, embarassem, embarasseu, embarassin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarassés, embarassessis, embarassés, embarasséssim, embarasséssiu, embarassessin

IMPERATIU: embarassa, embarassi, embarassem, embarasseu, embarassin

->embarassat

■embarassat -ada

[de embarassar]

1 adj 1 Que és ple d’embarassos.

2 Que no pot obrar o moure’s amb llibertat a causa d’un embaràs.

2 adj i f OBST Dit de la dona que ha concebut i porta a l’úter un embrió o un fetus; gràvida, prenyada.

->embarbollar

■embarbollar

[de borbollar]

v 1 1 tr Parlar confusament, per defecte físic, com els infants quan comencen a parlar, o per voluntat de no deixar entendre a tothom allò que hom diu.

2 pron S’embarbolla molt: sembla que parli en un altre idioma!

2 pron Dir coses sense fonament, faltant a la veritat o procurant de desfigurar-la. No en trauràs l’aigua clara: sempre s’embarbolla!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarbollar

GERUNDI: embarbollant

PARTICIPI: embarbollat, embarbollada, embarbollats, embarbollades

INDICATIU PRESENT: embarbollo, embarbolles, embarbolla, embarbollem, embarbolleu, embarbollen

INDICATIU IMPERFET: embarbollava, embarbollaves, embarbollava, embarbollàvem, embarbollàveu, embarbollaven

INDICATIU PASSAT: embarbollí, embarbollares, embarbollà, embarbollàrem, embarbollàreu, embarbollaren

INDICATIU FUTUR: embarbollaré, embarbollaràs, embarbollarà, embarbollarem, embarbollareu, embarbollaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarbollaria, embarbollaries, embarbollaria, embarbollaríem, embarbollaríeu, embarbollarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarbolli, embarbollis, embarbolli, embarbollem, embarbolleu, embarbollin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarbollés, embarbollessis, embarbollés, embarbolléssim, embarbolléssiu, embarbollessin

IMPERATIU: embarbolla, embarbolli, embarbollem, embarbolleu, embarbollin

->embarbussadament

■embarbussadament

[de embarbussat]

adv Amb locució embarbussada.

->embarbussament

■embarbussament

[de embarbussar-se]

m 1 1 Acció d’embarbussar-se;

2 l’efecte.

2 Travallengua.

->embarbussar-se

■embarbussar-se

[de balbucejar; 1a FONT: s. XX, Oller]

v pron 1 Parlar confusament, deixant les coses a mig dir, embullant-les, de manera que el que hom diu és amb prou feines intel·ligible.

2 Dir alguna cosa embarbussadament. No sé què s’embarbussa!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarbussar

GERUNDI: embarbussant

PARTICIPI: embarbussat, embarbussada, embarbussats, embarbussades

INDICATIU PRESENT: embarbusso, embarbusses, embarbussa, embarbussem, embarbusseu, embarbussen

INDICATIU IMPERFET: embarbussava, embarbussaves, embarbussava, embarbussàvem, embarbussàveu, embarbussaven

INDICATIU PASSAT: embarbussí, embarbussares, embarbussà, embarbussàrem, embarbussàreu, embarbussaren

INDICATIU FUTUR: embarbussaré, embarbussaràs, embarbussarà, embarbussarem, embarbussareu, embarbussaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarbussaria, embarbussaries, embarbussaria, embarbussaríem, embarbussaríeu, embarbussarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarbussi, embarbussis, embarbussi, embarbussem, embarbusseu, embarbussin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarbussés, embarbussessis, embarbussés, embarbusséssim, embarbusséssiu, embarbussessin

IMPERATIU: embarbussa, embarbussi, embarbussem, embarbusseu, embarbussin

->embarbussat

■embarbussat -ada

[de embarbussar-se]

adj Dit de la locució del qui parla confusament, deixant les coses a mig dir, embullant-les.

->embarcació

■embarcació

Part. sil.: em_bar_ca_ci_ó

[de embarcar; 1a FONT: 1576]

f MAR 1 Denominació general de qualsevol construcció naval.

2 embarcació menor Bastiment de menys de 20 tones de desplaçament.

->embarcada

■embarcada

[de embarcar; 1a FONT: 1551]

f Embarcament.

->embarcador

■embarcador

[de embarcar; 1a FONT: s. XVI]

m Lloc destinat a l’embarcament de gent, de mercaderies, etc.

->embarcament

■embarcament

[de embarcar]

m Acció d’embarcar o d’embarcar-se. L’embarcament de les mercaderies. L’embarcament de les tropes.

->embarcar

■embarcar

[de barca; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

v 1 NÀUT i TRANSP 1 tr Posar alguna cosa, especialment equipatges i embalatges, dins una embarcació per procedir al seu transport.

2 tr abs El vaixell surt a les set, i a les quatre comencen a embarcar.

3 pron Entrar, pujar, en una embarcació per emprendre un viatge.

4 intr Entrar com a tripulant d’una embarcació.

5 pron Aquest any m’embarcaré en el “Ciutat de Mallorca": hi treballaré els mesos d’estiu.

2 p anal TRANSP 1 tr Posar alguna cosa, especialment equipatges i embalatges, dins un cotxe, tren, etc., per procedir al seu transport.

2 pron Entrar, pujar, en un cotxe, tren, etc., per emprendre un viatge.

3 fig 1 tr Ficar en un negoci, un afer, etc., perillós, poc convenient. Em sembla que l’embarcaré a sortir amb la Joana.

2 pron Pensa-t’hi, abans d’embarcar-te: no fos que perdessis bous i esquelles!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarcar

GERUNDI: embarcant

PARTICIPI: embarcat, embarcada, embarcats, embarcades

INDICATIU PRESENT: embarco, embarques, embarca, embarquem, embarqueu, embarquen

INDICATIU IMPERFET: embarcava, embarcaves, embarcava, embarcàvem, embarcàveu, embarcaven

INDICATIU PASSAT: embarquí, embarcares, embarcà, embarcàrem, embarcàreu, embarcaren

INDICATIU FUTUR: embarcaré, embarcaràs, embarcarà, embarcarem, embarcareu, embarcaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarcaria, embarcaries, embarcaria, embarcaríem, embarcaríeu, embarcarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarqui, embarquis, embarqui, embarquem, embarqueu, embarquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarqués, embarquessis, embarqués, embarquéssim, embarquéssiu, embarquessin

IMPERATIU: embarca, embarqui, embarquem, embarqueu, embarquin

->embardissar

■embardissar

[de bardissa; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Cobrir o guarnir de bardisses.

2 1 tr Ficar dins bardisses.

2 pron Ficar-se entre bardisses.

3 tr fig Embolicar.

4 pron fig Embolicar-se.

3 pron Omplir-se de bardissa, convertir-se en bardissa. L’hort s’embardissà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embardissar

GERUNDI: embardissant

PARTICIPI: embardissat, embardissada, embardissats, embardissades

INDICATIU PRESENT: embardisso, embardisses, embardissa, embardissem, embardisseu, embardissen

INDICATIU IMPERFET: embardissava, embardissaves, embardissava, embardissàvem, embardissàveu, embardissaven

INDICATIU PASSAT: embardissí, embardissares, embardissà, embardissàrem, embardissàreu, embardissaren

INDICATIU FUTUR: embardissaré, embardissaràs, embardissarà, embardissarem, embardissareu, embardissaran

INDICATIU CONDICIONAL: embardissaria, embardissaries, embardissaria, embardissaríem, embardissaríeu, embardissarien

SUBJUNTIU PRESENT: embardissi, embardissis, embardissi, embardissem, embardisseu, embardissin

SUBJUNTIU IMPERFET: embardissés, embardissessis, embardissés, embardisséssim, embardisséssiu, embardissessin

IMPERATIU: embardissa, embardissi, embardissem, embardisseu, embardissin

->embarg

■embarg

[de embargar; 1a FONT: s. XI]

m Embargament.

->embargable

■embargable

[de embargar]

adj Que pot ésser embargat.

->embargador

■embargador -a

[de embargar]

adj i m i f Que embarga.

->embargament

■embargament

[de embargar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ant Allò que embarga; impediment.

2 1 DR CIV Ocupació i retenció de béns ordenada per l’autoritat judicial, a conseqüència d’un deute o d’un delicte.

2 DR INTERN Retenció per un estat o prohibició de sortir de port de vaixells d’un altre estat com a mesura política, sanitària o de la policia.

->embargant

embargant

adj i m i f Embargador.

->embargar

■embargar

Hom.: envergar

[del ll. vg. *imbarricare, der. del preromà *barra (v. barra^1); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 ant Embarassar, impedir.

2 DR Retenir per embargament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embargar

GERUNDI: embargant

PARTICIPI: embargat, embargada, embargats, embargades

INDICATIU PRESENT: embargo, embargues, embarga, embarguem, embargueu, embarguen

INDICATIU IMPERFET: embargava, embargaves, embargava, embargàvem, embargàveu, embargaven

INDICATIU PASSAT: embarguí, embargares, embargà, embargàrem, embargàreu, embargaren

INDICATIU FUTUR: embargaré, embargaràs, embargarà, embargarem, embargareu, embargaran

INDICATIU CONDICIONAL: embargaria, embargaries, embargaria, embargaríem, embargaríeu, embargarien

SUBJUNTIU PRESENT: embargui, embarguis, embargui, embarguem, embargueu, embarguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embargués, embarguessis, embargués, embarguéssim, embarguéssiu, embarguessin

IMPERATIU: embarga, embargui, embarguem, embargueu, embarguin

->embargolar

■embargolar

[de embargar]

v tr Embarassar, embargar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embargolar

GERUNDI: embargolant

PARTICIPI: embargolat, embargolada, embargolats, embargolades

INDICATIU PRESENT: embargolo, embargoles, embargola, embargolem, embargoleu, embargolen

INDICATIU IMPERFET: embargolava, embargolaves, embargolava, embargolàvem, embargolàveu, embargolaven

INDICATIU PASSAT: embargolí, embargolares, embargolà, embargolàrem, embargolàreu, embargolaren

INDICATIU FUTUR: embargolaré, embargolaràs, embargolarà, embargolarem, embargolareu, embargolaran

INDICATIU CONDICIONAL: embargolaria, embargolaries, embargolaria, embargolaríem, embargolaríeu, embargolarien

SUBJUNTIU PRESENT: embargoli, embargolis, embargoli, embargolem, embargoleu, embargolin

SUBJUNTIU IMPERFET: embargolés, embargolessis, embargolés, embargoléssim, embargoléssiu, embargolessin

IMPERATIU: embargola, embargoli, embargolem, embargoleu, embargolin

->embarnillar

■embarnillar

[de barnilla]

v tr Posar barnilles a un objecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarnillar

GERUNDI: embarnillant

PARTICIPI: embarnillat, embarnillada, embarnillats, embarnillades

INDICATIU PRESENT: embarnillo, embarnilles, embarnilla, embarnillem, embarnilleu, embarnillen

INDICATIU IMPERFET: embarnillava, embarnillaves, embarnillava, embarnillàvem, embarnillàveu, embarnillaven

INDICATIU PASSAT: embarnillí, embarnillares, embarnillà, embarnillàrem, embarnillàreu, embarnillaren

INDICATIU FUTUR: embarnillaré, embarnillaràs, embarnillarà, embarnillarem, embarnillareu, embarnillaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarnillaria, embarnillaries, embarnillaria, embarnillaríem, embarnillaríeu, embarnillarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarnilli, embarnillis, embarnilli, embarnillem, embarnilleu, embarnillin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarnillés, embarnillessis, embarnillés, embarnilléssim, embarnilléssiu, embarnillessin

IMPERATIU: embarnilla, embarnilli, embarnillem, embarnilleu, embarnillin

->embarracar

■embarracar

[de barraca]

v 1 tr Ficar, especialment aixoplugar, en una barraca.

2 pron Embarraquem-nos fins que passi el xàfec!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarracar

GERUNDI: embarracant

PARTICIPI: embarracat, embarracada, embarracats, embarracades

INDICATIU PRESENT: embarraco, embarraques, embarraca, embarraquem, embarraqueu, embarraquen

INDICATIU IMPERFET: embarracava, embarracaves, embarracava, embarracàvem, embarracàveu, embarracaven

INDICATIU PASSAT: embarraquí, embarracares, embarracà, embarracàrem, embarracàreu, embarracaren

INDICATIU FUTUR: embarracaré, embarracaràs, embarracarà, embarracarem, embarracareu, embarracaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarracaria, embarracaries, embarracaria, embarracaríem, embarracaríeu, embarracarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarraqui, embarraquis, embarraqui, embarraquem, embarraqueu, embarraquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarraqués, embarraquessis, embarraqués, embarraquéssim, embarraquéssiu, embarraquessin

IMPERATIU: embarraca, embarraqui, embarraquem, embarraqueu, embarraquin

->embarrancar

■embarrancar

[de barranc; 1a FONT: 1696, DLac.]

v MAR 1 intr Encallar-se una embarcació en un fons de roques o en un altre obstacle submarí.

2 pron La nau s’ha embarrancat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrancar

GERUNDI: embarrancant

PARTICIPI: embarrancat, embarrancada, embarrancats, embarrancades

INDICATIU PRESENT: embarranco, embarranques, embarranca, embarranquem, embarranqueu, embarranquen

INDICATIU IMPERFET: embarrancava, embarrancaves, embarrancava, embarrancàvem, embarrancàveu, embarrancaven

INDICATIU PASSAT: embarranquí, embarrancares, embarrancà, embarrancàrem, embarrancàreu, embarrancaren

INDICATIU FUTUR: embarrancaré, embarrancaràs, embarrancarà, embarrancarem, embarrancareu, embarrancaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarrancaria, embarrancaries, embarrancaria, embarrancaríem, embarrancaríeu, embarrancarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarranqui, embarranquis, embarranqui, embarranquem, embarranqueu, embarranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarranqués, embarranquessis, embarranqués, embarranquéssim, embarranquéssiu, embarranquessin

IMPERATIU: embarranca, embarranqui, embarranquem, embarranqueu, embarranquin

->embarranquinar

■embarranquinar

[de barranc]

v 1 tr Ficar per un barranc o un lloc de sortida difícil.

2 pron El riu s’embarranquina a dos quilòmetres del poble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarranquinar

GERUNDI: embarranquinant

PARTICIPI: embarranquinat, embarranquinada, embarranquinats, embarranquinades

INDICATIU PRESENT: embarranquino, embarranquines, embarranquina, embarranquinem, embarranquineu, embarranquinen

INDICATIU IMPERFET: embarranquinava, embarranquinaves, embarranquinava, embarranquinàvem, embarranquinàveu, embarranquinaven

INDICATIU PASSAT: embarranquiní, embarranquinares, embarranquinà, embarranquinàrem, embarranquinàreu, embarranquinaren

INDICATIU FUTUR: embarranquinaré, embarranquinaràs, embarranquinarà, embarranquinarem, embarranquinareu, embarranquinaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarranquinaria, embarranquinaries, embarranquinaria, embarranquinaríem, embarranquinaríeu, embarranquinarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarranquini, embarranquinis, embarranquini, embarranquinem, embarranquineu, embarranquinin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarranquinés, embarranquinessis, embarranquinés, embarranquinéssim, embarranquinéssiu, embarranquinessin

IMPERATIU: embarranquina, embarranquini, embarranquinem, embarranquineu, embarranquinin

->embarrar

■embarrar

[de barra^1; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v 1 tr 1 Tancar una porta, una finestra, etc., amb barra.

2 p ext Tancar fort una porta, finestra, etc., amb clau o altre mitjà de subjecció.

3 Obstruir un pas amb objectes posats a manera de barrera.

2 1 tr Tancar una persona o cosa dins un lloc d’on no és possible de sortir o on altri no pot entrar.

2 pron S’ha embarrat a casa seva i ja fa tres dies que no el veu ningú.

3 tr Tancar el bestiar dins el corral o la pleta.

3 tr Estendre o posar en barres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrar

GERUNDI: embarrant

PARTICIPI: embarrat, embarrada, embarrats, embarrades

INDICATIU PRESENT: embarro, embarres, embarra, embarrem, embarreu, embarren

INDICATIU IMPERFET: embarrava, embarraves, embarrava, embarràvem, embarràveu, embarraven

INDICATIU PASSAT: embarrí, embarrares, embarrà, embarràrem, embarràreu, embarraren

INDICATIU FUTUR: embarraré, embarraràs, embarrarà, embarrarem, embarrareu, embarraran

INDICATIU CONDICIONAL: embarraria, embarraries, embarraria, embarraríem, embarraríeu, embarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarri, embarris, embarri, embarrem, embarreu, embarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarrés, embarressis, embarrés, embarréssim, embarréssiu, embarressin

IMPERATIU: embarra, embarri, embarrem, embarreu, embarrin

->embarrat

■embarrat

[de embarrar]

m TECNOL Arbre de transmissió proveït de politges emprat en l’accionament de les màquines d’una instal·lació industrial arrossegades per un sol grup motor central.

->embarrellar

■embarrellar

[de barrella^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Posar una o més barrelles a una gàbia. Netejar i embarrellar la gàbia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrellar

GERUNDI: embarrellant

PARTICIPI: embarrellat, embarrellada, embarrellats, embarrellades

INDICATIU PRESENT: embarrello, embarrelles, embarrella, embarrellem, embarrelleu, embarrellen

INDICATIU IMPERFET: embarrellava, embarrellaves, embarrellava, embarrellàvem, embarrellàveu, embarrellaven

INDICATIU PASSAT: embarrellí, embarrellares, embarrellà, embarrellàrem, embarrellàreu, embarrellaren

INDICATIU FUTUR: embarrellaré, embarrellaràs, embarrellarà, embarrellarem, embarrellareu, embarrellaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarrellaria, embarrellaries, embarrellaria, embarrellaríem, embarrellaríeu, embarrellarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarrelli, embarrellis, embarrelli, embarrellem, embarrelleu, embarrellin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarrellés, embarrellessis, embarrellés, embarrelléssim, embarrelléssiu, embarrellessin

IMPERATIU: embarrella, embarrelli, embarrellem, embarrelleu, embarrellin

->embarrerar

■embarrerar

[de barrera; 1a FONT: 1308]

v tr 1 Tancar amb barreres.

2 TÀCT Envoltar l’enemic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrerar

GERUNDI: embarrerant

PARTICIPI: embarrerat, embarrerada, embarrerats, embarrerades

INDICATIU PRESENT: embarrero, embarreres, embarrera, embarrerem, embarrereu, embarreren

INDICATIU IMPERFET: embarrerava, embarreraves, embarrerava, embarreràvem, embarreràveu, embarreraven

INDICATIU PASSAT: embarrerí, embarrerares, embarrerà, embarreràrem, embarreràreu, embarreraren

INDICATIU FUTUR: embarreraré, embarreraràs, embarrerarà, embarrerarem, embarrerareu, embarreraran

INDICATIU CONDICIONAL: embarreraria, embarreraries, embarreraria, embarreraríem, embarreraríeu, embarrerarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarreri, embarreris, embarreri, embarrerem, embarrereu, embarrerin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarrerés, embarreressis, embarrerés, embarreréssim, embarreréssiu, embarreressin

IMPERATIU: embarrera, embarreri, embarrerem, embarrereu, embarrerin

->embarretat

■embarretat -ada

[de barret]

adj Que porta barret. Vol fer el senyor: per això va sempre embarretat!

->embarriada

embarriada

Part. sil.: em_bar_ri_a_da

f CORR Acció d’embarriar.

->embarriar

embarriar

Part. sil.: em_bar_ri_ar

v tr CORR Classificar, un carter, (els objectes postals que corresponen al seu sector) abans d’iniciar-ne el repartiment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarriar

GERUNDI: embarriant

PARTICIPI: embarriat, embarriada, embarriats, embarriades

INDICATIU PRESENT: embarrio, embarries, embarria, embarriem, embarrieu, embarrien

INDICATIU IMPERFET: embarriava, embarriaves, embarriava, embarriàvem, embarriàveu, embarriaven

INDICATIU PASSAT: embarrií, embarriares, embarrià, embarriàrem, embarriàreu, embarriaren

INDICATIU FUTUR: embarriaré, embarriaràs, embarriarà, embarriarem, embarriareu, embarriaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarriaria, embarriaries, embarriaria, embarriaríem, embarriaríeu, embarriarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarriï, embarriïs, embarriï, embarriem, embarrieu, embarriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: embarriés, embarriessis, embarriés, embarriéssim, embarriéssiu, embarriessin

IMPERATIU: embarria, embarriï, embarriem, embarrieu, embarriïn

->embarrilar

■embarrilar

[de barril]

v tr Posar en un barril o en barrils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrilar

GERUNDI: embarrilant

PARTICIPI: embarrilat, embarrilada, embarrilats, embarrilades

INDICATIU PRESENT: embarrilo, embarriles, embarrila, embarrilem, embarrileu, embarrilen

INDICATIU IMPERFET: embarrilava, embarrilaves, embarrilava, embarrilàvem, embarrilàveu, embarrilaven

INDICATIU PASSAT: embarrilí, embarrilares, embarrilà, embarrilàrem, embarrilàreu, embarrilaren

INDICATIU FUTUR: embarrilaré, embarrilaràs, embarrilarà, embarrilarem, embarrilareu, embarrilaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarrilaria, embarrilaries, embarrilaria, embarrilaríem, embarrilaríeu, embarrilarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarrili, embarrilis, embarrili, embarrilem, embarrileu, embarrilin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarrilés, embarrilessis, embarrilés, embarriléssim, embarriléssiu, embarrilessin

IMPERATIU: embarrila, embarrili, embarrilem, embarrileu, embarrilin

->embarriolar

■embarriolar

Part. sil.: em_bar_ri_o_lar

[de barriola]

v tr PESC Agafar amb una barriola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarriolar

GERUNDI: embarriolant

PARTICIPI: embarriolat, embarriolada, embarriolats, embarriolades

INDICATIU PRESENT: embarriolo, embarrioles, embarriola, embarriolem, embarrioleu, embarriolen

INDICATIU IMPERFET: embarriolava, embarriolaves, embarriolava, embarriolàvem, embarriolàveu, embarriolaven

INDICATIU PASSAT: embarriolí, embarriolares, embarriolà, embarriolàrem, embarriolàreu, embarriolaren

INDICATIU FUTUR: embarriolaré, embarriolaràs, embarriolarà, embarriolarem, embarriolareu, embarriolaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarriolaria, embarriolaries, embarriolaria, embarriolaríem, embarriolaríeu, embarriolarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarrioli, embarriolis, embarrioli, embarriolem, embarrioleu, embarriolin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarriolés, embarriolessis, embarriolés, embarrioléssim, embarrioléssiu, embarriolessin

IMPERATIU: embarriola, embarrioli, embarriolem, embarrioleu, embarriolin

->embarrotar

■embarrotar

[de barrot]

v tr 1 Tancar (la porta) posant-hi el barrot, la barra.

2 FUST 1 Disposar barrots per a unir, reforçar o redreçar una peça o un conjunt de peces de fusta.

2 Posar travessers a un tauler de posts encadellades perquè sigui rígid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarrotar

GERUNDI: embarrotant

PARTICIPI: embarrotat, embarrotada, embarrotats, embarrotades

INDICATIU PRESENT: embarroto, embarrotes, embarrota, embarrotem, embarroteu, embarroten

INDICATIU IMPERFET: embarrotava, embarrotaves, embarrotava, embarrotàvem, embarrotàveu, embarrotaven

INDICATIU PASSAT: embarrotí, embarrotares, embarrotà, embarrotàrem, embarrotàreu, embarrotaren

INDICATIU FUTUR: embarrotaré, embarrotaràs, embarrotarà, embarrotarem, embarrotareu, embarrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarrotaria, embarrotaries, embarrotaria, embarrotaríem, embarrotaríeu, embarrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarroti, embarrotis, embarroti, embarrotem, embarroteu, embarrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarrotés, embarrotessis, embarrotés, embarrotéssim, embarrotéssiu, embarrotessin

IMPERATIU: embarrota, embarroti, embarrotem, embarroteu, embarrotin

->embarum

■embarum

[de embarumar]

m Rama amb què hom embaruma o cobreix alguna cosa.

->embarumar

■embarumar

[variant de embalumar; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Cobrir amb rama, especialment la pila de llenya a punt de carbonar, abans de cobrir-la de terra.

2 pron Endinsar-se en una espessor de mates, canyes, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarumar

GERUNDI: embarumant

PARTICIPI: embarumat, embarumada, embarumats, embarumades

INDICATIU PRESENT: embarumo, embarumes, embaruma, embarumem, embarumeu, embarumen

INDICATIU IMPERFET: embarumava, embarumaves, embarumava, embarumàvem, embarumàveu, embarumaven

INDICATIU PASSAT: embarumí, embarumares, embarumà, embarumàrem, embarumàreu, embarumaren

INDICATIU FUTUR: embarumaré, embarumaràs, embarumarà, embarumarem, embarumareu, embarumaran

INDICATIU CONDICIONAL: embarumaria, embarumaries, embarumaria, embarumaríem, embarumaríeu, embarumarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarumi, embarumis, embarumi, embarumem, embarumeu, embarumin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarumés, embarumessis, embarumés, embaruméssim, embaruméssiu, embarumessin

IMPERATIU: embaruma, embarumi, embarumem, embarumeu, embarumin

->embarzerar

■embarzerar

[de l’ant. i dial. barzer (v. esbarzer)]

v 1 tr Posar esbarzers, cobrir d’esbarzers. Van embarzerar els marges.

2 pron Ficar-se entre esbarzers o plantes espinoses; embardissar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embarzerar

GERUNDI: embarzerant

PARTICIPI: embarzerat, embarzerada, embarzerats, embarzerades

INDICATIU PRESENT: embarzero, embarzeres, embarzera, embarzerem, embarzereu, embarzeren

INDICATIU IMPERFET: embarzerava, embarzeraves, embarzerava, embarzeràvem, embarzeràveu, embarzeraven

INDICATIU PASSAT: embarzerí, embarzerares, embarzerà, embarzeràrem, embarzeràreu, embarzeraren

INDICATIU FUTUR: embarzeraré, embarzeraràs, embarzerarà, embarzerarem, embarzerareu, embarzeraran

INDICATIU CONDICIONAL: embarzeraria, embarzeraries, embarzeraria, embarzeraríem, embarzeraríeu, embarzerarien

SUBJUNTIU PRESENT: embarzeri, embarzeris, embarzeri, embarzerem, embarzereu, embarzerin

SUBJUNTIU IMPERFET: embarzerés, embarzeressis, embarzerés, embarzeréssim, embarzeréssiu, embarzeressin

IMPERATIU: embarzera, embarzeri, embarzerem, embarzereu, embarzerin

->embasament

■embasament

Hom.: envasament

[de base; 1a FONT: 1420]

m CONSTR Base en què descansa tot l’edifici.

->embasardir

■embasardir

[de basarda]

v 1 tr Infondre basarda.

2 pron Agafar basarda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embasardir

GERUNDI: embasardint

PARTICIPI: embasardit, embasardida, embasardits, embasardides

INDICATIU PRESENT: embasardeixo, embasardeixes, embasardeix, embasardim, embasardiu, embasardeixen

INDICATIU IMPERFET: embasardia, embasardies, embasardia, embasardíem, embasardíeu, embasardien

INDICATIU PASSAT: embasardí, embasardires, embasardí, embasardírem, embasardíreu, embasardiren

INDICATIU FUTUR: embasardiré, embasardiràs, embasardirà, embasardirem, embasardireu, embasardiran

INDICATIU CONDICIONAL: embasardiria, embasardiries, embasardiria, embasardiríem, embasardiríeu, embasardirien

SUBJUNTIU PRESENT: embasardeixi, embasardeixis, embasardeixi, embasardim, embasardiu, embasardeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embasardís, embasardissis, embasardís, embasardíssim, embasardíssiu, embasardissin

IMPERATIU: embasardeix, embasardeixi, embasardim, embasardiu, embasardeixin

->embascar-se

■embascar-se

[de basca; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v pron Caure en basca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embascar

GERUNDI: embascant

PARTICIPI: embascat, embascada, embascats, embascades

INDICATIU PRESENT: embasco, embasques, embasca, embasquem, embasqueu, embasquen

INDICATIU IMPERFET: embascava, embascaves, embascava, embascàvem, embascàveu, embascaven

INDICATIU PASSAT: embasquí, embascares, embascà, embascàrem, embascàreu, embascaren

INDICATIU FUTUR: embascaré, embascaràs, embascarà, embascarem, embascareu, embascaran

INDICATIU CONDICIONAL: embascaria, embascaries, embascaria, embascaríem, embascaríeu, embascarien

SUBJUNTIU PRESENT: embasqui, embasquis, embasqui, embasquem, embasqueu, embasquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embasqués, embasquessis, embasqués, embasquéssim, embasquéssiu, embasquessin

IMPERATIU: embasca, embasqui, embasquem, embasqueu, embasquin

->embassada

■embassada

[de embassar]

f 1 Acció d’embassar o d’embassar-se;

2 l’efecte.

->embassament

■embassament

[de embassar]

m 1 1 Acció d’embassar o d’embassar-se;

2 l’efecte.

2 OBR PÚBL Pantà.

3 PAT Edema.

->embassar

■embassar

[de bassa]

v 1 1 tr Deturar i reunir l’aigua formant bassa.

2 pron En aquest terreny l’aigua no es pot embassar.

2 1 tr Omplir d’aigua, formant bassa, un camp, un camí, etc.

2 pron L’hort s’ha embassat.

3 tr 1 Posar dins una bassa.

2 TÈXT Amarar el lli, el cànem, el jute, etc., en basses.

4 pron Detenir-se els humors en alguna part del cos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embassar

GERUNDI: embassant

PARTICIPI: embassat, embassada, embassats, embassades

INDICATIU PRESENT: embasso, embasses, embassa, embassem, embasseu, embassen

INDICATIU IMPERFET: embassava, embassaves, embassava, embassàvem, embassàveu, embassaven

INDICATIU PASSAT: embassí, embassares, embassà, embassàrem, embassàreu, embassaren

INDICATIU FUTUR: embassaré, embassaràs, embassarà, embassarem, embassareu, embassaran

INDICATIU CONDICIONAL: embassaria, embassaries, embassaria, embassaríem, embassaríeu, embassarien

SUBJUNTIU PRESENT: embassi, embassis, embassi, embassem, embasseu, embassin

SUBJUNTIU IMPERFET: embassés, embassessis, embassés, embasséssim, embasséssiu, embassessin

IMPERATIU: embassa, embassi, embassem, embasseu, embassin

->embassat

embassat -ada

[de embassar]

adj Inundat, omplert d’aigua, que forma bassa o basses. Un camí embassat.

->embasta

■embasta

[de embastar^1; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f 1 Costura de bastes.

2 Basta.

->embastador

■embastador -a

[de embastar^1]

m i f Persona que embasta.

->embastar^1

■embastar^1

[de basta; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr 1 CONF Ajuntar o assegurar amb una costura de punts llargs o bastes allò que hom ha de cosir després.

2 p anal Començar una feina, un tracte, etc., i deixar-lo sense acabar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embastar

GERUNDI: embastant

PARTICIPI: embastat, embastada, embastats, embastades

INDICATIU PRESENT: embasto, embastes, embasta, embastem, embasteu, embasten

INDICATIU IMPERFET: embastava, embastaves, embastava, embastàvem, embastàveu, embastaven

INDICATIU PASSAT: embastí, embastares, embastà, embastàrem, embastàreu, embastaren

INDICATIU FUTUR: embastaré, embastaràs, embastarà, embastarem, embastareu, embastaran

INDICATIU CONDICIONAL: embastaria, embastaries, embastaria, embastaríem, embastaríeu, embastarien

SUBJUNTIU PRESENT: embasti, embastis, embasti, embastem, embasteu, embastin

SUBJUNTIU IMPERFET: embastés, embastessis, embastés, embastéssim, embastéssiu, embastessin

IMPERATIU: embasta, embasti, embastem, embasteu, embastin

->embastar^2

■embastar^2

[de bast^1]

v tr Posar el bast a un animal. Anem a embastar el cavall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embastar

GERUNDI: embastant

PARTICIPI: embastat, embastada, embastats, embastades

INDICATIU PRESENT: embasto, embastes, embasta, embastem, embasteu, embasten

INDICATIU IMPERFET: embastava, embastaves, embastava, embastàvem, embastàveu, embastaven

INDICATIU PASSAT: embastí, embastares, embastà, embastàrem, embastàreu, embastaren

INDICATIU FUTUR: embastaré, embastaràs, embastarà, embastarem, embastareu, embastaran

INDICATIU CONDICIONAL: embastaria, embastaries, embastaria, embastaríem, embastaríeu, embastarien

SUBJUNTIU PRESENT: embasti, embastis, embasti, embastem, embasteu, embastin

SUBJUNTIU IMPERFET: embastés, embastessis, embastés, embastéssim, embastéssiu, embastessin

IMPERATIU: embasta, embasti, embastem, embasteu, embastin

->embastardir

■embastardir

[de bastard]

v 1 tr 1 Fer degenerar.

2 fig L’esclavitud embastardeix els cors.

2 pron Degenerar. S’ha embastardit amb el seu afany desmesurat de diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embastardir

GERUNDI: embastardint

PARTICIPI: embastardit, embastardida, embastardits, embastardides

INDICATIU PRESENT: embastardeixo, embastardeixes, embastardeix, embastardim, embastardiu, embastardeixen

INDICATIU IMPERFET: embastardia, embastardies, embastardia, embastardíem, embastardíeu, embastardien

INDICATIU PASSAT: embastardí, embastardires, embastardí, embastardírem, embastardíreu, embastardiren

INDICATIU FUTUR: embastardiré, embastardiràs, embastardirà, embastardirem, embastardireu, embastardiran

INDICATIU CONDICIONAL: embastardiria, embastardiries, embastardiria, embastardiríem, embastardiríeu, embastardirien

SUBJUNTIU PRESENT: embastardeixi, embastardeixis, embastardeixi, embastardim, embastardiu, embastardeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embastardís, embastardissis, embastardís, embastardíssim, embastardíssiu, embastardissin

IMPERATIU: embastardeix, embastardeixi, embastardim, embastardiu, embastardeixin

->embastonar

■embastonar

[de bastó]

v tr Disposar les madeixes sobre bastons o canyes per tenyir-les.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embastonar

GERUNDI: embastonant

PARTICIPI: embastonat, embastonada, embastonats, embastonades

INDICATIU PRESENT: embastono, embastones, embastona, embastonem, embastoneu, embastonen

INDICATIU IMPERFET: embastonava, embastonaves, embastonava, embastonàvem, embastonàveu, embastonaven

INDICATIU PASSAT: embastoní, embastonares, embastonà, embastonàrem, embastonàreu, embastonaren

INDICATIU FUTUR: embastonaré, embastonaràs, embastonarà, embastonarem, embastonareu, embastonaran

INDICATIU CONDICIONAL: embastonaria, embastonaries, embastonaria, embastonaríem, embastonaríeu, embastonarien

SUBJUNTIU PRESENT: embastoni, embastonis, embastoni, embastonem, embastoneu, embastonin

SUBJUNTIU IMPERFET: embastonés, embastonessis, embastonés, embastonéssim, embastonéssiu, embastonessin

IMPERATIU: embastona, embastoni, embastonem, embastoneu, embastonin

->embat

■embat

[de l’ant. embatre’s ‘llançar-se’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Cop que dóna l’onada contra les roques, contra una nau, etc.

2 fig Envestida, escomesa. L’embat destructor del temps.

3 CLIMAT marinada^1 2.

->embatol

■embatol

[de embat; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m Embat suau.

->embeinador

■embeinador -a

Part. sil.: em_bei_na_dor

[de embeinar]

adj BOT Dit de la fulla la beina de la qual envolta la tija.

->embeinar

■embeinar

Part. sil.: em_bei_nar

[de beina; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Ficar una arma o un instrument a la beina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embeinar

GERUNDI: embeinant

PARTICIPI: embeinat, embeinada, embeinats, embeinades

INDICATIU PRESENT: embeino, embeines, embeina, embeinem, embeineu, embeinen

INDICATIU IMPERFET: embeinava, embeinaves, embeinava, embeinàvem, embeinàveu, embeinaven

INDICATIU PASSAT: embeiní, embeinares, embeinà, embeinàrem, embeinàreu, embeinaren

INDICATIU FUTUR: embeinaré, embeinaràs, embeinarà, embeinarem, embeinareu, embeinaran

INDICATIU CONDICIONAL: embeinaria, embeinaries, embeinaria, embeinaríem, embeinaríeu, embeinarien

SUBJUNTIU PRESENT: embeini, embeinis, embeini, embeinem, embeineu, embeinin

SUBJUNTIU IMPERFET: embeinés, embeinessis, embeinés, embeinéssim, embeinéssiu, embeinessin

IMPERATIU: embeina, embeini, embeinem, embeineu, embeinin

->embellidor

■embellidor -a

1 adj Que embelleix. La força embellidora de la poesia.

2 m 1 Peça o motllura que serveix per a adornar una cosa, una superfície o per a amagar una part d’alguna cosa.

2 esp AUT Tapaboques.

->embelliment

■embelliment

Hom.: envelliment

[de embellir; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 Acció d’embellir o d’embellir-se;

2 l’efecte.

->embellir

■embellir

Hom.: envellir

[de bell; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar bell o més bell. Hem embellit el jardí amb noves plantes.

2 pron Esdevenir bell o més bell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embellir

GERUNDI: embellint

PARTICIPI: embellit, embellida, embellits, embellides

INDICATIU PRESENT: embelleixo, embelleixes, embelleix, embellim, embelliu, embelleixen

INDICATIU IMPERFET: embellia, embellies, embellia, embellíem, embellíeu, embellien

INDICATIU PASSAT: embellí, embellires, embellí, embellírem, embellíreu, embelliren

INDICATIU FUTUR: embelliré, embelliràs, embellirà, embellirem, embellireu, embelliran

INDICATIU CONDICIONAL: embelliria, embelliries, embelliria, embelliríem, embelliríeu, embellirien

SUBJUNTIU PRESENT: embelleixi, embelleixis, embelleixi, embellim, embelliu, embelleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embellís, embellissis, embellís, embellíssim, embellíssiu, embellissin

IMPERATIU: embelleix, embelleixi, embellim, embelliu, embelleixin

->embellit

■embellit -ida

[de embellir]

adj HERÀLD Dit dels ornaments, les línies, les cintes, etc., d’una figura quan són d’un esmalt diferent del seu.

->embenador

■embenador -a

[de embenar]

1 adj Que embena.

2 f ant Dona que curava d’embenar els infants trencats.

->embenadura

■embenadura

[de embenar]

f Embenat.

->embenament

■embenament

[de embenar]

m 1 1 Acció d’embenar;

2 l’efecte.

2 Embenat.

->embenar

■embenar

[de bena; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v tr Embolicar, aguantar, tapar, amb una bena o benes. Embenaren el cos del mort. Li han embenat el braç. Aquesta ferida té mal aspecte: l’haurem d’embenar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embenar

GERUNDI: embenant

PARTICIPI: embenat, embenada, embenats, embenades

INDICATIU PRESENT: embeno, embenes, embena, embenem, embeneu, embenen

INDICATIU IMPERFET: embenava, embenaves, embenava, embenàvem, embenàveu, embenaven

INDICATIU PASSAT: embení, embenares, embenà, embenàrem, embenàreu, embenaren

INDICATIU FUTUR: embenaré, embenaràs, embenarà, embenarem, embenareu, embenaran

INDICATIU CONDICIONAL: embenaria, embenaries, embenaria, embenaríem, embenaríeu, embenarien

SUBJUNTIU PRESENT: embeni, embenis, embeni, embenem, embeneu, embenin

SUBJUNTIU IMPERFET: embenés, embenessis, embenés, embenéssim, embenéssiu, embenessin

IMPERATIU: embena, embeni, embenem, embeneu, embenin

->embenat

■embenat

[de embenar]

m TERAP 1 Lligadura que hom fa amb una o més benes per tal d’aguantar en el seu lloc un apòsit, un òrgan.

2 embenat de guix Embenat inamovible obtingut per mitjà de la impregnació d’una bena en una solució de guix que posteriorment se solidifica.

->embenatge

■embenatge

[de embenar]

m TERAP Conjunt de materials que, aplicats, formen l’embenat.

->emberízids

■emberízids

[del ll. cient. emberizidae, i aquest, també del ll. cient. emberiza, llatinització de l’alt. al. Emmeritz ‘pinsà’]

m 1 pl Família d’ocells granívors, de bec dur, dret i cònic, mida petita o mitjana, amb espècies escampades per tota mena d’hàbitats arreu de les contrades catalanes.

2 sing Ocell de la família dels emberízids.

->embero

■embero

m BOT Dibetú.

->embessonar-se

■embessonar-se

[de bessó^2]

v pron Lligar-se íntimament dues coses com formant-ne una de sola. Acostar-se per l’amor dues ànimes i embessonar-se per sempre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embessonar

GERUNDI: embessonant

PARTICIPI: embessonat, embessonada, embessonats, embessonades

INDICATIU PRESENT: embessono, embessones, embessona, embessonem, embessoneu, embessonen

INDICATIU IMPERFET: embessonava, embessonaves, embessonava, embessonàvem, embessonàveu, embessonaven

INDICATIU PASSAT: embessoní, embessonares, embessonà, embessonàrem, embessonàreu, embessonaren

INDICATIU FUTUR: embessonaré, embessonaràs, embessonarà, embessonarem, embessonareu, embessonaran

INDICATIU CONDICIONAL: embessonaria, embessonaries, embessonaria, embessonaríem, embessonaríeu, embessonarien

SUBJUNTIU PRESENT: embessoni, embessonis, embessoni, embessonem, embessoneu, embessonin

SUBJUNTIU IMPERFET: embessonés, embessonessis, embessonés, embessonéssim, embessonéssiu, embessonessin

IMPERATIU: embessona, embessoni, embessonem, embessoneu, embessonin

->embetumar

■embetumar

[de betum]

v tr 1 Cobrir una cosa amb betum.

2 p ext Enllustrar les sabates.

3 col·loq Enganyar amb bones paraules.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embetumar

GERUNDI: embetumant

PARTICIPI: embetumat, embetumada, embetumats, embetumades

INDICATIU PRESENT: embetumo, embetumes, embetuma, embetumem, embetumeu, embetumen

INDICATIU IMPERFET: embetumava, embetumaves, embetumava, embetumàvem, embetumàveu, embetumaven

INDICATIU PASSAT: embetumí, embetumares, embetumà, embetumàrem, embetumàreu, embetumaren

INDICATIU FUTUR: embetumaré, embetumaràs, embetumarà, embetumarem, embetumareu, embetumaran

INDICATIU CONDICIONAL: embetumaria, embetumaries, embetumaria, embetumaríem, embetumaríeu, embetumarien

SUBJUNTIU PRESENT: embetumi, embetumis, embetumi, embetumem, embetumeu, embetumin

SUBJUNTIU IMPERFET: embetumés, embetumessis, embetumés, embetuméssim, embetuméssiu, embetumessin

IMPERATIU: embetuma, embetumi, embetumem, embetumeu, embetumin

->embeure

■embeure

Part. sil.: em_beu_re

[de beure^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Absorbir. La terra arenosa embeu més aigua que l’argilosa.

2 pron Amarar-se. S’embeu en la pròpia suor. Embeure’s d’entusiasme.

3 pron Abstreure’s i dedicar tota l’atenció a una cosa. Des del cim s’embevia en la contemplació del paisatge.

2 p ext 1 tr Fer encongir una roba, especialment l’aigua.

2 pron Encongir-se una roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embeure

GERUNDI: embevent

PARTICIPI: embegut, embeguda, embeguts, embegudes

INDICATIU PRESENT: embec, embeus, embeu, embevem, embeveu, embeuen

INDICATIU IMPERFET: embevia, embevies, embevia, embevíem, embevíeu, embevien

INDICATIU PASSAT: embeguí, embegueres, embegué, embeguérem, embeguéreu, embegueren

INDICATIU FUTUR: embeuré, embeuràs, embeurà, embeurem, embeureu, embeuran

INDICATIU CONDICIONAL: embeuria, embeuries, embeuria, embeuríem, embeuríeu, embeurien

SUBJUNTIU PRESENT: embegui, embeguis, embegui, embeguem, embegueu, embeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embegués, embeguessis, embegués, embeguéssim, embeguéssiu, embeguessin

IMPERATIU: embeu, embegui, embeguem, embeveu, embeguin

->embicar

embicar

[del port. embicar, íd., der. de bico ‘bec’]

v MAR 1 tr Posar una verga en situació inclinada.

2 pron Inclinar-se o trobar-se en forma semblant qualsevol altra cosa de bord.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embicar

GERUNDI: embicant

PARTICIPI: embicat, embicada, embicats, embicades

INDICATIU PRESENT: embico, embiques, embica, embiquem, embiqueu, embiquen

INDICATIU IMPERFET: embicava, embicaves, embicava, embicàvem, embicàveu, embicaven

INDICATIU PASSAT: embiquí, embicares, embicà, embicàrem, embicàreu, embicaren

INDICATIU FUTUR: embicaré, embicaràs, embicarà, embicarem, embicareu, embicaran

INDICATIU CONDICIONAL: embicaria, embicaries, embicaria, embicaríem, embicaríeu, embicarien

SUBJUNTIU PRESENT: embiqui, embiquis, embiqui, embiquem, embiqueu, embiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embiqués, embiquessis, embiqués, embiquéssim, embiquéssiu, embiquessin

IMPERATIU: embica, embiqui, embiquem, embiqueu, embiquin

->embigar

■embigar

[de biga^1]

v tr CONSTR Posar les bigues per fer un sostre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embigar

GERUNDI: embigant

PARTICIPI: embigat, embigada, embigats, embigades

INDICATIU PRESENT: embigo, embigues, embiga, embiguem, embigueu, embiguen

INDICATIU IMPERFET: embigava, embigaves, embigava, embigàvem, embigàveu, embigaven

INDICATIU PASSAT: embiguí, embigares, embigà, embigàrem, embigàreu, embigaren

INDICATIU FUTUR: embigaré, embigaràs, embigarà, embigarem, embigareu, embigaran

INDICATIU CONDICIONAL: embigaria, embigaries, embigaria, embigaríem, embigaríeu, embigarien

SUBJUNTIU PRESENT: embigui, embiguis, embigui, embiguem, embigueu, embiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embigués, embiguessis, embigués, embiguéssim, embiguéssiu, embiguessin

IMPERATIU: embiga, embigui, embiguem, embigueu, embiguin

->embigat

■embigat

[de embigar]

m CONSTR Conjunt de bigues que formen un sostre.

->embiòpters

embiòpters

Part. sil.: em_bi_òp_ters

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes hemimetàbols, de petites dimensions, que secreten seda i viuen sota pedres i escorces.

2 sing Insecte de l’ordre dels embiòpters.

->emblancar

■emblancar

[de blanc; 1a FONT: 1453]

v tr Emblanquinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emblancar

GERUNDI: emblancant

PARTICIPI: emblancat, emblancada, emblancats, emblancades

INDICATIU PRESENT: emblanco, emblanques, emblanca, emblanquem, emblanqueu, emblanquen

INDICATIU IMPERFET: emblancava, emblancaves, emblancava, emblancàvem, emblancàveu, emblancaven

INDICATIU PASSAT: emblanquí, emblancares, emblancà, emblancàrem, emblancàreu, emblancaren

INDICATIU FUTUR: emblancaré, emblancaràs, emblancarà, emblancarem, emblancareu, emblancaran

INDICATIU CONDICIONAL: emblancaria, emblancaries, emblancaria, emblancaríem, emblancaríeu, emblancarien

SUBJUNTIU PRESENT: emblanqui, emblanquis, emblanqui, emblanquem, emblanqueu, emblanquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emblanqués, emblanquessis, emblanqués, emblanquéssim, emblanquéssiu, emblanquessin

IMPERATIU: emblanca, emblanqui, emblanquem, emblanqueu, emblanquin

->emblanquidor

■emblanquidor -a

[de emblanquir; 1a FONT: 1513]

adj Que emblanqueix.

->emblanquiment

■emblanquiment

[de emblanquir; 1a FONT: 1417]

m 1 Acció d’emblanquir o d’emblanquir-se;

2 l’efecte.

->emblanquinada

■emblanquinada

[de emblanquinar]

f 1 Acció d’emblanquinar;

2 l’efecte.

->emblanquinador

■emblanquinador -a

[de emblanquinar; 1a FONT: 1356]

m i f Persona que té per ofici emblanquinar.

->emblanquinament

■emblanquinament

[de emblanquinar]

m Acció d’emblanquinar.

->emblanquinar

■emblanquinar

[de blanc; 1a FONT: 1611]

v tr 1 Pintar de blanc.

2 esp Donar una capa de calç o de guix diluïts en aigua a una paret, un sostre, una façana, etc. Hem emblanquinat la cuina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emblanquinar

GERUNDI: emblanquinant

PARTICIPI: emblanquinat, emblanquinada, emblanquinats, emblanquinades

INDICATIU PRESENT: emblanquino, emblanquines, emblanquina, emblanquinem, emblanquineu, emblanquinen

INDICATIU IMPERFET: emblanquinava, emblanquinaves, emblanquinava, emblanquinàvem, emblanquinàveu, emblanquinaven

INDICATIU PASSAT: emblanquiní, emblanquinares, emblanquinà, emblanquinàrem, emblanquinàreu, emblanquinaren

INDICATIU FUTUR: emblanquinaré, emblanquinaràs, emblanquinarà, emblanquinarem, emblanquinareu, emblanquinaran

INDICATIU CONDICIONAL: emblanquinaria, emblanquinaries, emblanquinaria, emblanquinaríem, emblanquinaríeu, emblanquinarien

SUBJUNTIU PRESENT: emblanquini, emblanquinis, emblanquini, emblanquinem, emblanquineu, emblanquinin

SUBJUNTIU IMPERFET: emblanquinés, emblanquinessis, emblanquinés, emblanquinéssim, emblanquinéssiu, emblanquinessin

IMPERATIU: emblanquina, emblanquini, emblanquinem, emblanquineu, emblanquinin

->emblanquinat

■emblanquinat

[de emblanquinar]

m 1 Emblanquinada.

2 Blanquejat.

->emblanquir

■emblanquir

[de blanc; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar blanc.

2 pron Esdevenir blanc.

3 tr 1 METAL·L Netejar un metall mitjançant una recuita i un bany d’aigua acidulada.

2 NUMIS Tornar a la moneda d’argent el color propi del seu metall, perdut per la fosa i l’encunyació.

3 NUMIS Tractar la moneda de billó, de manera que adquireixi aparença d’argent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emblanquir

GERUNDI: emblanquint

PARTICIPI: emblanquit, emblanquida, emblanquits, emblanquides

INDICATIU PRESENT: emblanqueixo, emblanqueixes, emblanqueix, emblanquim, emblanquiu, emblanqueixen

INDICATIU IMPERFET: emblanquia, emblanquies, emblanquia, emblanquíem, emblanquíeu, emblanquien

INDICATIU PASSAT: emblanquí, emblanquires, emblanquí, emblanquírem, emblanquíreu, emblanquiren

INDICATIU FUTUR: emblanquiré, emblanquiràs, emblanquirà, emblanquirem, emblanquireu, emblanquiran

INDICATIU CONDICIONAL: emblanquiria, emblanquiries, emblanquiria, emblanquiríem, emblanquiríeu, emblanquirien

SUBJUNTIU PRESENT: emblanqueixi, emblanqueixis, emblanqueixi, emblanquim, emblanquiu, emblanqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emblanquís, emblanquissis, emblanquís, emblanquíssim, emblanquíssiu, emblanquissin

IMPERATIU: emblanqueix, emblanqueixi, emblanquim, emblanquiu, emblanqueixin

->emblar

■emblar

Hom.: amblar

[del ll. col·loquial involare, íd., der. de volare ‘volar’, usat transitivament en el sentit de fer volar la caça per capturar-la; 1a FONT: s. XIII]

v tr ant Prendre, robar.

->emblaviment

■emblaviment

[de emblavir]

m Mena de taques blaves en la fusta tallada quan és atacada per certs fongs.

->emblavir

■emblavir

[de blau]

v 1 tr Fer tornar blau.

2 pron Esdevenir blau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emblavir

GERUNDI: emblavint

PARTICIPI: emblavit, emblavida, emblavits, emblavides

INDICATIU PRESENT: emblaveixo, emblaveixes, emblaveix, emblavim, emblaviu, emblaveixen

INDICATIU IMPERFET: emblavia, emblavies, emblavia, emblavíem, emblavíeu, emblavien

INDICATIU PASSAT: emblaví, emblavires, emblaví, emblavírem, emblavíreu, emblaviren

INDICATIU FUTUR: emblaviré, emblaviràs, emblavirà, emblavirem, emblavireu, emblaviran

INDICATIU CONDICIONAL: emblaviria, emblaviries, emblaviria, emblaviríem, emblaviríeu, emblavirien

SUBJUNTIU PRESENT: emblaveixi, emblaveixis, emblaveixi, emblavim, emblaviu, emblaveixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emblavís, emblavissis, emblavís, emblavíssim, emblavíssiu, emblavissin

IMPERATIU: emblaveix, emblaveixi, emblavim, emblaviu, emblaveixin

->emblema

■emblema

[del ll. emblēma, i aquest, del gr. émblēma ‘ornament de relleu; mosaic’, der. de embállō ‘llançar; inserir’, i aquest, de bállō ‘llançar, tirar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Signe visible d’una idea, sovint acompanyat d’una llegenda explicativa.

2 1 Objecte visible consagrat per l’ús per a representar una idea, una cosa abstracta, etc. L’emblema de la justícia és una balança. Els emblemes de la reialesa.

2 ORG MIL Distintiu dels diferents cossos i armes militars.

3 HERÀLD Senyal distintiu d’una corporació, un organisme, un cos militar o d’una persona o una família no pertanyent a la noblesa, col·locat sovint dins un escut.

4 LIT Varietat de l’al·legoria caracteritzada per l’ús de trets susceptibles d’ésser representats gràficament.

5 emblema musivari ICONOG Imatge central d’un mosaic, voltada de sanefes decoratives geomètriques.

->emblemàtic

■emblemàtic -a

[de emblema]

1 adj Relatiu o pertanyent a un emblema.

2 adj Que conté un emblema.

3 adj Que representa a la manera d’un emblema.

4 f Ciència que estudia els emblemes.

->emblemàticament

■emblemàticament

[de emblemàtic]

adv 1 D’una manera emblemàtica.

2 Per mitjà d’emblemes.

->emblematòleg

■emblematòleg -òloga

m i f HERÀLD Persona versada en l’estudi dels emblemes.

->emblistadora

emblistadora

f EMBAL Màquina per a envasar productes en blísters.

->embó^1

■embó^1

Hom.: ambó

[deriv. regressiu de embonar]

m MAR Nom de diferents peces que formen part del folre de certes barques.

->embó^2

■embó^2

Hom.: ambó

[deriv. regressiu de embornal, íd.; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m MAR Cadascun dels forats que hi ha al llarg de la buguera, els quals serveixen perquè s’escorri l’aigua que es fica als corredors.

->emboc

■emboc

[de embocar]

m Embocament.

->emboç

■emboç

Hom.: embós

m 1 Boç.

2 INDUM Part d’una bufanda, d’una capa, etc., que permet cobrir-se la part inferior de la cara fins al nas o els ulls.

3 1 beina 1 1.

2 esp Tros de branca corbat i acanalat que s’adapta al tall d’una dalla o d’una falç.

->embocada

■embocada

[de embocar]

f 1 Acció d’embocar 2;

2 l’efecte.

->embocador

■embocador

[de embocar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Embocadura, entrada d’una badia, un port, canal o freu.

->embocadura

■embocadura

[de embocar; 1a FONT: s. XIX]

f 1 1 Obertura o pas per on hom entra en un carrer, en un port, etc.

2 GEOMORF Part d’un riu, canal, etc., per on les seves aigües desemboquen a la mar, en un llac o en un altre riu.

2 mos 3 1.

3 MÚS Peça dels instruments de vent que hom aplica o introdueix a la boca per tal de fer vibrar l’aire que conté l’instrument i obtenir-ne, així, un so musical.

4 MÚS Manera d’adaptar un instrument de vent a la boca.

->embocament

embocament

[de embocar]

m Acció d’embocar, de passar per un lloc estret.

->embocar

■embocar

[de boca]

v 1 intr Començar, tenir la boca o obertura inicial, un carrer, un port, un riu, etc. Aquest carrer emboca a la plaça.

2 tr 1 Ficar-se (alguna cosa) a la boca. El gos no gosava embocar l’eriçó.

2 fig Menjar àvidament. Ja ha embocat sis canelons.

3 MÚS Posar-se a la boca l’embocadura d’un instrument musical.

3 tr Entrar en un port, riu, carrer, etc., per la seva boca o embocadura. El vaixell embocava el port. Embocar un passadís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embocar

GERUNDI: embocant

PARTICIPI: embocat, embocada, embocats, embocades

INDICATIU PRESENT: emboco, emboques, emboca, emboquem, emboqueu, emboquen

INDICATIU IMPERFET: embocava, embocaves, embocava, embocàvem, embocàveu, embocaven

INDICATIU PASSAT: emboquí, embocares, embocà, embocàrem, embocàreu, embocaren

INDICATIU FUTUR: embocaré, embocaràs, embocarà, embocarem, embocareu, embocaran

INDICATIU CONDICIONAL: embocaria, embocaries, embocaria, embocaríem, embocaríeu, embocarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboqui, emboquis, emboqui, emboquem, emboqueu, emboquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emboqués, emboquessis, emboqués, emboquéssim, emboquéssiu, emboquessin

IMPERATIU: emboca, emboqui, emboquem, emboqueu, emboquin

->emboçar

■emboçar

Hom.: embossar i embussar

[der. de boç o d’un ll. vg. *imbŭcciare, der. de bucca ‘boca’]

v 1 tr Posar el boç (a un gos, cavall, etc.).

2 pron Cobrir-se amb la bufanda, capa, etc., la part inferior de la cara fins al nas o als ulls. S’emboçà la capa fins als ulls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emboçar

GERUNDI: emboçant

PARTICIPI: emboçat, emboçada, emboçats, emboçades

INDICATIU PRESENT: emboço, emboces, emboça, embocem, emboceu, embocen

INDICATIU IMPERFET: emboçava, emboçaves, emboçava, emboçàvem, emboçàveu, emboçaven

INDICATIU PASSAT: embocí, emboçares, emboçà, emboçàrem, emboçàreu, emboçaren

INDICATIU FUTUR: emboçaré, emboçaràs, emboçarà, emboçarem, emboçareu, emboçaran

INDICATIU CONDICIONAL: emboçaria, emboçaries, emboçaria, emboçaríem, emboçaríeu, emboçarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboci, embocis, emboci, embocem, emboceu, embocin

SUBJUNTIU IMPERFET: embocés, embocessis, embocés, embocéssim, embocéssiu, embocessin

IMPERATIU: emboça, emboci, embocem, emboceu, embocin

->emboetar

■emboetar

Part. sil.: em_bo_e_tar

Hom.: embuatar

[de boet]

v tr FUST Obrar els cantells de les posts amb un boet fent solcs en una banda i crestalls a l’altra per encaixar-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emboetar

GERUNDI: emboetant

PARTICIPI: emboetat, emboetada, emboetats, emboetades

INDICATIU PRESENT: emboeto, emboetes, emboeta, emboetem, emboeteu, emboeten

INDICATIU IMPERFET: emboetava, emboetaves, emboetava, emboetàvem, emboetàveu, emboetaven

INDICATIU PASSAT: emboetí, emboetares, emboetà, emboetàrem, emboetàreu, emboetaren

INDICATIU FUTUR: emboetaré, emboetaràs, emboetarà, emboetarem, emboetareu, emboetaran

INDICATIU CONDICIONAL: emboetaria, emboetaries, emboetaria, emboetaríem, emboetaríeu, emboetarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboeti, emboetis, emboeti, emboetem, emboeteu, emboetin

SUBJUNTIU IMPERFET: emboetés, emboetessis, emboetés, emboetéssim, emboetéssiu, emboetessin

IMPERATIU: emboeta, emboeti, emboetem, emboeteu, emboetin

->emboetat

■emboetat

Part. sil.: em_bo_e_tat

[de emboetar]

m FUST Empostissat fet de posts emboetades en què el crestall de cadascuna encaixa amb el solc de la immediata.

->embofegar

■embofegar

[de bòfega]

v tr i pron Embotornar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embofegar

GERUNDI: embofegant

PARTICIPI: embofegat, embofegada, embofegats, embofegades

INDICATIU PRESENT: embofego, embofegues, embofega, embofeguem, embofegueu, embofeguen

INDICATIU IMPERFET: embofegava, embofegaves, embofegava, embofegàvem, embofegàveu, embofegaven

INDICATIU PASSAT: embofeguí, embofegares, embofegà, embofegàrem, embofegàreu, embofegaren

INDICATIU FUTUR: embofegaré, embofegaràs, embofegarà, embofegarem, embofegareu, embofegaran

INDICATIU CONDICIONAL: embofegaria, embofegaries, embofegaria, embofegaríem, embofegaríeu, embofegarien

SUBJUNTIU PRESENT: embofegui, embofeguis, embofegui, embofeguem, embofegueu, embofeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embofegués, embofeguessis, embofegués, embofeguéssim, embofeguéssiu, embofeguessin

IMPERATIU: embofega, embofegui, embofeguem, embofegueu, embofeguin

->embogar

■embogar

[de boga^2]

v tr OFIC Enformar el seient d’una cadira o canapè teixint-lo amb boga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embogar

GERUNDI: embogant

PARTICIPI: embogat, embogada, embogats, embogades

INDICATIU PRESENT: embogo, embogues, emboga, emboguem, embogueu, emboguen

INDICATIU IMPERFET: embogava, embogaves, embogava, embogàvem, embogàveu, embogaven

INDICATIU PASSAT: emboguí, embogares, embogà, embogàrem, embogàreu, embogaren

INDICATIU FUTUR: embogaré, embogaràs, embogarà, embogarem, embogareu, embogaran

INDICATIU CONDICIONAL: embogaria, embogaries, embogaria, embogaríem, embogaríeu, embogarien

SUBJUNTIU PRESENT: embogui, emboguis, embogui, emboguem, embogueu, emboguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embogués, emboguessis, embogués, emboguéssim, emboguéssiu, emboguessin

IMPERATIU: emboga, embogui, emboguem, embogueu, emboguin

->embogidor

■embogidor -a

[de embogir]

adj Que embogeix o fa embogir.

->embogiment

■embogiment

[de embogir]

m 1 Acció d’embogir o d’embogir-se;

2 l’efecte.

->embogir

■embogir

[de boig; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer tornar boig. Deixa el gos tranquil, que l’embogiràs! La música l’embogeix.

2 intr Esdevenir boig. Embogí, i el van haver d’internar. Embogir de content.

3 pron Embogir-se per excés de feina. S’embogirà, quan et vegi!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embogir

GERUNDI: embogint

PARTICIPI: embogit, embogida, embogits, embogides

INDICATIU PRESENT: embogeixo, embogeixes, embogeix, embogim, embogiu, embogeixen

INDICATIU IMPERFET: embogia, embogies, embogia, embogíem, embogíeu, embogien

INDICATIU PASSAT: embogí, embogires, embogí, embogírem, embogíreu, embogiren

INDICATIU FUTUR: embogiré, embogiràs, embogirà, embogirem, embogireu, embogiran

INDICATIU CONDICIONAL: embogiria, embogiries, embogiria, embogiríem, embogiríeu, embogirien

SUBJUNTIU PRESENT: embogeixi, embogeixis, embogeixi, embogim, embogiu, embogeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embogís, embogissis, embogís, embogíssim, embogíssiu, embogissin

IMPERATIU: embogeix, embogeixi, embogim, embogiu, embogeixin

->emboirament

■emboirament

Part. sil.: em_boi_ra_ment

[de emboirar]

m 1 Acció d’emboirar o d’emboirar-se;

2 l’efecte.

->emboirar

■emboirar

Part. sil.: em_boi_rar

[de boira]

v 1 tr Omplir o cobrir de boira.

2 pron Cobrir-se de boira.

3 tr fig Ofuscar, torbar l’enteniment, l’esperit. Els anys li emboiraven la memòria i els records. Tenir el cap emboirat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emboirar

GERUNDI: emboirant

PARTICIPI: emboirat, emboirada, emboirats, emboirades

INDICATIU PRESENT: emboiro, emboires, emboira, emboirem, emboireu, emboiren

INDICATIU IMPERFET: emboirava, emboiraves, emboirava, emboiràvem, emboiràveu, emboiraven

INDICATIU PASSAT: emboirí, emboirares, emboirà, emboiràrem, emboiràreu, emboiraren

INDICATIU FUTUR: emboiraré, emboiraràs, emboirarà, emboirarem, emboirareu, emboiraran

INDICATIU CONDICIONAL: emboiraria, emboiraries, emboiraria, emboiraríem, emboiraríeu, emboirarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboiri, emboiris, emboiri, emboirem, emboireu, emboirin

SUBJUNTIU IMPERFET: emboirés, emboiressis, emboirés, emboiréssim, emboiréssiu, emboiressin

IMPERATIU: emboira, emboiri, emboirem, emboireu, emboirin

->emboixar

emboixar

Part. sil.: em_boi_xar

m GEOBOT Boixeda.

->èmbol

■èmbol

[del ll. embŏlus ‘pistó d’una bomba’, i aquest, del gr. émbolos ‘forrellat, palanca’, der. de embállō ‘llançar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 TECNOL 1 Òrgan de certes màquines, de forma cilíndrica, que es pot moure amb moviment alternatiu a l’interior d’un cilindre.

2 èmbol rotatiu Òrgan del motor rotatiu (o motor Wankel) format per tres lòbuls, que gira, amb moviment planetari, impulsat per la força d’expansió del combustible en ignició.

2 MED Cos d’origen generalment orgànic que pot ésser arrossegat pel corrent sanguini a través d’artèries i venes.

->embolada

■embolada

Hom.: embulada

[de èmbol]

f HIDR i MOT 1 Moviment de l’èmbol d’un extrem a l’altre del cilindre dins el qual es mou.

2 Volum de fluid desplaçat per l’èmbol en efectuar el recorregut complet d’un extrem a l’altre del cilindre.

->embolar^1

■embolar^1

Hom.: ambular

[de bola^1]

v tr 1 Posar una bola a la punta (d’una cosa) per evitar de punxar-s’hi. Embola la pua de la màquina.

2 Empiular (un bou).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embolar

GERUNDI: embolant

PARTICIPI: embolat, embolada, embolats, embolades

INDICATIU PRESENT: embolo, emboles, embola, embolem, emboleu, embolen

INDICATIU IMPERFET: embolava, embolaves, embolava, embolàvem, embolàveu, embolaven

INDICATIU PASSAT: embolí, embolares, embolà, embolàrem, embolàreu, embolaren

INDICATIU FUTUR: embolaré, embolaràs, embolarà, embolarem, embolareu, embolaran

INDICATIU CONDICIONAL: embolaria, embolaries, embolaria, embolaríem, embolaríeu, embolarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboli, embolis, emboli, embolem, emboleu, embolin

SUBJUNTIU IMPERFET: embolés, embolessis, embolés, emboléssim, emboléssiu, embolessin

IMPERATIU: embola, emboli, embolem, emboleu, embolin

->embolar^2

■embolar^2

Hom.: ambular

[de bola^2]

v tr Enllustrar amb bola (el calçat); embetumar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embolar

GERUNDI: embolant

PARTICIPI: embolat, embolada, embolats, embolades

INDICATIU PRESENT: embolo, emboles, embola, embolem, emboleu, embolen

INDICATIU IMPERFET: embolava, embolaves, embolava, embolàvem, embolàveu, embolaven

INDICATIU PASSAT: embolí, embolares, embolà, embolàrem, embolàreu, embolaren

INDICATIU FUTUR: embolaré, embolaràs, embolarà, embolarem, embolareu, embolaran

INDICATIU CONDICIONAL: embolaria, embolaries, embolaria, embolaríem, embolaríeu, embolarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboli, embolis, emboli, embolem, emboleu, embolin

SUBJUNTIU IMPERFET: embolés, embolessis, embolés, emboléssim, emboléssiu, embolessin

IMPERATIU: embola, emboli, embolem, emboleu, embolin

->embolcall

■embolcall

[de embolcar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Allò amb què és embolcada alguna cosa.

2 Bolquers.

3 embolcall pupal ENTOM Cobertura que realitzen alguns insectes per a protegir la crisàlide.

->embolcallament

■embolcallament

[de embolcallar]

m 1 Acció d’embolcallar;

2 l’efecte.

->embolcallar

■embolcallar

[de embolcall; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 bolcar 1.

2 Embolcar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embolcallar

GERUNDI: embolcallant

PARTICIPI: embolcallat, embolcallada, embolcallats, embolcallades

INDICATIU PRESENT: embolcallo, embolcalles, embolcalla, embolcallem, embolcalleu, embolcallen

INDICATIU IMPERFET: embolcallava, embolcallaves, embolcallava, embolcallàvem, embolcallàveu, embolcallaven

INDICATIU PASSAT: embolcallí, embolcallares, embolcallà, embolcallàrem, embolcallàreu, embolcallaren

INDICATIU FUTUR: embolcallaré, embolcallaràs, embolcallarà, embolcallarem, embolcallareu, embolcallaran

INDICATIU CONDICIONAL: embolcallaria, embolcallaries, embolcallaria, embolcallaríem, embolcallaríeu, embolcallarien

SUBJUNTIU PRESENT: embolcalli, embolcallis, embolcalli, embolcallem, embolcalleu, embolcallin

SUBJUNTIU IMPERFET: embolcallés, embolcallessis, embolcallés, embolcalléssim, embolcalléssiu, embolcallessin

IMPERATIU: embolcalla, embolcalli, embolcallem, embolcalleu, embolcallin

->embolcar

■embolcar

[de bolcar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Cobrir totalment o parcialment alguna cosa envoltant-la de roba, paper, aigua, vapor, etc. Embolcarem el mort amb el sudari. La boira embolcava el poble.

2 fig L’embolcà dins un esguard humit de pena!

3 bolcar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embolcar

GERUNDI: embolcant

PARTICIPI: embolcat, embolcada, embolcats, embolcades

INDICATIU PRESENT: embolco, embolques, embolca, embolquem, embolqueu, embolquen

INDICATIU IMPERFET: embolcava, embolcaves, embolcava, embolcàvem, embolcàveu, embolcaven

INDICATIU PASSAT: embolquí, embolcares, embolcà, embolcàrem, embolcàreu, embolcaren

INDICATIU FUTUR: embolcaré, embolcaràs, embolcarà, embolcarem, embolcareu, embolcaran

INDICATIU CONDICIONAL: embolcaria, embolcaries, embolcaria, embolcaríem, embolcaríeu, embolcarien

SUBJUNTIU PRESENT: embolqui, embolquis, embolqui, embolquem, embolqueu, embolquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embolqués, embolquessis, embolqués, embolquéssim, embolquéssiu, embolquessin

IMPERATIU: embolca, embolqui, embolquem, embolqueu, embolquin

->embolectomia

embolectomia

Part. sil.: em_bo_lec_to_mi_a

f CIR Intervenció quirúrgica que consisteix en l’ablació de l’èmbol o coàgul que obstrueix la llum vascular.

->embòlia

■embòlia

Part. sil.: em_bò_li_a

[del gr. embolḗ ‘inserció, atac, entrada’, de embállō ‘llançar’]

f 1 EMBRIOL Tipus de gastrulació que presenten els ous amb segmentació total i igual.

2 PAT Obstrucció d’un vas sanguini arterial, venós o capil·lar per un èmbol circulant pel corrent sanguini.

->embolic

■embolic

[de embolicar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Efecte d’embolicar o d’embolicar-se.

2 esp Complicació d’esdeveniments, circumstàncies, etc., de què no és fàcil de deseixir-se. Armar un embolic. Desfer un embolic.

->embolicador^1

■embolicador^1 -a

[de embolicar i -dor^2; 1a FONT: 1489]

adj Dit del fil, la corda, etc., susceptibles d’ésser embolicats.

->embolicador^2

■embolicador^2 -a

[de embolicar i -dor^1]

1 1 adj Que embolica.

2 m Instrument per a embolicar fil o corda.

2 1 adj Que embolica, embrolla.

2 adj i m i f Embolicaire.

->embolicaire

■embolicaire

Part. sil.: em_bo_li_cai_re

[de embolic]

adj i m i f Que es complau a armar embolics.

->embolicament

■embolicament

[de embolicar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 Acció d’embolicar;

2 l’efecte.

->embolicar

■embolicar

[de bolic; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 tr 1 Embolcar amb roba, paper o qualsevol cosa flexible.

2 esp Aconduir un objecte o diferents objectes plegats embolcant-los amb alguna cosa flexible, fent-ne un bolic. Embolica-ho amb un plàstic: així no es mullarà!

2 1 tr Embullar. Aquest gat sempre m’embolica els cabdells! Com ho emboliques tot: així és impossible de fer res!

2 pron El cordill s’ha embolicat: ajuda’m a desembolicar-lo! Si hi intervé ell, segur que la cosa s’embolicarà!

3 embolica que fa fort! Expressió per a indicar que una situació, allò que hom explica, etc., es va complicant més i més.

4 embolicar la troca Complicar les coses.

3 pron Ficar-se, una cosa, entre altres, de les quals és difícil de destriar-la, de separar-la. S’ha embolicat amb la xarxa i no podem treure-l’en.

4 1 tr Ficar (algú) en una situació o en un afer complicats, perillosos, etc. L’han embolicat en el tràfic de drogues.

2 pron No t’emboliquis, que cada dia hi ha més repressió!

5 pron Establir amb algú una relació que pot ocasionar dificultats, perills, etc. Jo de tu no m’embolicaria amb una gent tan estranya! Abans d’embolicar-te amb la Núria, pensa-t’ho bé!

6 pron Empatollar-se. Què t’emboliques?: tens una imaginació...!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embolicar

GERUNDI: embolicant

PARTICIPI: embolicat, embolicada, embolicats, embolicades

INDICATIU PRESENT: embolico, emboliques, embolica, emboliquem, emboliqueu, emboliquen

INDICATIU IMPERFET: embolicava, embolicaves, embolicava, embolicàvem, embolicàveu, embolicaven

INDICATIU PASSAT: emboliquí, embolicares, embolicà, embolicàrem, embolicàreu, embolicaren

INDICATIU FUTUR: embolicaré, embolicaràs, embolicarà, embolicarem, embolicareu, embolicaran

INDICATIU CONDICIONAL: embolicaria, embolicaries, embolicaria, embolicaríem, embolicaríeu, embolicarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboliqui, emboliquis, emboliqui, emboliquem, emboliqueu, emboliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emboliqués, emboliquessis, emboliqués, emboliquéssim, emboliquéssiu, emboliquessin

IMPERATIU: embolica, emboliqui, emboliquem, emboliqueu, emboliquin

->embolismal

embolismal

[de embolisme^1]

adj CRON 1 Dit de l’any lunar que contenia tretze mesos, en lloc dels dotze d’ordinaris.

2 Dit del mes suplementari (de 30 dies) d’aquest any.

->embolisme^1

■embolisme^1

[del ll. embolismus, i aquest, del gr. embolismós ‘intercalació’; 1a FONT: 1885]

m 1 CRON Afegiment d’un cert nombre de dies a la duració d’un any per posar d’acord el desenvolupament dels anys solars amb els anys lunars.

2 LIT i LITÚRG Ampliació d’un text per mitjà d’una frase o un paràgraf afegits generalment al final.

->embolisme^2

■embolisme^2

[de embòlia]

m EMBRIOL i PAT Embòlia.

->embonadora

■embonadora

[de embonar]

f TÈXT La primera de les cardes d’un assortiment per a filatura de la llana en la qual la llana és objecte de l’operació d’embonar.

->embonar

■embonar

[de bo^2]

v tr 1 CONSTR NAV Afegir taulons sobre el folre d’un vaixell a fi d’augmentar la seva mànega i donar-li més estabilitat.

2 TÈXT Disposar una floca en forma de napa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embonar

GERUNDI: embonant

PARTICIPI: embonat, embonada, embonats, embonades

INDICATIU PRESENT: embono, embones, embona, embonem, emboneu, embonen

INDICATIU IMPERFET: embonava, embonaves, embonava, embonàvem, embonàveu, embonaven

INDICATIU PASSAT: emboní, embonares, embonà, embonàrem, embonàreu, embonaren

INDICATIU FUTUR: embonaré, embonaràs, embonarà, embonarem, embonareu, embonaran

INDICATIU CONDICIONAL: embonaria, embonaries, embonaria, embonaríem, embonaríeu, embonarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboni, embonis, emboni, embonem, emboneu, embonin

SUBJUNTIU IMPERFET: embonés, embonessis, embonés, embonéssim, embonéssiu, embonessin

IMPERATIU: embona, emboni, embonem, emboneu, embonin

->emboniquir

■emboniquir

[de bonic]

v tr Fer tornar bonic o més bonic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emboniquir

GERUNDI: emboniquint

PARTICIPI: emboniquit, emboniquida, emboniquits, emboniquides

INDICATIU PRESENT: emboniqueixo, emboniqueixes, emboniqueix, emboniquim, emboniquiu, emboniqueixen

INDICATIU IMPERFET: emboniquia, emboniquies, emboniquia, emboniquíem, emboniquíeu, emboniquien

INDICATIU PASSAT: emboniquí, emboniquires, emboniquí, emboniquírem, emboniquíreu, emboniquiren

INDICATIU FUTUR: emboniquiré, emboniquiràs, emboniquirà, emboniquirem, emboniquireu, emboniquiran

INDICATIU CONDICIONAL: emboniquiria, emboniquiries, emboniquiria, emboniquiríem, emboniquiríeu, emboniquirien

SUBJUNTIU PRESENT: emboniqueixi, emboniqueixis, emboniqueixi, emboniquim, emboniquiu, emboniqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emboniquís, emboniquissis, emboniquís, emboniquíssim, emboniquíssiu, emboniquissin

IMPERATIU: emboniqueix, emboniqueixi, emboniquim, emboniquiu, emboniqueixin

->emborbollar

■emborbollar

[de borboll]

v 1 tr Avalotar una munió, un país, etc., provocant-hi borbolls, tumults, baralles.

2 pron Parlar atropelladament, a borbolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborbollar

GERUNDI: emborbollant

PARTICIPI: emborbollat, emborbollada, emborbollats, emborbollades

INDICATIU PRESENT: emborbollo, emborbolles, emborbolla, emborbollem, emborbolleu, emborbollen

INDICATIU IMPERFET: emborbollava, emborbollaves, emborbollava, emborbollàvem, emborbollàveu, emborbollaven

INDICATIU PASSAT: emborbollí, emborbollares, emborbollà, emborbollàrem, emborbollàreu, emborbollaren

INDICATIU FUTUR: emborbollaré, emborbollaràs, emborbollarà, emborbollarem, emborbollareu, emborbollaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborbollaria, emborbollaries, emborbollaria, emborbollaríem, emborbollaríeu, emborbollarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborbolli, emborbollis, emborbolli, emborbollem, emborbolleu, emborbollin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborbollés, emborbollessis, emborbollés, emborbolléssim, emborbolléssiu, emborbollessin

IMPERATIU: emborbolla, emborbolli, emborbollem, emborbolleu, emborbollin

->embordeir-se

■embordeir-se

Part. sil.: em_bor_de_ir-se

[de bord^2]

v pron Embordonir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embordeir

GERUNDI: embordeint

PARTICIPI: embordeït, embordeïda, embordeïts, embordeïdes

INDICATIU PRESENT: embordeeixo, embordeeixes, embordeeix, embordeïm, embordeïu, embordeeixen

INDICATIU IMPERFET: embordeïa, embordeïes, embordeïa, embordeíem, embordeíeu, embordeïen

INDICATIU PASSAT: embordeí, embordeïres, embordeí, embordeírem, embordeíreu, embordeïren

INDICATIU FUTUR: embordeiré, embordeiràs, embordeirà, embordeirem, embordeireu, embordeiran

INDICATIU CONDICIONAL: embordeiria, embordeiries, embordeiria, embordeiríem, embordeiríeu, embordeirien

SUBJUNTIU PRESENT: embordeeixi, embordeeixis, embordeeixi, embordeïm, embordeïu, embordeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embordeís, embordeïssis, embordeís, embordeíssim, embordeíssiu, embordeïssin

IMPERATIU: embordeeix, embordeeixi, embordeïm, embordeïu, embordeeixin

->embordir-se

embordir-se

[de bord^2]

v pron Embordonir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embordir

GERUNDI: embordint

PARTICIPI: embordit, embordida, embordits, embordides

INDICATIU PRESENT: embordeixo, embordeixes, embordeix, embordim, embordiu, embordeixen

INDICATIU IMPERFET: embordia, embordies, embordia, embordíem, embordíeu, embordien

INDICATIU PASSAT: embordí, embordires, embordí, embordírem, embordíreu, embordiren

INDICATIU FUTUR: embordiré, embordiràs, embordirà, embordirem, embordireu, embordiran

INDICATIU CONDICIONAL: embordiria, embordiries, embordiria, embordiríem, embordiríeu, embordirien

SUBJUNTIU PRESENT: embordeixi, embordeixis, embordeixi, embordim, embordiu, embordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embordís, embordissis, embordís, embordíssim, embordíssiu, embordissin

IMPERATIU: embordeix, embordeixi, embordim, embordiu, embordeixin

->embordonir

■embordonir

[de bord^2]

v 1 1 tr Fer esdevenir bord.

2 pron Esdevenir bord. Els avellaners trasplantats s’embordoniran.

2 fig 1 tr Fer degenerar, corrompre. Era un bon noi, però les males companyies l’embordoniren.

2 pron Degenerar, corrompre’s. Embordornir-se els costums.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embordonir

GERUNDI: embordonint

PARTICIPI: embordonit, embordonida, embordonits, embordonides

INDICATIU PRESENT: embordoneixo, embordoneixes, embordoneix, embordonim, embordoniu, embordoneixen

INDICATIU IMPERFET: embordonia, embordonies, embordonia, embordoníem, embordoníeu, embordonien

INDICATIU PASSAT: embordoní, embordonires, embordoní, embordonírem, embordoníreu, embordoniren

INDICATIU FUTUR: embordoniré, embordoniràs, embordonirà, embordonirem, embordonireu, embordoniran

INDICATIU CONDICIONAL: embordoniria, embordoniries, embordoniria, embordoniríem, embordoniríeu, embordonirien

SUBJUNTIU PRESENT: embordoneixi, embordoneixis, embordoneixi, embordonim, embordoniu, embordoneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embordonís, embordonissis, embordonís, embordoníssim, embordoníssiu, embordonissin

IMPERATIU: embordoneix, embordoneixi, embordonim, embordoniu, embordoneixin

->emborlat

■emborlat -ada

[de borla]

adj Guarnit amb borles.

->embornal

■embornal

[de l’ant. embrunals , metàtesi de *umbrenals, i aquest, del gr. ombrinà trḗmata ‘forats per a la pluja’, de ombrinós ‘pluvial’, der. de ómbros ‘pluja’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 CONSTR NAV i OBR PÚBL Cadascun dels forats de desguàs practicats a cada costat d’una nau, d’una calçada, etc.

2 ECOL Fase, procés o mitjà responsable de la desaparició d’un contaminant de l’ambient. Les aigües marines són l’embornal del diòxid de carboni.

->embornament

■embornament

[de embornar]

m ELECTROT 1 Acció d’embornar;

2 l’efecte.

->embornar

■embornar

[de born^3]

v tr ELECTROT Connectar uns conductors als borns d’un aparell elèctric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embornar

GERUNDI: embornant

PARTICIPI: embornat, embornada, embornats, embornades

INDICATIU PRESENT: emborno, embornes, emborna, embornem, emborneu, embornen

INDICATIU IMPERFET: embornava, embornaves, embornava, embornàvem, embornàveu, embornaven

INDICATIU PASSAT: emborní, embornares, embornà, embornàrem, embornàreu, embornaren

INDICATIU FUTUR: embornaré, embornaràs, embornarà, embornarem, embornareu, embornaran

INDICATIU CONDICIONAL: embornaria, embornaries, embornaria, embornaríem, embornaríeu, embornarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborni, embornis, emborni, embornem, emborneu, embornin

SUBJUNTIU IMPERFET: embornés, embornessis, embornés, embornéssim, embornéssiu, embornessin

IMPERATIU: emborna, emborni, embornem, emborneu, embornin

->emborniar

■emborniar

Part. sil.: em_bor_ni_ar

[de borni; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Fer borni.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborniar

GERUNDI: emborniant

PARTICIPI: emborniat, emborniada, emborniats, emborniades

INDICATIU PRESENT: embornio, embornies, embornia, emborniem, embornieu, embornien

INDICATIU IMPERFET: emborniava, emborniaves, emborniava, emborniàvem, emborniàveu, emborniaven

INDICATIU PASSAT: embornií, emborniares, embornià, emborniàrem, emborniàreu, emborniaren

INDICATIU FUTUR: emborniaré, emborniaràs, emborniarà, emborniarem, emborniareu, emborniaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborniaria, emborniaries, emborniaria, emborniaríem, emborniaríeu, emborniarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborniï, emborniïs, emborniï, emborniem, embornieu, emborniïn

SUBJUNTIU IMPERFET: emborniés, emborniessis, emborniés, emborniéssim, emborniéssiu, emborniessin

IMPERATIU: embornia, emborniï, emborniem, embornieu, emborniïn

->emborrada

■emborrada

[de emborrar]

f 1 Acció d’emborrar;

2 l’efecte.

->emborrador

■emborrador -a

[de emborrar; 1a FONT: 1401]

adj i m i f Que emborra.

->emborrar

■emborrar

[de borra]

v tr Omplir de borra un coixí, una albarda, un seient, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborrar

GERUNDI: emborrant

PARTICIPI: emborrat, emborrada, emborrats, emborrades

INDICATIU PRESENT: emborro, emborres, emborra, emborrem, emborreu, emborren

INDICATIU IMPERFET: emborrava, emborraves, emborrava, emborràvem, emborràveu, emborraven

INDICATIU PASSAT: emborrí, emborrares, emborrà, emborràrem, emborràreu, emborraren

INDICATIU FUTUR: emborraré, emborraràs, emborrarà, emborrarem, emborrareu, emborraran

INDICATIU CONDICIONAL: emborraria, emborraries, emborraria, emborraríem, emborraríeu, emborrarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborri, emborris, emborri, emborrem, emborreu, emborrin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborrés, emborressis, emborrés, emborréssim, emborréssiu, emborressin

IMPERATIU: emborra, emborri, emborrem, emborreu, emborrin

->emborrascar-se

■emborrascar-se

[de borrasca]

v pron Congriar-se una borrasca, amenaçar borrasca. El temps s’emborrasca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborrascar

GERUNDI: emborrascant

PARTICIPI: emborrascat, emborrascada, emborrascats, emborrascades

INDICATIU PRESENT: emborrasco, emborrasques, emborrasca, emborrasquem, emborrasqueu, emborrasquen

INDICATIU IMPERFET: emborrascava, emborrascaves, emborrascava, emborrascàvem, emborrascàveu, emborrascaven

INDICATIU PASSAT: emborrasquí, emborrascares, emborrascà, emborrascàrem, emborrascàreu, emborrascaren

INDICATIU FUTUR: emborrascaré, emborrascaràs, emborrascarà, emborrascarem, emborrascareu, emborrascaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborrascaria, emborrascaries, emborrascaria, emborrascaríem, emborrascaríeu, emborrascarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborrasqui, emborrasquis, emborrasqui, emborrasquem, emborrasqueu, emborrasquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborrasqués, emborrasquessis, emborrasqués, emborrasquéssim, emborrasquéssiu, emborrasquessin

IMPERATIU: emborrasca, emborrasqui, emborrasquem, emborrasqueu, emborrasquin

->emborrassament

■emborrassament

[de emborrassar]

m ALIM 1 Acció d’emborrassar;

2 l’efecte.

->emborrassar

■emborrassar

[de borra]

v tr ALIM Cobrir d’una capa de llard, etc., una vianda que hom ha de rostir. Capons emborrassats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborrassar

GERUNDI: emborrassant

PARTICIPI: emborrassat, emborrassada, emborrassats, emborrassades

INDICATIU PRESENT: emborrasso, emborrasses, emborrassa, emborrassem, emborrasseu, emborrassen

INDICATIU IMPERFET: emborrassava, emborrassaves, emborrassava, emborrassàvem, emborrassàveu, emborrassaven

INDICATIU PASSAT: emborrassí, emborrassares, emborrassà, emborrassàrem, emborrassàreu, emborrassaren

INDICATIU FUTUR: emborrassaré, emborrassaràs, emborrassarà, emborrassarem, emborrassareu, emborrassaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborrassaria, emborrassaries, emborrassaria, emborrassaríem, emborrassaríeu, emborrassarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborrassi, emborrassis, emborrassi, emborrassem, emborrasseu, emborrassin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborrassés, emborrassessis, emborrassés, emborrasséssim, emborrasséssiu, emborrassessin

IMPERATIU: emborrassa, emborrassi, emborrassem, emborrasseu, emborrassin

->emborratxador

■emborratxador -a

[de emborratxar]

adj Embriagador.

->emborratxament

■emborratxament

[de emborratxar]

m Embriagament.

->emborratxar

■emborratxar

[de borratxo; 1a FONT: 1586]

v 1 1 tr Embriagar per l’excés de beguda alcohòlica una persona o un animal.

2 abs El vi emborratxa.

3 pron S’emborratxa amb ratafia cada dissabte.

4 tr fig Excitar fortament l’esperit d’algú. La seva paraula emborratxa les multituds.

5 pron fig Quan t’emborratxes amb aquesta música decadent fas fàstic!

6 [acompanyat d’un gerundi, fent l’acció expressada pel gerundi] pron Excitar-se fins a caure en exageració. S’emborratxa parlant.

2 1 tr Barrejar uns colors amb els altres, especialment en la roba quan hom la renta. L’aigua ha emborratxat la roba.

2 pron Emborratxar-se una camisa.

3 tr PAST Xopar el pa de pessic d’un pastís o d’un dolç en almívar o en licor perquè resulti més gustós.

4 tr PINT Pintar de colors forts i vius.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborratxar

GERUNDI: emborratxant

PARTICIPI: emborratxat, emborratxada, emborratxats, emborratxades

INDICATIU PRESENT: emborratxo, emborratxes, emborratxa, emborratxem, emborratxeu, emborratxen

INDICATIU IMPERFET: emborratxava, emborratxaves, emborratxava, emborratxàvem, emborratxàveu, emborratxaven

INDICATIU PASSAT: emborratxí, emborratxares, emborratxà, emborratxàrem, emborratxàreu, emborratxaren

INDICATIU FUTUR: emborratxaré, emborratxaràs, emborratxarà, emborratxarem, emborratxareu, emborratxaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborratxaria, emborratxaries, emborratxaria, emborratxaríem, emborratxaríeu, emborratxarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborratxi, emborratxis, emborratxi, emborratxem, emborratxeu, emborratxin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborratxés, emborratxessis, emborratxés, emborratxéssim, emborratxéssiu, emborratxessin

IMPERATIU: emborratxa, emborratxi, emborratxem, emborratxeu, emborratxin

->emborrossar-se

■emborrossar-se

[de borra]

v pron Cobrir-se la cara, el cap, amb un drap, un vel.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborrossar

GERUNDI: emborrossant

PARTICIPI: emborrossat, emborrossada, emborrossats, emborrossades

INDICATIU PRESENT: emborrosso, emborrosses, emborrossa, emborrossem, emborrosseu, emborrossen

INDICATIU IMPERFET: emborrossava, emborrossaves, emborrossava, emborrossàvem, emborrossàveu, emborrossaven

INDICATIU PASSAT: emborrossí, emborrossares, emborrossà, emborrossàrem, emborrossàreu, emborrossaren

INDICATIU FUTUR: emborrossaré, emborrossaràs, emborrossarà, emborrossarem, emborrossareu, emborrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborrossaria, emborrossaries, emborrossaria, emborrossaríem, emborrossaríeu, emborrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborrossi, emborrossis, emborrossi, emborrossem, emborrosseu, emborrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborrossés, emborrossessis, emborrossés, emborrosséssim, emborrosséssiu, emborrossessin

IMPERATIU: emborrossa, emborrossi, emborrossem, emborrosseu, emborrossin

->emborsar

■emborsar

[de borsa]

v tr 1 embossar^1.

2 Rebre, ingressar (una quantitat de diners).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emborsar

GERUNDI: emborsant

PARTICIPI: emborsat, emborsada, emborsats, emborsades

INDICATIU PRESENT: emborso, emborses, emborsa, emborsem, emborseu, emborsen

INDICATIU IMPERFET: emborsava, emborsaves, emborsava, emborsàvem, emborsàveu, emborsaven

INDICATIU PASSAT: emborsí, emborsares, emborsà, emborsàrem, emborsàreu, emborsaren

INDICATIU FUTUR: emborsaré, emborsaràs, emborsarà, emborsarem, emborsareu, emborsaran

INDICATIU CONDICIONAL: emborsaria, emborsaries, emborsaria, emborsaríem, emborsaríeu, emborsarien

SUBJUNTIU PRESENT: emborsi, emborsis, emborsi, emborsem, emborseu, emborsin

SUBJUNTIU IMPERFET: emborsés, emborsessis, emborsés, emborséssim, emborséssiu, emborsessin

IMPERATIU: emborsa, emborsi, emborsem, emborseu, emborsin

->embós^1

embós^1

Hom.: emboç

[de embossar^1]

[pl -ossos] m Acció d’embossar^1.

->embós^2

■embós^2

Hom.: emboç

[de embossar^2]

[pl -ossos] m Embús.

->embosca

■embosca

f ant Emboscada.

->emboscada

■emboscada

[de emboscar; 1a FONT: 1405]

f TÀCT Acció d’emboscar o d’emboscar-se.

->emboscar

■emboscar

[de bosc; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Ficar, fer entrar, en l’espessor d’un bosc.

2 pron Ficar-se en l’espessor d’un bosc.

2 tr TÀCT Posar tropes a l’aguait en un lloc amagat per sorprendre l’enemic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emboscar

GERUNDI: emboscant

PARTICIPI: emboscat, emboscada, emboscats, emboscades

INDICATIU PRESENT: embosco, embosques, embosca, embosquem, embosqueu, embosquen

INDICATIU IMPERFET: emboscava, emboscaves, emboscava, emboscàvem, emboscàveu, emboscaven

INDICATIU PASSAT: embosquí, emboscares, emboscà, emboscàrem, emboscàreu, emboscaren

INDICATIU FUTUR: emboscaré, emboscaràs, emboscarà, emboscarem, emboscareu, emboscaran

INDICATIU CONDICIONAL: emboscaria, emboscaries, emboscaria, emboscaríem, emboscaríeu, emboscarien

SUBJUNTIU PRESENT: embosqui, embosquis, embosqui, embosquem, embosqueu, embosquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embosqués, embosquessis, embosqués, embosquéssim, embosquéssiu, embosquessin

IMPERATIU: embosca, embosqui, embosquem, embosqueu, embosquin

->emboscat

■emboscat -ada

[de emboscar]

adj Boscat.

->embossada

■embossada

Hom.: embussada

[de embossar^2]

f Embussada.

->embossament^1

■embossament^1

Hom.: embussament

[de embossar^1]

m embós^1.

->embossament^2

■embossament^2

Hom.: embussament

[de embossar^2]

m Embús.

->embossar^1

■embossar^1

Hom.: emboçar i embussar

[de bossa; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Posar a la bossa, especialment diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embossar

GERUNDI: embossant

PARTICIPI: embossat, embossada, embossats, embossades

INDICATIU PRESENT: embosso, embosses, embossa, embossem, embosseu, embossen

INDICATIU IMPERFET: embossava, embossaves, embossava, embossàvem, embossàveu, embossaven

INDICATIU PASSAT: embossí, embossares, embossà, embossàrem, embossàreu, embossaren

INDICATIU FUTUR: embossaré, embossaràs, embossarà, embossarem, embossareu, embossaran

INDICATIU CONDICIONAL: embossaria, embossaries, embossaria, embossaríem, embossaríeu, embossarien

SUBJUNTIU PRESENT: embossi, embossis, embossi, embossem, embosseu, embossin

SUBJUNTIU IMPERFET: embossés, embossessis, embossés, embosséssim, embosséssiu, embossessin

IMPERATIU: embossa, embossi, embossem, embosseu, embossin

->embossar^2

■embossar^2

Hom.: emboçar i embussar

[v. embussar]

v tr i pron Embussar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embossar

GERUNDI: embossant

PARTICIPI: embossat, embossada, embossats, embossades

INDICATIU PRESENT: embosso, embosses, embossa, embossem, embosseu, embossen

INDICATIU IMPERFET: embossava, embossaves, embossava, embossàvem, embossàveu, embossaven

INDICATIU PASSAT: embossí, embossares, embossà, embossàrem, embossàreu, embossaren

INDICATIU FUTUR: embossaré, embossaràs, embossarà, embossarem, embossareu, embossaran

INDICATIU CONDICIONAL: embossaria, embossaries, embossaria, embossaríem, embossaríeu, embossarien

SUBJUNTIU PRESENT: embossi, embossis, embossi, embossem, embosseu, embossin

SUBJUNTIU IMPERFET: embossés, embossessis, embossés, embosséssim, embosséssiu, embossessin

IMPERATIU: embossa, embossi, embossem, embosseu, embossin

->embosta

■embosta

[d’un hispanoromànic *ambosta, haplologia del cèlt. *ambibosta, der. de *bosta ‘conca de la mà’, amb el prefix ambi- ‘tots dos’; 1a FONT: s. XVI]

f Almosta.

->embotar

■embotar

[de bóta; 1a FONT: s. XV]

v tr Posar en una bóta o en bótes. Ja han embotat el vi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotar

GERUNDI: embotant

PARTICIPI: embotat, embotada, embotats, embotades

INDICATIU PRESENT: emboto, embotes, embota, embotem, emboteu, emboten

INDICATIU IMPERFET: embotava, embotaves, embotava, embotàvem, embotàveu, embotaven

INDICATIU PASSAT: embotí, embotares, embotà, embotàrem, embotàreu, embotaren

INDICATIU FUTUR: embotaré, embotaràs, embotarà, embotarem, embotareu, embotaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotaria, embotaries, embotaria, embotaríem, embotaríeu, embotarien

SUBJUNTIU PRESENT: emboti, embotis, emboti, embotem, emboteu, embotin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotés, embotessis, embotés, embotéssim, embotéssiu, embotessin

IMPERATIU: embota, emboti, embotem, emboteu, embotin

->embotellador

■embotellador -a

[de embotellar]

adj i m i f 1 Que embotella.

2 màquina embotelladora (o simplement embotelladora) ALIM i MANUT Màquina automàtica per a omplir de líquid una ampolla i, generalment, tapar-la, amb tapa o soldadura, en certs envasos de vidre o de material plàstic, i posar-li l’etiqueta.

->embotellament

■embotellament

[de embotellar]

m 1 EMBAL 1 Acció d’embotellar;

2 l’efecte.

2 Embús, especialment de trànsit.

->embotellar

■embotellar

[de botella]

v tr 1 1 Posar en una botella o en botelles.

2 màquina d’embotellar ALIM i MANUT Màquina embotelladora.

2 TRANSP embussar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotellar

GERUNDI: embotellant

PARTICIPI: embotellat, embotellada, embotellats, embotellades

INDICATIU PRESENT: embotello, embotelles, embotella, embotellem, embotelleu, embotellen

INDICATIU IMPERFET: embotellava, embotellaves, embotellava, embotellàvem, embotellàveu, embotellaven

INDICATIU PASSAT: embotellí, embotellares, embotellà, embotellàrem, embotellàreu, embotellaren

INDICATIU FUTUR: embotellaré, embotellaràs, embotellarà, embotellarem, embotellareu, embotellaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotellaria, embotellaries, embotellaria, embotellaríem, embotellaríeu, embotellarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotelli, embotellis, embotelli, embotellem, embotelleu, embotellin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotellés, embotellessis, embotellés, embotelléssim, embotelléssiu, embotellessin

IMPERATIU: embotella, embotelli, embotellem, embotelleu, embotellin

->embotició

■embotició

Part. sil.: em_bo_ti_ci_ó

[de embotir]

f METAL·L Procediment per a treballar metalls basat en la deformació plàstica de fulls o planxes per mitjà d’una matriu i un punxó.

->embotidor

■embotidor -a

[de embotir; 1a FONT: 1463]

1 adj i m i f Que emboteix.

2 m ENG HID Obstacle amb què hom fa pujar el nivell de l’aigua d’un rec, canal, etc.

->embotifarrar-se

■embotifarrar-se

[de botifarra]

v pron Inflar-se un membre, especialment un dit, agafant un aspecte semblant al d’un embotit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotifarrar

GERUNDI: embotifarrant

PARTICIPI: embotifarrat, embotifarrada, embotifarrats, embotifarrades

INDICATIU PRESENT: embotifarro, embotifarres, embotifarra, embotifarrem, embotifarreu, embotifarren

INDICATIU IMPERFET: embotifarrava, embotifarraves, embotifarrava, embotifarràvem, embotifarràveu, embotifarraven

INDICATIU PASSAT: embotifarrí, embotifarrares, embotifarrà, embotifarràrem, embotifarràreu, embotifarraren

INDICATIU FUTUR: embotifarraré, embotifarraràs, embotifarrarà, embotifarrarem, embotifarrareu, embotifarraran

INDICATIU CONDICIONAL: embotifarraria, embotifarraries, embotifarraria, embotifarraríem, embotifarraríeu, embotifarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotifarri, embotifarris, embotifarri, embotifarrem, embotifarreu, embotifarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotifarrés, embotifarressis, embotifarrés, embotifarréssim, embotifarréssiu, embotifarressin

IMPERATIU: embotifarra, embotifarri, embotifarrem, embotifarreu, embotifarrin

->embotigament

■embotigament

[de embotigar]

m ant Emmagatzematge.

->embotigar

■embotigar

[de botiga; 1a FONT: 1449]

v tr ant emmagatzemar 1.

->embotiment

■embotiment

[de embotir; 1a FONT: 1557]

m 1 Acció d’embotir o d’embotir-se;

2 l’efecte.

->embotinar

■embotinar

[de botina]

v 1 tr Posar botins o botines.

2 pron Posar-se botins o botines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotinar

GERUNDI: embotinant

PARTICIPI: embotinat, embotinada, embotinats, embotinades

INDICATIU PRESENT: embotino, embotines, embotina, embotinem, embotineu, embotinen

INDICATIU IMPERFET: embotinava, embotinaves, embotinava, embotinàvem, embotinàveu, embotinaven

INDICATIU PASSAT: embotiní, embotinares, embotinà, embotinàrem, embotinàreu, embotinaren

INDICATIU FUTUR: embotinaré, embotinaràs, embotinarà, embotinarem, embotinareu, embotinaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotinaria, embotinaries, embotinaria, embotinaríem, embotinaríeu, embotinarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotini, embotinis, embotini, embotinem, embotineu, embotinin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotinés, embotinessis, embotinés, embotinéssim, embotinéssiu, embotinessin

IMPERATIU: embotina, embotini, embotinem, embotineu, embotinin

->emplorallat

■emplorallat -ada

[de ploralla]

adj 1 Que vessa llàgrimes.

2 Ple de llàgrimes.

->emplugencat

■emplugencat -ada

[der. de plugenc, variant no registrada de plujós]

adj Emplujat.

->emplujar-se

■emplujar-se

[de pluja]

v pron Posar-se plujós el temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplujar

GERUNDI: emplujant

PARTICIPI: emplujat, emplujada, emplujats, emplujades

INDICATIU PRESENT: emplujo, empluges, empluja, emplugem, emplugeu, emplugen

INDICATIU IMPERFET: emplujava, emplujaves, emplujava, emplujàvem, emplujàveu, emplujaven

INDICATIU PASSAT: emplugí, emplujares, emplujà, emplujàrem, emplujàreu, emplujaren

INDICATIU FUTUR: emplujaré, emplujaràs, emplujarà, emplujarem, emplujareu, emplujaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplujaria, emplujaries, emplujaria, emplujaríem, emplujaríeu, emplujarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplugi, emplugis, emplugi, emplugem, emplugeu, emplugin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplugés, emplugessis, emplugés, emplugéssim, emplugéssiu, emplugessin

IMPERATIU: empluja, emplugi, emplugem, emplugeu, emplugin

->emplujat

■emplujat -ada

[de emplujar-se]

adj Plujós.

->empobridor

■empobridor -a

[de empobrir]

adj Que empobreix.

->empobriment

■empobriment

[de empobrir]

m 1 Acció d’empobrir o d’empobrir-se;

2 l’efecte.

->empobrir

■empobrir

[de pobre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar pobre. Les guerres empobriren el país.

2 pron Esdevenir pobre.

3 tr QUÍM Minvar la proporció d’un element actiu en una mescla, en un mineral, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empobrir

GERUNDI: empobrint

PARTICIPI: empobrit, empobrida, empobrits, empobrides

INDICATIU PRESENT: empobreixo, empobreixes, empobreix, empobrim, empobriu, empobreixen

INDICATIU IMPERFET: empobria, empobries, empobria, empobríem, empobríeu, empobrien

INDICATIU PASSAT: empobrí, empobrires, empobrí, empobrírem, empobríreu, empobriren

INDICATIU FUTUR: empobriré, empobriràs, empobrirà, empobrirem, empobrireu, empobriran

INDICATIU CONDICIONAL: empobriria, empobriries, empobriria, empobriríem, empobriríeu, empobririen

SUBJUNTIU PRESENT: empobreixi, empobreixis, empobreixi, empobrim, empobriu, empobreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empobrís, empobrissis, empobrís, empobríssim, empobríssiu, empobrissin

IMPERATIU: empobreix, empobreixi, empobrim, empobriu, empobreixin

->empolainament

■empolainament

Part. sil.: em_po_lai_na_ment

[de empolainar]

m 1 Acció d’empolainar o d’empolainar-se;

2 l’efecte.

->empolainar

■empolainar

Part. sil.: em_po_lai_nar

[de polaina]

v 1 tr Vestir algú amb vestits i abillaments elegants, que facin goig.

2 pron S’empolaina per anar a ballar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolainar

GERUNDI: empolainant

PARTICIPI: empolainat, empolainada, empolainats, empolainades

INDICATIU PRESENT: empolaino, empolaines, empolaina, empolainem, empolaineu, empolainen

INDICATIU IMPERFET: empolainava, empolainaves, empolainava, empolainàvem, empolainàveu, empolainaven

INDICATIU PASSAT: empolainí, empolainares, empolainà, empolainàrem, empolainàreu, empolainaren

INDICATIU FUTUR: empolainaré, empolainaràs, empolainarà, empolainarem, empolainareu, empolainaran

INDICATIU CONDICIONAL: empolainaria, empolainaries, empolainaria, empolainaríem, empolainaríeu, empolainarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolaini, empolainis, empolaini, empolainem, empolaineu, empolainin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolainés, empolainessis, empolainés, empolainéssim, empolainéssiu, empolainessin

IMPERATIU: empolaina, empolaini, empolainem, empolaineu, empolainin

->empolistrar

■empolistrar

[potser variant del reg. empolustrar, que ho és de empalustrar ‘empastifar’, der. de palustre^2 ‘paleta’, amb influx de empolainar i potser de polit]

v tr i pron Empolainar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolistrar

GERUNDI: empolistrant

PARTICIPI: empolistrat, empolistrada, empolistrats, empolistrades

INDICATIU PRESENT: empolistro, empolistres, empolistra, empolistrem, empolistreu, empolistren

INDICATIU IMPERFET: empolistrava, empolistraves, empolistrava, empolistràvem, empolistràveu, empolistraven

INDICATIU PASSAT: empolistrí, empolistrares, empolistrà, empolistràrem, empolistràreu, empolistraren

INDICATIU FUTUR: empolistraré, empolistraràs, empolistrarà, empolistrarem, empolistrareu, empolistraran

INDICATIU CONDICIONAL: empolistraria, empolistraries, empolistraria, empolistraríem, empolistraríeu, empolistrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolistri, empolistris, empolistri, empolistrem, empolistreu, empolistrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolistrés, empolistressis, empolistrés, empolistréssim, empolistréssiu, empolistressin

IMPERATIU: empolistra, empolistri, empolistrem, empolistreu, empolistrin

->empollar

empollar

v col·loq 1 tr Estudiar intensament (una matèria), especialment d’una manera memorística. Empollar matemàtiques.

2 intr He passat el cap de setmana empollant per a l’examen d’història.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empollar

GERUNDI: empollant

PARTICIPI: empollat, empollada, empollats, empollades

INDICATIU PRESENT: empollo, empolles, empolla, empollem, empolleu, empollen

INDICATIU IMPERFET: empollava, empollaves, empollava, empollàvem, empollàveu, empollaven

INDICATIU PASSAT: empollí, empollares, empollà, empollàrem, empollàreu, empollaren

INDICATIU FUTUR: empollaré, empollaràs, empollarà, empollarem, empollareu, empollaran

INDICATIU CONDICIONAL: empollaria, empollaries, empollaria, empollaríem, empollaríeu, empollarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolli, empollis, empolli, empollem, empolleu, empollin

SUBJUNTIU IMPERFET: empollés, empollessis, empollés, empolléssim, empolléssiu, empollessin

IMPERATIU: empolla, empolli, empollem, empolleu, empollin

->empolsador

■empolsador

[de empolsar]

m AGR Aparell que serveix per a aplicar productes en pols als conreus.

->empolsar

■empolsar

[de pols^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Cobrir de pols.

2 pron Embrutar-se de pols.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolsar

GERUNDI: empolsant

PARTICIPI: empolsat, empolsada, empolsats, empolsades

INDICATIU PRESENT: empolso, empolses, empolsa, empolsem, empolseu, empolsen

INDICATIU IMPERFET: empolsava, empolsaves, empolsava, empolsàvem, empolsàveu, empolsaven

INDICATIU PASSAT: empolsí, empolsares, empolsà, empolsàrem, empolsàreu, empolsaren

INDICATIU FUTUR: empolsaré, empolsaràs, empolsarà, empolsarem, empolsareu, empolsaran

INDICATIU CONDICIONAL: empolsaria, empolsaries, empolsaria, empolsaríem, empolsaríeu, empolsarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolsi, empolsis, empolsi, empolsem, empolseu, empolsin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolsés, empolsessis, empolsés, empolséssim, empolséssiu, empolsessin

IMPERATIU: empolsa, empolsi, empolsem, empolseu, empolsin

->empolsegar

■empolsegar

[de pols^2]

v tr i pron Empolsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolsegar

GERUNDI: empolsegant

PARTICIPI: empolsegat, empolsegada, empolsegats, empolsegades

INDICATIU PRESENT: empolsego, empolsegues, empolsega, empolseguem, empolsegueu, empolseguen

INDICATIU IMPERFET: empolsegava, empolsegaves, empolsegava, empolsegàvem, empolsegàveu, empolsegaven

INDICATIU PASSAT: empolseguí, empolsegares, empolsegà, empolsegàrem, empolsegàreu, empolsegaren

INDICATIU FUTUR: empolsegaré, empolsegaràs, empolsegarà, empolsegarem, empolsegareu, empolsegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empolsegaria, empolsegaries, empolsegaria, empolsegaríem, empolsegaríeu, empolsegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolsegui, empolseguis, empolsegui, empolseguem, empolsegueu, empolseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolsegués, empolseguessis, empolsegués, empolseguéssim, empolseguéssiu, empolseguessin

IMPERATIU: empolsega, empolsegui, empolseguem, empolsegueu, empolseguin

->empolsimar

■empolsimar

[de polsim]

v tr i pron Empolsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolsimar

GERUNDI: empolsimant

PARTICIPI: empolsimat, empolsimada, empolsimats, empolsimades

INDICATIU PRESENT: empolsimo, empolsimes, empolsima, empolsimem, empolsimeu, empolsimen

INDICATIU IMPERFET: empolsimava, empolsimaves, empolsimava, empolsimàvem, empolsimàveu, empolsimaven

INDICATIU PASSAT: empolsimí, empolsimares, empolsimà, empolsimàrem, empolsimàreu, empolsimaren

INDICATIU FUTUR: empolsimaré, empolsimaràs, empolsimarà, empolsimarem, empolsimareu, empolsimaran

INDICATIU CONDICIONAL: empolsimaria, empolsimaries, empolsimaria, empolsimaríem, empolsimaríeu, empolsimarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolsimi, empolsimis, empolsimi, empolsimem, empolsimeu, empolsimin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolsimés, empolsimessis, empolsimés, empolsiméssim, empolsiméssiu, empolsimessin

IMPERATIU: empolsima, empolsimi, empolsimem, empolsimeu, empolsimin

->empolsinar

■empolsinar

[de polsina]

v tr i pron Empolsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolsinar

GERUNDI: empolsinant

PARTICIPI: empolsinat, empolsinada, empolsinats, empolsinades

INDICATIU PRESENT: empolsino, empolsines, empolsina, empolsinem, empolsineu, empolsinen

INDICATIU IMPERFET: empolsinava, empolsinaves, empolsinava, empolsinàvem, empolsinàveu, empolsinaven

INDICATIU PASSAT: empolsiní, empolsinares, empolsinà, empolsinàrem, empolsinàreu, empolsinaren

INDICATIU FUTUR: empolsinaré, empolsinaràs, empolsinarà, empolsinarem, empolsinareu, empolsinaran

INDICATIU CONDICIONAL: empolsinaria, empolsinaries, empolsinaria, empolsinaríem, empolsinaríeu, empolsinarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolsini, empolsinis, empolsini, empolsinem, empolsineu, empolsinin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolsinés, empolsinessis, empolsinés, empolsinéssim, empolsinéssiu, empolsinessin

IMPERATIU: empolsina, empolsini, empolsinem, empolsineu, empolsinin

->empoltroniment

■empoltroniment

[de empoltronir]

m 1 Acció d’empoltronir o d’empoltronir-se;

2 l’efecte.

->empoltronir

■empoltronir

[de poltró; 1a FONT: 1696]

v tr i pron Endropir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empoltronir

GERUNDI: empoltronint

PARTICIPI: empoltronit, empoltronida, empoltronits, empoltronides

INDICATIU PRESENT: empoltroneixo, empoltroneixes, empoltroneix, empoltronim, empoltroniu, empoltroneixen

INDICATIU IMPERFET: empoltronia, empoltronies, empoltronia, empoltroníem, empoltroníeu, empoltronien

INDICATIU PASSAT: empoltroní, empoltronires, empoltroní, empoltronírem, empoltroníreu, empoltroniren

INDICATIU FUTUR: empoltroniré, empoltroniràs, empoltronirà, empoltronirem, empoltronireu, empoltroniran

INDICATIU CONDICIONAL: empoltroniria, empoltroniries, empoltroniria, empoltroniríem, empoltroniríeu, empoltronirien

SUBJUNTIU PRESENT: empoltroneixi, empoltroneixis, empoltroneixi, empoltronim, empoltroniu, empoltroneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empoltronís, empoltronissis, empoltronís, empoltroníssim, empoltroníssiu, empoltronissin

IMPERATIU: empoltroneix, empoltroneixi, empoltronim, empoltroniu, empoltroneixin

->empolvorar

■empolvorar

[de pólvora; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 tr 1 Espargir (una substància qualsevol) polvoritzada. Empolvorar un pastís amb sucre.

2 esp COSM Posar maquillatge en pols, especialment a la cara.

2 pron No t’empolvoris tant!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empolvorar

GERUNDI: empolvorant

PARTICIPI: empolvorat, empolvorada, empolvorats, empolvorades

INDICATIU PRESENT: empolvoro, empolvores, empolvora, empolvorem, empolvoreu, empolvoren

INDICATIU IMPERFET: empolvorava, empolvoraves, empolvorava, empolvoràvem, empolvoràveu, empolvoraven

INDICATIU PASSAT: empolvorí, empolvorares, empolvorà, empolvoràrem, empolvoràreu, empolvoraren

INDICATIU FUTUR: empolvoraré, empolvoraràs, empolvorarà, empolvorarem, empolvorareu, empolvoraran

INDICATIU CONDICIONAL: empolvoraria, empolvoraries, empolvoraria, empolvoraríem, empolvoraríeu, empolvorarien

SUBJUNTIU PRESENT: empolvori, empolvoris, empolvori, empolvorem, empolvoreu, empolvorin

SUBJUNTIU IMPERFET: empolvorés, empolvoressis, empolvorés, empolvoréssim, empolvoréssiu, empolvoressin

IMPERATIU: empolvora, empolvori, empolvorem, empolvoreu, empolvorin

->empomar^1

■empomar^1

[de pom]

v tr Agafar pel pom. Empomar l’espasa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empomar

GERUNDI: empomant

PARTICIPI: empomat, empomada, empomats, empomades

INDICATIU PRESENT: empomo, empomes, empoma, empomem, empomeu, empomen

INDICATIU IMPERFET: empomava, empomaves, empomava, empomàvem, empomàveu, empomaven

INDICATIU PASSAT: empomí, empomares, empomà, empomàrem, empomàreu, empomaren

INDICATIU FUTUR: empomaré, empomaràs, empomarà, empomarem, empomareu, empomaran

INDICATIU CONDICIONAL: empomaria, empomaries, empomaria, empomaríem, empomaríeu, empomarien

SUBJUNTIU PRESENT: empomi, empomis, empomi, empomem, empomeu, empomin

SUBJUNTIU IMPERFET: empomés, empomessis, empomés, empoméssim, empoméssiu, empomessin

IMPERATIU: empoma, empomi, empomem, empomeu, empomin

->empomar^2

empomar^2

[de l’ant. pomar, der. del ll. palma ‘palmell de la mà’]

v tr tomar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empomar

GERUNDI: empomant

PARTICIPI: empomat, empomada, empomats, empomades

INDICATIU PRESENT: empomo, empomes, empoma, empomem, empomeu, empomen

INDICATIU IMPERFET: empomava, empomaves, empomava, empomàvem, empomàveu, empomaven

INDICATIU PASSAT: empomí, empomares, empomà, empomàrem, empomàreu, empomaren

INDICATIU FUTUR: empomaré, empomaràs, empomarà, empomarem, empomareu, empomaran

INDICATIU CONDICIONAL: empomaria, empomaries, empomaria, empomaríem, empomaríeu, empomarien

SUBJUNTIU PRESENT: empomi, empomis, empomi, empomem, empomeu, empomin

SUBJUNTIU IMPERFET: empomés, empomessis, empomés, empoméssim, empoméssiu, empomessin

IMPERATIU: empoma, empomi, empomem, empomeu, empomin

->emponar-se

emponar-se

[variant de aponar-se]

v pron dial Acotar-se, ajupir-se.

->empopada

■empopada

[de empopar]

f NÀUT 1 Acció del vent sobre una nau bufant en la direcció de popa a proa.

2 córrer una empopada Córrer, una nau, un temporal popa al vent i a la mar.

->empopar

■empopar

[de popa^1]

v intr NÀUT 1 Calar molt de popa una nau.

2 Donar la popa al vent.

3 Navegar amb el vent de popa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empopar

GERUNDI: empopant

PARTICIPI: empopat, empopada, empopats, empopades

INDICATIU PRESENT: empopo, empopes, empopa, empopem, empopeu, empopen

INDICATIU IMPERFET: empopava, empopaves, empopava, empopàvem, empopàveu, empopaven

INDICATIU PASSAT: empopí, empopares, empopà, empopàrem, empopàreu, empoparen

INDICATIU FUTUR: empoparé, empoparàs, empoparà, empoparem, empopareu, empoparan

INDICATIU CONDICIONAL: empoparia, empoparies, empoparia, empoparíem, empoparíeu, empoparien

SUBJUNTIU PRESENT: empopi, empopis, empopi, empopem, empopeu, empopin

SUBJUNTIU IMPERFET: empopés, empopessis, empopés, empopéssim, empopéssiu, empopessin

IMPERATIU: empopa, empopi, empopem, empopeu, empopin

->empoquir

■empoquir

[de poc; 1a FONT: 1780]

v 1 tr Empetitir, fer més petit.

2 pron 1 Esdevenir més petit.

2 Minvar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empoquir

GERUNDI: empoquint

PARTICIPI: empoquit, empoquida, empoquits, empoquides

INDICATIU PRESENT: empoqueixo, empoqueixes, empoqueix, empoquim, empoquiu, empoqueixen

INDICATIU IMPERFET: empoquia, empoquies, empoquia, empoquíem, empoquíeu, empoquien

INDICATIU PASSAT: empoquí, empoquires, empoquí, empoquírem, empoquíreu, empoquiren

INDICATIU FUTUR: empoquiré, empoquiràs, empoquirà, empoquirem, empoquireu, empoquiran

INDICATIU CONDICIONAL: empoquiria, empoquiries, empoquiria, empoquiríem, empoquiríeu, empoquirien

SUBJUNTIU PRESENT: empoqueixi, empoqueixis, empoqueixi, empoquim, empoquiu, empoqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empoquís, empoquissis, empoquís, empoquíssim, empoquíssiu, empoquissin

IMPERATIU: empoqueix, empoqueixi, empoquim, empoquiu, empoqueixin

->emporcar

■emporcar

[de porc]

v tr i pron Embrutar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emporcar

GERUNDI: emporcant

PARTICIPI: emporcat, emporcada, emporcats, emporcades

INDICATIU PRESENT: emporco, emporques, emporca, emporquem, emporqueu, emporquen

INDICATIU IMPERFET: emporcava, emporcaves, emporcava, emporcàvem, emporcàveu, emporcaven

INDICATIU PASSAT: emporquí, emporcares, emporcà, emporcàrem, emporcàreu, emporcaren

INDICATIU FUTUR: emporcaré, emporcaràs, emporcarà, emporcarem, emporcareu, emporcaran

INDICATIU CONDICIONAL: emporcaria, emporcaries, emporcaria, emporcaríem, emporcaríeu, emporcarien

SUBJUNTIU PRESENT: emporqui, emporquis, emporqui, emporquem, emporqueu, emporquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emporqués, emporquessis, emporqués, emporquéssim, emporquéssiu, emporquessin

IMPERATIU: emporca, emporqui, emporquem, emporqueu, emporquin

->empordanès

■empordanès -esa

adj i m i f De l’Empordà (regió de Catalunya).

->empori

■empori

[del ll. emporium, i aquest, del gr. empórion ‘mercat’, der. de émporos ‘marxant’, i aquest, de poreúomai ‘viatjar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Ciutat d’un comerç extens.

2 1 Centre comercial.

2 HIST A l’edat antiga, centre comercial establert en territori estranger, habitualment a la costa.

3 p ext Lloc de gran riquesa material o d’importància cultural o artística.

->emporità

■emporità -ana

adj i m i f D’Empúries (antiga ciutat del golf de Roses) o del comtat d’Empúries.

->emporprar

■emporprar

[de porpra^1]

v 1 tr Tenyir de porpra.

2 1 tr Comunicar el color de la porpra.

2 pron El cel s’emporprava: estava a punt de sortir el sol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emporprar

GERUNDI: emporprant

PARTICIPI: emporprat, emporprada, emporprats, emporprades

INDICATIU PRESENT: emporpro, emporpres, emporpra, emporprem, emporpreu, emporpren

INDICATIU IMPERFET: emporprava, emporpraves, emporprava, emporpràvem, emporpràveu, emporpraven

INDICATIU PASSAT: emporprí, emporprares, emporprà, emporpràrem, emporpràreu, emporpraren

INDICATIU FUTUR: emporpraré, emporpraràs, emporprarà, emporprarem, emporprareu, emporpraran

INDICATIU CONDICIONAL: emporpraria, emporpraries, emporpraria, emporpraríem, emporpraríeu, emporprarien

SUBJUNTIU PRESENT: emporpri, emporpris, emporpri, emporprem, emporpreu, emporprin

SUBJUNTIU IMPERFET: emporprés, emporpressis, emporprés, emporpréssim, emporpréssiu, emporpressin

IMPERATIU: emporpra, emporpri, emporprem, emporpreu, emporprin

->emportament

■emportament

[de emportar-se; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’emportar-se.

2 MEC Fenomen pel qual un cos es mou perquè forma part d’un sistema en moviment, respecte del qual sistema pot tenir, a més, un moviment relatiu.

->emportar-se

■emportar-se

[de portar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v pron 1 1 Portar amb si sortint d’un lloc, traient-ho d’un lloc. De casa no cal que ens emportem sinó l’esmorzar, perquè dinarem a la fonda. S’han emportat el ferit a pes de braços. Els lladres s’han emportat totes les joies que hi havia en aquest calaix! El vent s’ha emportat els papers de la taula.

2 p ext Portar amb si, acompanyar, en una direcció determinada. S’han emportat els nens al cinema. El corrent s’emporta la barca.

3 fig S’emportà el secret a la tomba!

2 Llevar, treure, especialment amb brusquedat o violència. La inundació s’ha emportat tots els ponts. La bala se li emportà un braç. El vent s’ha emportat la teulada.

3 Aconseguir o rebre, un o més d’entre diversos, una cosa determinada. T’emportaràs el premi, perquè la teva obra és la millor! Ell sol s’emporta la mala fama de tot el poble. Ells s’emporten les ovacions i nosaltres les xiulades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emportar

GERUNDI: emportant

PARTICIPI: emportat, emportada, emportats, emportades

INDICATIU PRESENT: emporto, emportes, emporta, emportem, emporteu, emporten

INDICATIU IMPERFET: emportava, emportaves, emportava, emportàvem, emportàveu, emportaven

INDICATIU PASSAT: emportí, emportares, emportà, emportàrem, emportàreu, emportaren

INDICATIU FUTUR: emportaré, emportaràs, emportarà, emportarem, emportareu, emportaran

INDICATIU CONDICIONAL: emportaria, emportaries, emportaria, emportaríem, emportaríeu, emportarien

SUBJUNTIU PRESENT: emporti, emportis, emporti, emportem, emporteu, emportin

SUBJUNTIU IMPERFET: emportés, emportessis, emportés, emportéssim, emportéssiu, emportessin

IMPERATIU: emporta, emporti, emportem, emporteu, emportin

->emportinar

■emportinar

[der. de esportí, amb canvi de es- per em- per haver-se sentit el verb com a der. de portar (emportar)]

v tr Posar en esportins, especialment la pasta d’oliva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emportinar

GERUNDI: emportinant

PARTICIPI: emportinat, emportinada, emportinats, emportinades

INDICATIU PRESENT: emportino, emportines, emportina, emportinem, emportineu, emportinen

INDICATIU IMPERFET: emportinava, emportinaves, emportinava, emportinàvem, emportinàveu, emportinaven

INDICATIU PASSAT: emportiní, emportinares, emportinà, emportinàrem, emportinàreu, emportinaren

INDICATIU FUTUR: emportinaré, emportinaràs, emportinarà, emportinarem, emportinareu, emportinaran

INDICATIU CONDICIONAL: emportinaria, emportinaries, emportinaria, emportinaríem, emportinaríeu, emportinarien

SUBJUNTIU PRESENT: emportini, emportinis, emportini, emportinem, emportineu, emportinin

SUBJUNTIU IMPERFET: emportinés, emportinessis, emportinés, emportinéssim, emportinéssiu, emportinessin

IMPERATIU: emportina, emportini, emportinem, emportineu, emportinin

->emporuguir

emporuguir

[de poruc]

v tr i pron dial Esporuguir.

->emporxar

■emporxar

[de porxo; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Posar alguna cosa sota porxo.

2 1 Cobrir alguna cosa a tall de porxo.

2 fig Ulls emporxats per unes celles aspres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emporxar

GERUNDI: emporxant

PARTICIPI: emporxat, emporxada, emporxats, emporxades

INDICATIU PRESENT: emporxo, emporxes, emporxa, emporxem, emporxeu, emporxen

INDICATIU IMPERFET: emporxava, emporxaves, emporxava, emporxàvem, emporxàveu, emporxaven

INDICATIU PASSAT: emporxí, emporxares, emporxà, emporxàrem, emporxàreu, emporxaren

INDICATIU FUTUR: emporxaré, emporxaràs, emporxarà, emporxarem, emporxareu, emporxaran

INDICATIU CONDICIONAL: emporxaria, emporxaries, emporxaria, emporxaríem, emporxaríeu, emporxarien

SUBJUNTIU PRESENT: emporxi, emporxis, emporxi, emporxem, emporxeu, emporxin

SUBJUNTIU IMPERFET: emporxés, emporxessis, emporxés, emporxéssim, emporxéssiu, emporxessin

IMPERATIU: emporxa, emporxi, emporxem, emporxeu, emporxin

->empòsit

■empòsit

[de pòsit]

m Pòsit, solatge.

->empostament

■empostament

[de empostar^1]

m Empostissament.

->empostar^1

■empostar^1

[de post^2; 1a FONT: 1406]

v tr Empostissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empostar

GERUNDI: empostant

PARTICIPI: empostat, empostada, empostats, empostades

INDICATIU PRESENT: emposto, empostes, emposta, empostem, emposteu, emposten

INDICATIU IMPERFET: empostava, empostaves, empostava, empostàvem, empostàveu, empostaven

INDICATIU PASSAT: empostí, empostares, empostà, empostàrem, empostàreu, empostaren

INDICATIU FUTUR: empostaré, empostaràs, empostarà, empostarem, empostareu, empostaran

INDICATIU CONDICIONAL: empostaria, empostaries, empostaria, empostaríem, empostaríeu, empostarien

SUBJUNTIU PRESENT: emposti, empostis, emposti, empostem, emposteu, empostin

SUBJUNTIU IMPERFET: empostés, empostessis, empostés, empostéssim, empostéssiu, empostessin

IMPERATIU: emposta, emposti, empostem, emposteu, empostin

->empostar^2

■empostar^2

[probablement format sobre pondre, post]

v tr dial TÈXT Encerrosar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empostar

GERUNDI: empostant

PARTICIPI: empostat, empostada, empostats, empostades

INDICATIU PRESENT: emposto, empostes, emposta, empostem, emposteu, emposten

INDICATIU IMPERFET: empostava, empostaves, empostava, empostàvem, empostàveu, empostaven

INDICATIU PASSAT: empostí, empostares, empostà, empostàrem, empostàreu, empostaren

INDICATIU FUTUR: empostaré, empostaràs, empostarà, empostarem, empostareu, empostaran

INDICATIU CONDICIONAL: empostaria, empostaries, empostaria, empostaríem, empostaríeu, empostarien

SUBJUNTIU PRESENT: emposti, empostis, emposti, empostem, emposteu, empostin

SUBJUNTIU IMPERFET: empostés, empostessis, empostés, empostéssim, empostéssiu, empostessin

IMPERATIU: emposta, emposti, empostem, emposteu, empostin

->empostat

■empostat -ada

[de empostar^1]

adj i m Empostissat.

->empostissament

■empostissament

[de empostissar]

m Acció d’empostissar.

->empostissar

■empostissar

[de post^2; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Cobrir amb posts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empostissar

GERUNDI: empostissant

PARTICIPI: empostissat, empostissada, empostissats, empostissades

INDICATIU PRESENT: empostisso, empostisses, empostissa, empostissem, empostisseu, empostissen

INDICATIU IMPERFET: empostissava, empostissaves, empostissava, empostissàvem, empostissàveu, empostissaven

INDICATIU PASSAT: empostissí, empostissares, empostissà, empostissàrem, empostissàreu, empostissaren

INDICATIU FUTUR: empostissaré, empostissaràs, empostissarà, empostissarem, empostissareu, empostissaran

INDICATIU CONDICIONAL: empostissaria, empostissaries, empostissaria, empostissaríem, empostissaríeu, empostissarien

SUBJUNTIU PRESENT: empostissi, empostissis, empostissi, empostissem, empostisseu, empostissin

SUBJUNTIU IMPERFET: empostissés, empostissessis, empostissés, empostisséssim, empostisséssiu, empostissessin

IMPERATIU: empostissa, empostissi, empostissem, empostisseu, empostissin

->empostissat

■empostissat -ada

[de empostissar; 1a FONT: s. XX, Oller]

1 adj Cobert amb posts.

2 m 1 Conjunt de posts unides sòlidament.

2 esp Soler, clos, cobert, etc., fet de posts.

3 f Empostissat.

->empotar

■empotar

Hom.: amputar

[de pot]

v tr Posar (alguna cosa) en un pot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empotar

GERUNDI: empotant

PARTICIPI: empotat, empotada, empotats, empotades

INDICATIU PRESENT: empoto, empotes, empota, empotem, empoteu, empoten

INDICATIU IMPERFET: empotava, empotaves, empotava, empotàvem, empotàveu, empotaven

INDICATIU PASSAT: empotí, empotares, empotà, empotàrem, empotàreu, empotaren

INDICATIU FUTUR: empotaré, empotaràs, empotarà, empotarem, empotareu, empotaran

INDICATIU CONDICIONAL: empotaria, empotaries, empotaria, empotaríem, empotaríeu, empotarien

SUBJUNTIU PRESENT: empoti, empotis, empoti, empotem, empoteu, empotin

SUBJUNTIU IMPERFET: empotés, empotessis, empotés, empotéssim, empotéssiu, empotessin

IMPERATIU: empota, empoti, empotem, empoteu, empotin

->empotinar

■empotinar

[del dial. potina, d’origen incert, potser d’un ll. *pultina, der. del ll. cl. puls, pultis ‘farinetes’]

v tr i pron dial Embrutar.

->empotingar

■empotingar

[de potinga; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Administrar un excés de medicaments. No m’empotinguis amb tantes medecines!

2 pron Prendre un excés de medicaments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empotingar

GERUNDI: empotingant

PARTICIPI: empotingat, empotingada, empotingats, empotingades

INDICATIU PRESENT: empotingo, empotingues, empotinga, empotinguem, empotingueu, empotinguen

INDICATIU IMPERFET: empotingava, empotingaves, empotingava, empotingàvem, empotingàveu, empotingaven

INDICATIU PASSAT: empotinguí, empotingares, empotingà, empotingàrem, empotingàreu, empotingaren

INDICATIU FUTUR: empotingaré, empotingaràs, empotingarà, empotingarem, empotingareu, empotingaran

INDICATIU CONDICIONAL: empotingaria, empotingaries, empotingaria, empotingaríem, empotingaríeu, empotingarien

SUBJUNTIU PRESENT: empotingui, empotinguis, empotingui, empotinguem, empotingueu, empotinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empotingués, empotinguessis, empotingués, empotinguéssim, empotinguéssiu, empotinguessin

IMPERATIU: empotinga, empotingui, empotinguem, empotingueu, empotinguin

->empouar

■empouar

Part. sil.: em_po_uar

[de pou]

v tr Posar al fons d’un pou, d’un sot pregon.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empouar

GERUNDI: empouant

PARTICIPI: empouat, empouada, empouats, empouades

INDICATIU PRESENT: empouo, empoues, empoua, empouem, empoueu, empouen

INDICATIU IMPERFET: empouava, empouaves, empouava, empouàvem, empouàveu, empouaven

INDICATIU PASSAT: empouí, empouares, empouà, empouàrem, empouàreu, empouaren

INDICATIU FUTUR: empouaré, empouràs, empouarà, empouarem, empouareu, empouaran

INDICATIU CONDICIONAL: empouaria, empouaries, empouaria, empouaríem, empouaríeu, empouarien

SUBJUNTIU PRESENT: empoui, empouis, empoui, empouem, empoueu, empouin

SUBJUNTIU IMPERFET: empoués, empouessis, empoués, empouéssim, empouéssiu, empouessin

IMPERATIU: empoua, empoui, empouem, empoueu, empouin

->emprament

■emprament

[de emprar; 1a FONT: 1272, CTort.]

m Acció d’emprar.

->emprar

■emprar

Hom.: amprar

[del ll. vg. i b. ll adĭmpĕrare ‘invitar per una ordre, sol·licitar, convocar’, der. de imperare ‘manar’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 1 Usar, fer servir alguna cosa a un fi, per a fer alguna cosa. Per a fer aquest treball cal emprar una bona eina. Emprar diners en almoines. Emprar tots els mitjans possibles per a aconseguir una cosa.

2 Utilitzar algú, servir-se’n, per a fer alguna cosa. Emprà un parent seu perquè anés a emmetzinar el príncep. Per a dissuadir-lo d’aquell matrimoni, hi empraren tots els parents.

2 ant Apoderar-se d’alguna cosa en virtut de manament o autoritat.

3 ant Demanar a algú que faci una cosa.

4 Manllevar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprar

GERUNDI: emprant

PARTICIPI: emprat, emprada, emprats, emprades

INDICATIU PRESENT: empro, empres, empra, emprem, empreu, empren

INDICATIU IMPERFET: emprava, empraves, emprava, empràvem, empràveu, empraven

INDICATIU PASSAT: emprí, emprares, emprà, empràrem, empràreu, empraren

INDICATIU FUTUR: empraré, empraràs, emprarà, emprarem, emprareu, empraran

INDICATIU CONDICIONAL: empraria, empraries, empraria, empraríem, empraríeu, emprarien

SUBJUNTIU PRESENT: empri, empris, empri, emprem, empreu, emprin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprés, empressis, emprés, empréssim, empréssiu, empressin

IMPERATIU: empra, empri, emprem, empreu, emprin

->empre

■empre

m Emprament. Fan vi per a l’empre de la casa.

->empremta

■empremta

[fem. de empremt, participi del cat. ant. emprémer ‘marcar una petjada’, del ll. imprĭmĕre ‘fer pressió sobre alguna cosa’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Senyal que deixa un cos, per pressió, damunt un altre. L’empremta del seu peu sobre el fang. Ha deixat les empremtes digitals sobre el moble.

2 fig La seva cara porta l’empremta del dolor.

3 empremta genètica BIOL MOL Patró de fragments polimòrfics d’ADN que serveix per a identificar genomes individuals.

->empremtar

■empremtar

[de empremta; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr Deixar una empremta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empremtar

GERUNDI: empremtant

PARTICIPI: empremtat, empremtada, empremtats, empremtades

INDICATIU PRESENT: empremto, empremtes, empremta, empremtem, empremteu, empremten

INDICATIU IMPERFET: empremtava, empremtaves, empremtava, empremtàvem, empremtàveu, empremtaven

INDICATIU PASSAT: empremtí, empremtares, empremtà, empremtàrem, empremtàreu, empremtaren

INDICATIU FUTUR: empremtaré, empremtaràs, empremtarà, empremtarem, empremtareu, empremtaran

INDICATIU CONDICIONAL: empremtaria, empremtaries, empremtaria, empremtaríem, empremtaríeu, empremtarien

SUBJUNTIU PRESENT: empremti, empremtis, empremti, empremtem, empremteu, empremtin

SUBJUNTIU IMPERFET: empremtés, empremtessis, empremtés, empremtéssim, empremtéssiu, empremtessin

IMPERATIU: empremta, empremti, empremtem, empremteu, empremtin

->emprendre

■emprendre

[de prendre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr ant Decidir, resoldre de fer una cosa.

2 tr Posar-se a fer, començar una cosa, especialment una activitat que comporta un esforç considerable, que enclou dificultats, riscs, etc. Emprendre una feina, una tasca, una obra, un negoci, un viatge, una carrera. Emprendre una campanya contra la implantació dels nous imposts. No gosar emprendre res.

3 tr Escometre algú per fer-li una demanda, una recomanació. Veient que tu no volies prestar-li ajut, em va emprendre a mi explicant-me detalladament els seus propòsits.

4 pron dial Prendre’s massa confiances. Si no els plantes cara, aquests al·lots se n’emprenen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprendre

GERUNDI: emprenent

PARTICIPI: emprès, empresa, empresos, empreses

INDICATIU PRESENT: emprenc, emprens, emprèn, emprenem, empreneu, emprenen

INDICATIU IMPERFET: emprenia, emprenies, emprenia, empreníem, empreníeu, emprenien

INDICATIU PASSAT: emprenguí, emprengueres, emprengué, emprenguérem, emprenguéreu, emprengueren

INDICATIU FUTUR: emprendré, emprendràs, emprendrà, emprendrem, emprendreu, emprendran

INDICATIU CONDICIONAL: emprendria, emprendries, emprendria, emprendríem, emprendríeu, emprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: emprengui, emprenguis, emprengui, emprenguem, emprengueu, emprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprengués, emprenguessis, emprengués, emprenguéssim, emprenguéssiu, emprenguessin

IMPERATIU: emprèn, emprengui, emprenguem, empreneu, emprenguin

->emprenedor^1

■emprenedor^1 -a

[de emprendre i -dor^1; 1a FONT: s. XV, Curial]

1 adj i m i f Que té iniciativa i coratge per a emprendre i dur a terme, amb una gran activitat, les pròpies empreses, especialment empreses difícils, arriscades. És un home molt emprenedor.

2 m i f ECON Persona que crea, desenvolupa i implanta un projecte empresarial.

->emprenedor^2

■emprenedor^2 -a

[de emprendre i -dor^2; 1a FONT: s. XV]

adj Que pot emprendre’s o que ha d’emprendre’s. Les obres emprenedores per a fer el canal duraran tres anys.

->emprenedoria

emprenedoria

Part. sil.: em_pre_ne_do_ri_a

f ECON Qualitat d’emprenedor^1 2.

->emprenyada

emprenyada

f vulg Emprenyament.

->emprenyador

■emprenyador -a

[de emprenyar; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f vulg Que molesta, enutja, fortament. Una feina força emprenyadora! Vés, no siguis emprenyador! És una emprenyadora!

->emprenyament

■emprenyament

vulg m 1 Acció d’emprenyar o d’emprenyar-se;

2 l’efecte.

->emprenyar

■emprenyar

[deriv. de prenys; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 ant 1 tr Prenyar.

2 pron Concebre, una femella.

2 vulg 1 tr Molestar fortament.

2 pron Enutjar-se. Té mal caràcter: s’emprenya de seguida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprenyar

GERUNDI: emprenyant

PARTICIPI: emprenyat, emprenyada, emprenyats, emprenyades

INDICATIU PRESENT: emprenyo, emprenyes, emprenya, emprenyem, emprenyeu, emprenyen

INDICATIU IMPERFET: emprenyava, emprenyaves, emprenyava, emprenyàvem, emprenyàveu, emprenyaven

INDICATIU PASSAT: emprenyí, emprenyares, emprenyà, emprenyàrem, emprenyàreu, emprenyaren

INDICATIU FUTUR: emprenyaré, emprenyaràs, emprenyarà, emprenyarem, emprenyareu, emprenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: emprenyaria, emprenyaries, emprenyaria, emprenyaríem, emprenyaríeu, emprenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: emprenyi, emprenyis, emprenyi, emprenyem, emprenyeu, emprenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprenyés, emprenyessis, emprenyés, emprenyéssim, emprenyéssiu, emprenyessin

IMPERATIU: emprenya, emprenyi, emprenyem, emprenyeu, emprenyin

->emprenyavelles

■emprenyavelles

[de emprenyar i vella]

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les ranunculàcies (Ranunculus bullatus), de fulles basals, en roseta, i flors grogues, flairoses, pròpia d’indrets àrids.

->empresa

■empresa

[de emprendre; 1a FONT: 1370]

f 1 1 Allò que hom emprèn, designi que hom posa en execució. Una empresa atrevida, perillosa, àrdua. Abandonar una empresa. Reeixir en una empresa.

2 home (o dona, o gent, etc.) d’empresa Persona emprenedora, que té empenta.

2 ECON 1 Unitat economicojurídica que duu a terme la síntesi dels elements de la producció, per a l’obtenció de béns o de serveis destinats al canvi.

2 home (o dona, o gent, etc.) d’empresa Empresari.

3 home (o dona, o gent, etc.) d’empresa Persona que té qualitats, aptituds, per a dirigir un negoci, una indústria, etc.

4 petita i mitjana empresa [sigla PIME] Empresa de dimensions reduïdes quant al nombre de treballadors, vendes anuals i actius totals, la més freqüent en el sistema econòmic de lliure empresa.

3 1 HIST Objectiu cavalleresc proposat per una associació voluntària de professionals de la milícia o un particular.

2 HERÀLD Emblema o distintiu usat pels membres d’una empresa.

4 HIST Distintiu, de caràcter personal, polític i cavalleresc, emprat pels sobirans medievals i membres de llurs famílies per a distingir o premiar llurs servidors o amics.

->empresari

■empresari -ària

[de empresa]

m i f 1 ECON 1 Persona que té part en una empresa.

2 Propietari d’una empresa que n’assumeix la direcció.

2 1 DR ADM Persona que per concessió o per contracte executa una obra o explota un servei públic.

2 DR TREB Persona, natural o jurídica, per compte i sota la dependència de la qual hom fa un treball en canvi d’una remuneració.

3 ESPECT 1 Persona que explota una sala d’espectacles.

2 Persona que està al davant d’una companyia teatral, artística o d’espectacles.

->empresarial

■empresarial

Part. sil.: em_pre_sa_ri_al

[de empresari]

adj Relatiu o pertanyent a l’empresa o a l’empresari.

->empresariat

■empresariat

Part. sil.: em_pre_sa_ri_at

m 1 Conjunt dels empresaris.

2 Estament dels empresaris.

->empresonament

■empresonament

[de empresonar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Acció d’empresonar;

2 l’efecte.

->empresonar

■empresonar

[de presó; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Ficar a la presó.

2 p ext Tancar una persona o un animal en un lloc del qual no podrà sortir per mitjans propis. Empresonar l’ocell dins la gàbia. La neu ens empresonà durant deu dies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empresonar

GERUNDI: empresonant

PARTICIPI: empresonat, empresonada, empresonats, empresonades

INDICATIU PRESENT: empresono, empresones, empresona, empresonem, empresoneu, empresonen

INDICATIU IMPERFET: empresonava, empresonaves, empresonava, empresonàvem, empresonàveu, empresonaven

INDICATIU PASSAT: empresoní, empresonares, empresonà, empresonàrem, empresonàreu, empresonaren

INDICATIU FUTUR: empresonaré, empresonaràs, empresonarà, empresonarem, empresonareu, empresonaran

INDICATIU CONDICIONAL: empresonaria, empresonaries, empresonaria, empresonaríem, empresonaríeu, empresonarien

SUBJUNTIU PRESENT: empresoni, empresonis, empresoni, empresonem, empresoneu, empresonin

SUBJUNTIU IMPERFET: empresonés, empresonessis, empresonés, empresonéssim, empresonéssiu, empresonessin

IMPERATIU: empresona, empresoni, empresonem, empresoneu, empresonin

->emprestança

■emprestança

[de emprestar; 1a FONT: 1452]

f ant Préstec.

->emprestar

■emprestar

[de prestar; 1a FONT: 1404]

v tr ant Prestar.

->emprèstit

■emprèstit

[del cast. empréstito, del ll. praestĭtus, -a, -um, participi de praestare ‘sobresortir; proporcionar; respondre d’alguna cosa’, amb possible influx de l’it. imprestito, íd.]

m ECON 1 Manlleu.

2 esp Manlleu que un govern, una institució pública o una empresa privada obté per subscripció, tot obligant-se a pagar-ne els interessos i a tornar-ne l’import en un període determinat.

->emprimació

■emprimació

Part. sil.: em_pri_ma_ci_ó

[de emprimar]

f PINTUR 1 1 Acció d’emprimar;

2 l’efecte.

2 Pasta o pintura emprada per a emprimar.

->emprimar

■emprimar

[de prim; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 AGR Fer la primera llaurada (d’un camp).

2 PINTUR Recobrir amb una primera capa de pintura (una superfície) per tal d’assegurar una bona adherència del recobriment definitiu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprimar

GERUNDI: emprimant

PARTICIPI: emprimat, emprimada, emprimats, emprimades

INDICATIU PRESENT: emprimo, emprimes, emprima, emprimem, emprimeu, emprimen

INDICATIU IMPERFET: emprimava, emprimaves, emprimava, emprimàvem, emprimàveu, emprimaven

INDICATIU PASSAT: emprimí, emprimares, emprimà, emprimàrem, emprimàreu, emprimaren

INDICATIU FUTUR: emprimaré, emprimaràs, emprimarà, emprimarem, emprimareu, emprimaran

INDICATIU CONDICIONAL: emprimaria, emprimaries, emprimaria, emprimaríem, emprimaríeu, emprimarien

SUBJUNTIU PRESENT: emprimi, emprimis, emprimi, emprimem, emprimeu, emprimin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprimés, emprimessis, emprimés, empriméssim, empriméssiu, emprimessin

IMPERATIU: emprima, emprimi, emprimem, emprimeu, emprimin

->empriu

■empriu

Part. sil.: em_priu

[deriv. de emprar, amb el sufix -iu aplicat a un radical verbal per formar substantius, com en reguiu, balafiu, desafiu, etc; 1a FONT: s. XIII]

m 1 ant 1 Emprament.

2 Ús, aprofitament d’una cosa material, de béns immobles o d’accessoris d’altri.

2 HIST DR Dret d’aprofitament comunal de certs béns rústics, en general pastures, boscs i aigües, per part dels veïns d’un poble o comunitat rural, gairebé sempre com una accessió a la possessió particular, sota qualsevol títol jurídic, d’una peça de conreu.

3 Terra o altre bé objecte del dret d’empriu.

4 En algunes comarques (conca de la Tordera, el Montseny), servitud.

->empriuar

empriuar

Part. sil.: em_pri_uar

v tr DR Emprivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empriuar

GERUNDI: empriuant

PARTICIPI: empriuat, empriuada, empriuats, empriuades

INDICATIU PRESENT: empriuo, empriues, empriua, empriuem, empriueu, empriuen

INDICATIU IMPERFET: empriuava, empriuaves, empriuava, empriuàvem, empriuàveu, empriuaven

INDICATIU PASSAT: empriuí, empriuares, empriuà, empriuàrem, empriuàreu, empriuaren

INDICATIU FUTUR: empriuaré, empriuràs, empriuarà, empriuarem, empriuareu, empriuaran

INDICATIU CONDICIONAL: empriuaria, empriuaries, empriuaria, empriuaríem, empriuaríeu, empriuarien

SUBJUNTIU PRESENT: empriui, empriuis, empriui, empriuem, empriueu, empriuin

SUBJUNTIU IMPERFET: empriués, empriuessis, empriués, empriuéssim, empriuéssiu, empriuessin

IMPERATIU: empriua, empriui, empriuem, empriueu, empriuin

->emprivar

■emprivar

[de empriu; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr DR 1 Obtenir un empriu, concedir-lo.

2 Exercir el dret d’empriu o fer-ne ús.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprivar

GERUNDI: emprivant

PARTICIPI: emprivat, emprivada, emprivats, emprivades

INDICATIU PRESENT: emprivo, emprives, empriva, emprivem, empriveu, empriven

INDICATIU IMPERFET: emprivava, emprivaves, emprivava, emprivàvem, emprivàveu, emprivaven

INDICATIU PASSAT: empriví, emprivares, emprivà, emprivàrem, emprivàreu, emprivaren

INDICATIU FUTUR: emprivaré, emprivaràs, emprivarà, emprivarem, emprivareu, emprivaran

INDICATIU CONDICIONAL: emprivaria, emprivaries, emprivaria, emprivaríem, emprivaríeu, emprivarien

SUBJUNTIU PRESENT: emprivi, emprivis, emprivi, emprivem, empriveu, emprivin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprivés, emprivessis, emprivés, emprivéssim, emprivéssiu, emprivessin

IMPERATIU: empriva, emprivi, emprivem, empriveu, emprivin

->emproar

■emproar

Part. sil.: em_pro_ar

[de proa; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v intr NÀUT 1 Calar molt de proa una nau.

2 Posar la proa del vaixell de cara al vent, a la marea, al corrent o a un objecte determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emproar

GERUNDI: emproant

PARTICIPI: emproat, emproada, emproats, emproades

INDICATIU PRESENT: emproo, emproes, emproa, emproem, emproeu, emproen

INDICATIU IMPERFET: emproava, emproaves, emproava, emproàvem, emproàveu, emproaven

INDICATIU PASSAT: emproí, emproares, emproà, emproàrem, emproàreu, emproaren

INDICATIU FUTUR: emproaré, emproaràs, emproarà, emproarem, emproareu, emproaran

INDICATIU CONDICIONAL: emproaria, emproaries, emproaria, emproaríem, emproaríeu, emproarien

SUBJUNTIU PRESENT: emproï, emproïs, emproï, emproem, emproeu, emproïn

SUBJUNTIU IMPERFET: emproés, emproessis, emproés, emproéssim, emproéssiu, emproessin

IMPERATIU: emproa, emproï, emproem, emproeu, emproïn

->emprova

■emprova

[de emprovar]

f Acció d’emprovar 2. Fer la primera emprova.

->emprovador^1

■emprovador^1

[de emprovar i -dor^2]

m Cambra destinada a emprovar.

->emprovador^2

■emprovador^2 -a

[de emprovar i -dor^1]

m i f CONF Persona que emprova.

->emprovar

■emprovar

[de provar; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 1 tr Veure si cau bé, a algú, una peça de vestir. Emprova-li el vestit i les sabates.

2 pron Emprovar-se un abric.

2 p ext CONF 1 tr Veure com cau, a algú, una peça de roba a mig fer i fer els retocs que calgui perquè caigui bé a fi de poder-la cosir definitivament.

2 pron Emprova’t l’abric.

3 abs Demà ja podrem emprovar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emprovar

GERUNDI: emprovant

PARTICIPI: emprovat, emprovada, emprovats, emprovades

INDICATIU PRESENT: emprovo, emproves, emprova, emprovem, emproveu, emproven

INDICATIU IMPERFET: emprovava, emprovaves, emprovava, emprovàvem, emprovàveu, emprovaven

INDICATIU PASSAT: emproví, emprovares, emprovà, emprovàrem, emprovàreu, emprovaren

INDICATIU FUTUR: emprovaré, emprovaràs, emprovarà, emprovarem, emprovareu, emprovaran

INDICATIU CONDICIONAL: emprovaria, emprovaries, emprovaria, emprovaríem, emprovaríeu, emprovarien

SUBJUNTIU PRESENT: emprovi, emprovis, emprovi, emprovem, emproveu, emprovin

SUBJUNTIU IMPERFET: emprovés, emprovessis, emprovés, emprovéssim, emprovéssiu, emprovessin

IMPERATIU: emprova, emprovi, emprovem, emproveu, emprovin

->empuat

■empuat

Part. sil.: em_pu_at

[de pua]

m TÈXT Conjunt de totes les pues d’una màquina de filar, retòrcer, etc.

->empudegador

■empudegador -a

[de empudegar]

adj Que empudega.

->empudegament

■empudegament

[de empudegar]

m 1 Acció d’empudegar;

2 l’efecte.

->empudegar

■empudegar

[de pudir; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Omplir, infectar, de pudor. Amb aquesta pipa empudegues la sala.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empudegar

GERUNDI: empudegant

PARTICIPI: empudegat, empudegada, empudegats, empudegades

INDICATIU PRESENT: empudego, empudegues, empudega, empudeguem, empudegueu, empudeguen

INDICATIU IMPERFET: empudegava, empudegaves, empudegava, empudegàvem, empudegàveu, empudegaven

INDICATIU PASSAT: empudeguí, empudegares, empudegà, empudegàrem, empudegàreu, empudegaren

INDICATIU FUTUR: empudegaré, empudegaràs, empudegarà, empudegarem, empudegareu, empudegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empudegaria, empudegaries, empudegaria, empudegaríem, empudegaríeu, empudegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empudegui, empudeguis, empudegui, empudeguem, empudegueu, empudeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empudegués, empudeguessis, empudegués, empudeguéssim, empudeguéssiu, empudeguessin

IMPERATIU: empudega, empudegui, empudeguem, empudegueu, empudeguin

->empudeïment

■empudeïment

Part. sil.: em_pu_de_ï_ment

[de empudeir]

m Empudegament.

->empudeir

■empudeir

Part. sil.: em_pu_de_ir

[der. de pudir amb variant en el sufix o bé d’un cat. ant. púdea i púdia, fem. del ll. putĭdus, -a, -um ‘pudent’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Empudegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empudeir

GERUNDI: empudeint

PARTICIPI: empudeït, empudeïda, empudeïts, empudeïdes

INDICATIU PRESENT: empudeeixo, empudeeixes, empudeeix, empudeïm, empudeïu, empudeeixen

INDICATIU IMPERFET: empudeïa, empudeïes, empudeïa, empudeíem, empudeíeu, empudeïen

INDICATIU PASSAT: empudeí, empudeïres, empudeí, empudeírem, empudeíreu, empudeïren

INDICATIU FUTUR: empudeiré, empudeiràs, empudeirà, empudeirem, empudeireu, empudeiran

INDICATIU CONDICIONAL: empudeiria, empudeiries, empudeiria, empudeiríem, empudeiríeu, empudeirien

SUBJUNTIU PRESENT: empudeeixi, empudeeixis, empudeeixi, empudeïm, empudeïu, empudeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empudeís, empudeïssis, empudeís, empudeíssim, empudeíssiu, empudeïssin

IMPERATIU: empudeeix, empudeeixi, empudeïm, empudeïu, empudeeixin

->empudentir

■empudentir

[de pudent]

v tr Empudegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empudentir

GERUNDI: empudentint

PARTICIPI: empudentit, empudentida, empudentits, empudentides

INDICATIU PRESENT: empudenteixo, empudenteixes, empudenteix, empudentim, empudentiu, empudenteixen

INDICATIU IMPERFET: empudentia, empudenties, empudentia, empudentíem, empudentíeu, empudentien

INDICATIU PASSAT: empudentí, empudentires, empudentí, empudentírem, empudentíreu, empudentiren

INDICATIU FUTUR: empudentiré, empudentiràs, empudentirà, empudentirem, empudentireu, empudentiran

INDICATIU CONDICIONAL: empudentiria, empudentiries, empudentiria, empudentiríem, empudentiríeu, empudentirien

SUBJUNTIU PRESENT: empudenteixi, empudenteixis, empudenteixi, empudentim, empudentiu, empudenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empudentís, empudentissis, empudentís, empudentíssim, empudentíssiu, empudentissin

IMPERATIU: empudenteix, empudenteixi, empudentim, empudentiu, empudenteixin

->empunyadura

■empunyadura

[de empunyar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f Part d’una arma per on hom l’empunya; puny.

->empunyant

■empunyant

adj HERÀLD Dit d’una mà o d’una pota que agafa un objecte.

->empunyar

■empunyar

[de puny]

v tr Agafar una cosa estrenyent-la fortament amb la mà. Empunyar una espasa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empunyar

GERUNDI: empunyant

PARTICIPI: empunyat, empunyada, empunyats, empunyades

INDICATIU PRESENT: empunyo, empunyes, empunya, empunyem, empunyeu, empunyen

INDICATIU IMPERFET: empunyava, empunyaves, empunyava, empunyàvem, empunyàveu, empunyaven

INDICATIU PASSAT: empunyí, empunyares, empunyà, empunyàrem, empunyàreu, empunyaren

INDICATIU FUTUR: empunyaré, empunyaràs, empunyarà, empunyarem, empunyareu, empunyaran

INDICATIU CONDICIONAL: empunyaria, empunyaries, empunyaria, empunyaríem, empunyaríeu, empunyarien

SUBJUNTIU PRESENT: empunyi, empunyis, empunyi, empunyem, empunyeu, empunyin

SUBJUNTIU IMPERFET: empunyés, empunyessis, empunyés, empunyéssim, empunyéssiu, empunyessin

IMPERATIU: empunya, empunyi, empunyem, empunyeu, empunyin

->empunyat

empunyat -ada

[de empunyar; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

adj HERÀLD 1 Dit d’un objecte qualsevol agafat per una mà humana o una grapa d’animal.

2 Dit de les sagetes reunides en un feix i retingudes per un llaç.

->empunyidura

empunyidura

[de puny]

f NÀUT 1 Lligada del puny del gràtil d’una vela en el penol de la verga respectiva.

2 Lligam dels extrems d’una faixa de rissos que hom fa a la verga quan es prenen aquests.

3 Cap o corda prima que hom utilitza per a fer els rissos.

4 Cadascun dels dos angles de la part superior de la vela.

->emsià

emsià -ana

Part. sil.: em_si_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’emsià.

2 m Tercer estatge (i edat) del devonià inferior, situat damunt el siegenià i sota el couvinià.

->Emtm. Emtma.

Emtm. Emtma.

abrev CATOL eminentíssim 2.

->emú

■emú

[pl -ús] m ORNIT Ocell de l’ordre dels casuariformes, de la família dels dromaids (Dromiceius novaehollandiae), que té el coll llarg, el bec de color groc fosc i ateny 1,5 m d’alçada.

->èmul

■èmul -a

[del ll. aemŭlus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que emula.

->emulació

■emulació

Part. sil.: e_mu_la_ci_ó

[del ll. aemulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’emular. L’emulació no és enveja.

2 Desig d’emular.

->emulador

■emulador -a

[del ll. aemulator, ōris, íd.]

1 adj i m i f Èmul.

2 m INFORM Simulador que permet que un ordinador executi els programes que se li presenten escrits en el llenguatge de màquina d’un altre ordinador de model, marca o tipus diferent.

->emular

■emular

[del ll. aemulari, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Cercar d’igualar o superar algú, o les accions d’algú, en alguna cosa, especialment en mèrit.

2 INFORM Simular (un ordinador) per mitjà d’un emulador.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emular

GERUNDI: emulant

PARTICIPI: emulat, emulada, emulats, emulades

INDICATIU PRESENT: emulo, emules, emula, emulem, emuleu, emulen

INDICATIU IMPERFET: emulava, emulaves, emulava, emulàvem, emulàveu, emulaven

INDICATIU PASSAT: emulí, emulares, emulà, emulàrem, emulàreu, emularen

INDICATIU FUTUR: emularé, emularàs, emularà, emularem, emulareu, emularan

INDICATIU CONDICIONAL: emularia, emularies, emularia, emularíem, emularíeu, emularien

SUBJUNTIU PRESENT: emuli, emulis, emuli, emulem, emuleu, emulin

SUBJUNTIU IMPERFET: emulés, emulessis, emulés, emuléssim, emuléssiu, emulessin

IMPERATIU: emula, emuli, emulem, emuleu, emulin

->emulgent

■emulgent

[del ll. emulgens, -ntis, participi pres. de emulgēre ‘munyir’; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 adj FISIOL ANIM Que provoca un tamisat, una extracció o una purificació, com l’artèria i la vena renals.

2 m QUÍM FÍS i ALIM Emulsionant.

->emulsina

■emulsina

f QUÍM ORG Mescla d’enzims β-glucosídics de composició semblant que hom troba en les llavors del cirerer, de la prunera, del presseguer i d’altres rosàcies.

->emulsió

■emulsió

Part. sil.: e_mul_si_ó

[formació culta analògica del ll. científic sobre la base del ll. emulsus, -a, -um, participi de emulgēre ‘munyir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 QUÍM FÍS Dispersió estable d’un líquid que conté en suspensió partícules diminutes d’un altre líquid, com la llet els glòbuls de mantega.

2 FOTOG Substància química sensible a la llum amb la qual hom recobreix uniformement les pel·lícules i els papers fotogràfics.

->emulsionant

■emulsionant

Part. sil.: e_mul_si_o_nant

[de emulsionar]

adj i m QUÍM FÍS Dit de la substància que permet d’obtenir una emulsió estable.

->emulsionar

■emulsionar

Part. sil.: e_mul_si_o_nar

[de emulsió; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr QUÍM FÍS Convertir en emulsió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emulsionar

GERUNDI: emulsionant

PARTICIPI: emulsionat, emulsionada, emulsionats, emulsionades

INDICATIU PRESENT: emulsiono, emulsiones, emulsiona, emulsionem, emulsioneu, emulsionen

INDICATIU IMPERFET: emulsionava, emulsionaves, emulsionava, emulsionàvem, emulsionàveu, emulsionaven

INDICATIU PASSAT: emulsioní, emulsionares, emulsionà, emulsionàrem, emulsionàreu, emulsionaren

INDICATIU FUTUR: emulsionaré, emulsionaràs, emulsionarà, emulsionarem, emulsionareu, emulsionaran

INDICATIU CONDICIONAL: emulsionaria, emulsionaries, emulsionaria, emulsionaríem, emulsionaríeu, emulsionarien

SUBJUNTIU PRESENT: emulsioni, emulsionis, emulsioni, emulsionem, emulsioneu, emulsionin

SUBJUNTIU IMPERFET: emulsionés, emulsionessis, emulsionés, emulsionéssim, emulsionéssiu, emulsionessin

IMPERATIU: emulsiona, emulsioni, emulsionem, emulsioneu, emulsionin

->emulsiu

■emulsiu -iva

Part. sil.: e_mul_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. emulsus, -a, -um, participi de emulgēre ‘munyir’]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’emulsió.

2 adj i m Emulsionant.

->emulsor

■emulsor

[formació culta analògica sobre la base del ll. emulsus, -a, -um, participi de emulgēre ‘munyir’]

m QUÍM IND Agitador mecànic de gran potència emprat per a preparar emulsions.

->emunció

■emunció

Part. sil.: e_mun_ci_ó

[del ll. emunctio, -ōnis ‘acció de mocar-se’, der. de emungĕre ‘mocar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f FISIOL Evacuació o excreció de matèries o líquids superflus del cos.

->emundació

■emundació

Part. sil.: e_mun_da_ci_ó

[del ll. emundatio, -ōnis ‘purificació’]

f obs FARM Acció de depurar, per eliminació, les parts que podrien modificar les propietats de les substàncies minerals o vegetals.

->emuntori

■emuntori -òria

[del ll. emunctorium ‘mocador’, der. de emungĕre ‘mocar’]

adj i m ANAT Dit de qualsevol òrgan o part del cos que serveix per a evacuar o excretar.

->en^1

■en^1

[del ll. ĭnde ‘d’allí’, que, evolucionant fonèticament en enne, ene i a causa de la seva posició proclítica o enclítica dins les frases, donà les formes en o ne (cf. el^1); 1a FONT: s. XII, Hom.]

[i les formes n’, ne, ’n] pron 1 1 Pronom personal adverbial que substitueix una determinació circumstancial de lloc introduïda amb la preposició de. Ells anaven cap al riu i jo en tornava. Anem-nos-en.

2 Reemplaça un complement introduït amb la preposició de. Abans tractava d’aquesta matèria, però ara ja no en tracta. D’aquell país, no en coneixia ni el nom!

3 Reemplaça un substantiu pres en sentit partitiu (en el complement directe o en el subjecte). En vull més. Ja en tens prou! De turistes, ara en vénen cada dia. De tots els convocats, només n’han vinguts cinc. Ja no en queden gaires, de bons polítics.

4 Substitueix el complement d’un verb factitiu. A tu t’han fet secretari; a ell no l’en faran mai.

5 Reemplaça l’atribut o el predicat nominal indeterminat, especialment en el llenguatge col·loquial, en competència amb la construcció normal amb ho. No en sóc pas, de professor.

2 En la literatura popular, especialment en el cançoner i en les seves imitacions, és usat abusivament, amb la funció de donar un lleu matís intensiu a la frase. Si n’eren tres tambors... N’és nat el Déu Infant...

->en^2

■en^2

[del ll. ĭn ‘en, dins’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

prep 1 Expressa relacions circumstancials de lloc que denoten allà on és o s’esdevé alguna cosa o el terme final d’un moviment (és usada especialment quan precedeix adjectius o pronoms demostratius, indefinits o numerals i mai davant noms propis). Treballen en un altre camp. Érem en mar. Els guardem en caixes de fusta. No troba sentit en la vida. Asseieu-vos en aquell banc. Torneu-me en terra. Entrar en guerra. Han introduït aquest article en el nostre mercat.

2 [en relacions circumstancials de temps] 1 Expressa en quant de temps s’acompleix una acció perfectiva. Ho han acabat en un mes, en menys de quinze dies. En poques hores es va morir.

2 Indica l’interval dins el qual s’esdevé l’acció (és usada especialment quan precedeix adjectius o pronoms demostratius, indefinits o numerals). Hi van anar en ple hivern. En aquell temps digué Jesús... Us ho contaré en una altra ocasió.

3 En correlació amb de, expressa al cap de quin interval tindrà lloc l’acció. D’avui en quinze. De dijous en vuit.

3 1 Indica relacions circumstancials de manera. Tot se’n va anar en doina, en orris. Parlàvem en veu alta. Escriu en occità. Feu-ho en record meu. Encara estic en dejú. M’ho han dit en secret.

2 En correlació amb de, denota distribució, iteració o intensitat. Els mataven de deu en deu. Només ens ve a veure de tant en tant. La repressió augmentava de dia en dia. Trucaven de porta en porta. Els cremaven de viu en viu! Les coses s’han de fer de calent en calent!

4 Davant un infinitiu, expressa relacions circumstancials que denoten precedència immediata o causalitat. En ésser les set, se’n va anar. En tenir un llibre, ja no es recorda de ningú! En acabar la feina tornarem.

5 Introdueix el complement exigit pel règim de certs verbs usats pronominalment o intransitivament, complement que sempre és un nom o pronom substituïble per hi. Es desfeia en elogis. Creuen en Déu. Estem d’acord en tot. Es complau en el pecat. Tenen fe en vosaltres. Insistiu en el tema. Confiem en l’èxit de l’acció.

6 Expressa relacions de complement del nom. Poeta en llengua castellana. Doctor en ciències. Poble en armes. Ciutat en festes. Ametllers en flor. Una veu en “off". Treball en cadena. Un carrer en pendent. Boscs en flames. Un camí en ziga-zaga. Dos homes en calçotets. Paraules en cursiva. Llibres en alguerès. Creixement en progressió geomètrica.

7 Expressa relacions de complement de l’adjectiu qualificatiu. Ric en minerals. Afectats en l’expressió. Entesa en matemàtiques. Hàbils en la feina. Violent en el tracte.

->en^3

■en^3

[del ll. dŏmĭne ‘senyor’, usat amb caràcter proclític i pronunciat cada vegada més imperfectament, fins a passar de Don a N’, ’N i el posterior reforçament en la forma En (v. el^1); 1a FONT: o.]

[o la forma n’] art 1 Article personal masculí d’ús familiar, substituït a bona part del domini català per l’article el. He vist en Joan.

2 [en majúscula] arc Títol de cortesia anteposat als noms propis de persona masculins. El rei En Jaume.

->en-^1

■en-^1

[em- davant b, m i p] Prefix, del llatí in, que significa ‘posar dins’, ‘posar en estat de’. Ex.: encapsar, engreixar.

->en-^2

en-^2

[em- davant b, m i p] Prefix, del llatí inde, amb valor adverbial de procedència d’un lloc, que significa ‘d’allí’. Ex.: endur-se.

->en-^3

en-^3

Prefix, del grec en, que significa ‘en, dins, entre’. Ex.: encèfal, endèmia.

->ena

■ena

f Nom de la lletra n N.

->enagista

enagista

m obs A Mallorca, popularment, jesuïta.

->enagos

■enagos

[del cast. enaguas, ant. naguas, i aquest, del taïno de Santo Domingo nagua, íd.; 1a FONT: 1840]

m pl INDUM Combinació generalment blanca i sense cos.

->enagrir

■enagrir

Part. sil.: en_a_grir

[de agre^2; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

v tr i pron Agrir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enagrir

GERUNDI: enagrint

PARTICIPI: enagrit, enagrida, enagrits, enagrides

INDICATIU PRESENT: enagreixo, enagreixes, enagreix, enagrim, enagriu, enagreixen

INDICATIU IMPERFET: enagria, enagries, enagria, enagríem, enagríeu, enagrien

INDICATIU PASSAT: enagrí, enagrires, enagrí, enagrírem, enagríreu, enagriren

INDICATIU FUTUR: enagriré, enagriràs, enagrirà, enagrirem, enagrireu, enagriran

INDICATIU CONDICIONAL: enagriria, enagriries, enagriria, enagriríem, enagriríeu, enagririen

SUBJUNTIU PRESENT: enagreixi, enagreixis, enagreixi, enagrim, enagriu, enagreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enagrís, enagrissis, enagrís, enagríssim, enagríssiu, enagrissin

IMPERATIU: enagreix, enagreixi, enagrim, enagriu, enagreixin

->enagües

■enagües

Part. sil.: e_na_gües

[variant de enagos, més pròxima al cast]

f pl INDUM Enagos.

->enaiguament

■enaiguament

Part. sil.: en_ai_gua_ment

[de enaiguar]

m 1 Acció d’enaiguar o d’enaiguar-se;

2 l’efecte.

->enaiguar

■enaiguar

Part. sil.: en_ai_guar

[del ll. inaquare; 1a FONT: s. XIII]

v* 1 tr Cobrir d’aigua. La pluja ha enaiguat els camps.

2 tr Aigualir. Aquest vi, l’han enaiguat!

3 pron Amarar-se la terra, un camp, etc.

4 pron 1 MED Decandir-se els infants, esdevenir trists, flacs, macilents.

2 VETER Migrar-se el bestiar quan el priven d’un bon tracte a què estava avesat.

5 enaiguar-se els ulls Omplir-se de llàgrimes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enaiguar

GERUNDI: enaiguant

PARTICIPI: enaiguat, enaiguada, enaiguats, enaiguades

INDICATIU PRESENT: enaiguo, enaigües, enaigua, enaigüem, enaigüeu, enaigüen

INDICATIU IMPERFET: enaiguava, enaiguaves, enaiguava, enaiguàvem, enaiguàveu, enaiguaven

INDICATIU PASSAT: enaigüí, enaiguares, enaiguà, enaiguàrem, enaiguàreu, enaiguaven

INDICATIU FUTUR: enaiguaré, enaiguaràs, enaiguarà, enaiguarem, enaiguareu, enaiguaran

INDICATIU CONDICIONAL: enaiguaria, enaiguaries, enaiguaria, enaiguaríem, enaiguaríeu, enaiguarien

SUBJUNTIU PRESENT: enaigüi, enaigüis, enaigüi, enaigüem, enaigüeu, enaigüin

SUBJUNTIU IMPERFET: enaigüés, enaigüessis, enaigüés, enaigüéssim, enaigüéssiu, enaigüessin

IMPERATIU: enaigua, enaigüi, enaigüem, enaigüeu, enaigüin

->enaiguatejar

■enaiguatejar

Part. sil.: en_ai_gua_te_jar

[de aigua]

v intr 1 Tenir massa aigua.

2 esp BOT Transpirar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enaiguatejar

GERUNDI: enaiguatejant

PARTICIPI: enaiguatejat, enaiguatejada, enaiguatejats, enaiguatejades

INDICATIU PRESENT: enaiguatejo, enaiguateges, enaiguateja, enaiguategem, enaiguategeu, enaiguategen

INDICATIU IMPERFET: enaiguatejava, enaiguatejaves, enaiguatejava, enaiguatejàvem, enaiguatejàveu, enaiguatejaven

INDICATIU PASSAT: enaiguategí, enaiguatejares, enaiguatejà, enaiguatejàrem, enaiguatejàreu, enaiguatejaren

INDICATIU FUTUR: enaiguatejaré, enaiguatejaràs, enaiguatejarà, enaiguatejarem, enaiguatejareu, enaiguatejaran

INDICATIU CONDICIONAL: enaiguatejaria, enaiguatejaries, enaiguatejaria, enaiguatejaríem, enaiguatejaríeu, enaiguatejarien

SUBJUNTIU PRESENT: enaiguategi, enaiguategis, enaiguategi, enaiguategem, enaiguategeu, enaiguategin

SUBJUNTIU IMPERFET: enaiguategés, enaiguategessis, enaiguategés, enaiguategéssim, enaiguategéssiu, enaiguategessin

IMPERATIU: enaiguateja, enaiguategi, enaiguategem, enaiguategeu, enaiguategin

->enàl·lage

■enàl·lage

[del gr. enallagḗ ‘canvi, inversió’, der. de enalláttō ‘canviar’, i aquest, de állos ‘altre’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f RET Procediment retòric que consisteix a emprar excepcionalment un temps, un mode, un nombre o un gènere per un altre.

->enal·logen

enal·logen -ògena

adj MINERAL Dit del xenòlit que és un enclavament o una inclusió accidental en una roca.

->enaltidor

■enaltidor -a

Part. sil.: en_al_ti_dor

[de enaltir]

adj Que enalteix.

->enaltiment

■enaltiment

[de enaltir]

m 1 Acció d’enaltir;

2 l’efecte.

->enaltir

■enaltir

Part. sil.: en_al_tir

[de alt; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Posar alt el mèrit d’algú o d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enaltir

GERUNDI: enaltint

PARTICIPI: enaltit, enaltida, enaltits, enaltides

INDICATIU PRESENT: enalteixo, enalteixes, enalteix, enaltim, enaltiu, enalteixen

INDICATIU IMPERFET: enaltia, enalties, enaltia, enaltíem, enaltíeu, enaltien

INDICATIU PASSAT: enaltí, enaltires, enaltí, enaltírem, enaltíreu, enaltiren

INDICATIU FUTUR: enaltiré, enaltiràs, enaltirà, enaltirem, enaltireu, enaltiran

INDICATIU CONDICIONAL: enaltiria, enaltiries, enaltiria, enaltiríem, enaltiríeu, enaltirien

SUBJUNTIU PRESENT: enalteixi, enalteixis, enalteixi, enaltim, enaltiu, enalteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enaltís, enaltissis, enaltís, enaltíssim, enaltíssiu, enaltissin

IMPERATIU: enalteix, enalteixi, enaltim, enaltiu, enalteixin

->enamoradís

■enamoradís -issa

Part. sil.: en_a_mo_ra_dís

[de enamorar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Propens a enamorar-se.

->enamorador

■enamorador -a

Part. sil.: en_a_mo_ra_dor

[de enamorar]

adj i m i f Que enamora.

->enamorament

■enamorament

Part. sil.: en_a_mo_ra_ment

[de enamorar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’enamorar o d’enamorar-se;

2 l’efecte.

->enamorar

■enamorar

Part. sil.: en_a_mo_rar

[de amor; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Inspirar amor (a algú). Va enamorar una pubilla del poble i s’hi va casar.

2 pron La meva cosina s’ha enamorat d’un arquitecte.

2 p ext 1 tr Agradar granment, causar un viu plaer de veure, sentir, etc. Un escriptor que enamora els lectors.

2 abs És una xicota que enamora! Fa un temps que enamora!

3 pron S’enamora de tots els cotxes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enamorar

GERUNDI: enamorant

PARTICIPI: enamorat, enamorada, enamorats, enamorades

INDICATIU PRESENT: enamoro, enamores, enamora, enamorem, enamoreu, enamoren

INDICATIU IMPERFET: enamorava, enamoraves, enamorava, enamoràvem, enamoràveu, enamoraven

INDICATIU PASSAT: enamorí, enamorares, enamorà, enamoràrem, enamoràreu, enamoraren

INDICATIU FUTUR: enamoraré, enamoraràs, enamorarà, enamorarem, enamorareu, enamoraran

INDICATIU CONDICIONAL: enamoraria, enamoraries, enamoraria, enamoraríem, enamoraríeu, enamorarien

SUBJUNTIU PRESENT: enamori, enamoris, enamori, enamorem, enamoreu, enamorin

SUBJUNTIU IMPERFET: enamorés, enamoressis, enamorés, enamoréssim, enamoréssiu, enamoressin

IMPERATIU: enamora, enamori, enamorem, enamoreu, enamorin

->enamorat

■enamorat -ada

Part. sil.: en_a_mo_rat

[de enamorar; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj i m i f 1 Que sent amor per algú.

2 Que sent amor o entusiasme per alguna cosa.

2 m i f Persona que festeja.

3 f ant Amistançada.

->enamoriscament

■enamoriscament

Part. sil.: en_a_mo_ris_ca_ment

[de enamoriscar]

m 1 1 Acció d’enamoriscar o d’enamoriscar-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui està enamoriscat.

->enamoriscar

■enamoriscar

Part. sil.: en_a_mo_ris_car

[de enamorar]

v 1 tr Mig enamorar.

2 pron S’enamorisca sovint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enamoriscar

GERUNDI: enamoriscant

PARTICIPI: enamoriscat, enamoriscada, enamoriscats, enamoriscades

INDICATIU PRESENT: enamorisco, enamorisques, enamorisca, enamorisquem, enamorisqueu, enamorisquen

INDICATIU IMPERFET: enamoriscava, enamoriscaves, enamoriscava, enamoriscàvem, enamoriscàveu, enamoriscaven

INDICATIU PASSAT: enamorisquí, enamoriscares, enamoriscà, enamoriscàrem, enamoriscàreu, enamoriscaren

INDICATIU FUTUR: enamoriscaré, enamoriscaràs, enamoriscarà, enamoriscarem, enamoriscareu, enamoriscaran

INDICATIU CONDICIONAL: enamoriscaria, enamoriscaries, enamoriscaria, enamoriscaríem, enamoriscaríeu, enamoriscarien

SUBJUNTIU PRESENT: enamorisqui, enamorisquis, enamorisqui, enamorisquem, enamorisqueu, enamorisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enamorisqués, enamorisquessis, enamorisqués, enamorisquéssim, enamorisquéssiu, enamorisquessin

IMPERATIU: enamorisca, enamorisqui, enamorisquem, enamorisqueu, enamorisquin

->enans

enans

adv ant i dial Abans.

->enant

enant

ant adv 1 Davant.

2 Endavant.

3 Abans.

->enantament

enantament

m ant 1 1 Acció d’anar o fer anar endavant;

2 l’efecte.

2 DR 1 Acció d’enantar o adduir alguna cosa en procés.

2 Procediment judicial criminal.

->enantar

enantar

v ant 1 1 tr Avançar, anar endavant.

2 intr Progressar en ciència, virtut, posició, etc.

3 tr Posar més amunt en mèrit, grau, categoria, etc.

2 tr Procedir a fer una cosa, executar.

3 DR 1 tr Adduir una cosa en procés.

2 intr Procedir.

->enantema

■enantema

m PAT Erupció a la superfície interna d’una cavitat natural (boca, estómac, etc.).

->enantematós

■enantematós -osa

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a l’enantema.

2 Que pateix d’enantema.

->enanti-

enanti-

Forma prefixada del mot grec enantíos, que significa ‘oposat’. Ex.: enantiosi.

->enantio-

■enantio-

Forma prefixada del mot grec enantíos, que significa ‘oposat’. Ex.: enantioblàstic, enantiomorf.

->enantiòmer

■enantiòmer -a

Part. sil.: e_nan_ti_ò_mer

adj i m QUÍM ORG Dit de cadascun dels dos estereoisòmers òptics, que són mútuament imatge especular de l’altre.

->enantiomeria

■enantiomeria

Part. sil.: e_nan_ti_o_me_ri_a

f QUÍM ORG Qualitat d’enantiòmer.

->enantiomorf

■enantiomorf -a

Part. sil.: e_nan_ti_o_morf

1 adj FÍS i CRISTAL·L Dit d’una substància que es dóna en dues formes cristal·lines, cadascuna essent mútuament la imatge de l’altra en un mirall, com, per exemple, l’àcid làctic-d i l’àcid làctic-l.

2 m QUÍM ORG Antípoda òptic.

->enantiomorfisme

■enantiomorfisme

Part. sil.: e_nan_ti_o_mor_fis_me

m CRISTAL·L Fenomen propi d’un cert tipus de cristalls en els quals la forma general es desenvolupa de dues maneres diferents, simètriques entre elles respecte a un pla, dins la mateixa espècie mineral.

->enantiòtrop

enantiòtrop -a

Part. sil.: e_nan_ti_ò_trop

adj FÍS Dit d’una substància que es dóna en dues formes físiques diferents, una de les quals és estable per sota d’una certa temperatura, anomenada punt de transformació.

->enantiotropia

enantiotropia

Part. sil.: e_nan_ti_o_tro_pi_a

f QUÍM Propietat que presenten dues formes cristal·lines d’una mateixa substància, quan cadascuna és estable en un interval de temperatura definit i el canvi d’una forma a l’altra es dóna a una temperatura concreta.

->enarborar

■enarborar

Part. sil.: en_ar_bo_rar

[de arborar; 1a FONT: 1620]

v 1 tr Arborar, hissar.

2 fig 1 tr Arborar, excitar.

2 pron Enarborar-se d’amor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enarborar

GERUNDI: enarborant

PARTICIPI: enarborat, enarborada, enarborats, enarborades

INDICATIU PRESENT: enarboro, enarbores, enarbora, enarborem, enarboreu, enarboren

INDICATIU IMPERFET: enarborava, enarboraves, enarborava, enarboràvem, enarboràveu, enarboraven

INDICATIU PASSAT: enarborí, enarborares, enarborà, enarboràrem, enarboràreu, enarboraren

INDICATIU FUTUR: enarboraré, enarboraràs, enarborarà, enarborarem, enarborareu, enarboraran

INDICATIU CONDICIONAL: enarboraria, enarboraries, enarboraria, enarboraríem, enarboraríeu, enarborarien

SUBJUNTIU PRESENT: enarbori, enarboris, enarbori, enarborem, enarboreu, enarborin

SUBJUNTIU IMPERFET: enarborés, enarboressis, enarborés, enarboréssim, enarboréssiu, enarboressin

IMPERATIU: enarbora, enarbori, enarborem, enarboreu, enarborin

->enarbrar

■enarbrar

Part. sil.: en_ar_brar

[de arbrar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Disposar (prop de les plantes enfiladisses) aspres, canyes, etc., perquè s’hi enfilin.

2 pron Enfilar-se les plantes enfiladisses. Enarbrar-se l’arítjol a l’om.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enarbrar

GERUNDI: enarbrant

PARTICIPI: enarbrat, enarbrada, enarbrats, enarbrades

INDICATIU PRESENT: enarbro, enarbres, enarbra, enarbrem, enarbreu, enarbren

INDICATIU IMPERFET: enarbrava, enarbraves, enarbrava, enarbràvem, enarbràveu, enarbraven

INDICATIU PASSAT: enarbrí, enarbrares, enarbrà, enarbràrem, enarbràreu, enarbraren

INDICATIU FUTUR: enarbraré, enarbraràs, enarbrarà, enarbrarem, enarbrareu, enarbraran

INDICATIU CONDICIONAL: enarbraria, enarbraries, enarbraria, enarbraríem, enarbraríeu, enarbrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enarbri, enarbris, enarbri, enarbrem, enarbreu, enarbrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enarbrés, enarbressis, enarbrés, enarbréssim, enarbréssiu, enarbressin

IMPERATIU: enarbra, enarbri, enarbrem, enarbreu, enarbrin

->enarcament

■enarcament

Part. sil.: en_ar_ca_ment

[de enarcar]

m 1 Acció d’enarcar o d’enarcar-se;

2 l’efecte.

->enarcar

■enarcar

Part. sil.: en_ar_car

[de arc; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Corbar en forma d’arc.

2 pron esp Corbar l’esquena.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enarcar

GERUNDI: enarcant

PARTICIPI: enarcat, enarcada, enarcats, enarcades

INDICATIU PRESENT: enarco, enarques, enarca, enarquem, enarqueu, enarquen

INDICATIU IMPERFET: enarcava, enarcaves, enarcava, enarcàvem, enarcàveu, enarcaven

INDICATIU PASSAT: enarquí, enarcares, enarcà, enarcàrem, enarcàreu, enarcaren

INDICATIU FUTUR: enarcaré, enarcaràs, enarcarà, enarcarem, enarcareu, enarcaran

INDICATIU CONDICIONAL: enarcaria, enarcaries, enarcaria, enarcaríem, enarcaríeu, enarcarien

SUBJUNTIU PRESENT: enarqui, enarquis, enarqui, enarquem, enarqueu, enarquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enarqués, enarquessis, enarqués, enarquéssim, enarquéssiu, enarquessin

IMPERATIU: enarca, enarqui, enarquem, enarqueu, enarquin

->enarçar

■enarçar

[de arç]

v tr RAM Voltar d’arços un arbrissó, una planta, perquè el bestiar no se’n mengi les fulles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enarçar

GERUNDI: enarçant

PARTICIPI: enarçat, enarçada, enarçats, enarçades

INDICATIU PRESENT: enarço, enarces, enarça, enarcem, enarceu, enarcen

INDICATIU IMPERFET: enarçava, enarçaves, enarçava, enarçàvem, enarçàveu, enarçaven

INDICATIU PASSAT: enarcí, enarçares, enarçà, enarçàrem, enarçàreu, enarçaren

INDICATIU FUTUR: enarçaré, enarçaràs, enarçarà, enarçarem, enarçareu, enarçaran

INDICATIU CONDICIONAL: enarçaria, enarçaries, enarçaria, enarçaríem, enarçaríeu, enarçarien

SUBJUNTIU PRESENT: enarci, enarcis, enarci, enarcem, enarceu, enarcin

SUBJUNTIU IMPERFET: enarcés, enarcessis, enarcés, enarcéssim, enarcéssiu, enarcessin

IMPERATIU: enarça, enarci, enarcem, enarceu, enarcin

->enardidor

■enardidor -a

Part. sil.: en_ar_di_dor

[de enardir]

adj Que enardeix.

->enardiment

■enardiment

Part. sil.: en_ar_di_ment

[de enardir]

m 1 Acció d’enardir o d’enardir-se;

2 l’efecte.

->enardir

■enardir

Part. sil.: en_ar_dir

[formació analògica sobre ardit^3, no havent existit cap verb ardir en cat; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v 1 tr Excitar fortament a la lluita, a l’acció, etc.

2 pron Amb aquelles paraules s’enardiren!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enardir

GERUNDI: enardint

PARTICIPI: enardit, enardida, enardits, enardides

INDICATIU PRESENT: enardeixo, enardeixes, enardeix, enardim, enardiu, enardeixen

INDICATIU IMPERFET: enardia, enardies, enardia, enardíem, enardíeu, enardien

INDICATIU PASSAT: enardí, enardires, enardí, enardírem, enardíreu, enardiren

INDICATIU FUTUR: enardiré, enardiràs, enardirà, enardirem, enardireu, enardiran

INDICATIU CONDICIONAL: enardiria, enardiries, enardiria, enardiríem, enardiríeu, enardirien

SUBJUNTIU PRESENT: enardeixi, enardeixis, enardeixi, enardim, enardiu, enardeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enardís, enardissis, enardís, enardíssim, enardíssiu, enardissin

IMPERATIU: enardeix, enardeixi, enardim, enardiu, enardeixin

->enargita

■enargita

f MINERAL Sulfur de coure i arsènic, Cu3AsS4, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic en cristalls generalment tabulars o prismàtics.

->enartador

■enartador -a

[de enartar]

adj Que enarta.

->enartament

■enartament

[de enartar]

m 1 Acció d’enartar;

2 l’efecte.

->enartar

■enartar

[de art^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Encisar, encantar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enartar

GERUNDI: enartant

PARTICIPI: enartat, enartada, enartats, enartades

INDICATIU PRESENT: enarto, enartes, enarta, enartem, enarteu, enarten

INDICATIU IMPERFET: enartava, enartaves, enartava, enartàvem, enartàveu, enartaven

INDICATIU PASSAT: enartí, enartares, enartà, enartàrem, enartàreu, enartaren

INDICATIU FUTUR: enartaré, enartaràs, enartarà, enartarem, enartareu, enartaran

INDICATIU CONDICIONAL: enartaria, enartaries, enartaria, enartaríem, enartaríeu, enartarien

SUBJUNTIU PRESENT: enarti, enartis, enarti, enartem, enarteu, enartin

SUBJUNTIU IMPERFET: enartés, enartessis, enartés, enartéssim, enartéssiu, enartessin

IMPERATIU: enarta, enarti, enartem, enarteu, enartin

->enartrosi

■enartrosi

f ANAT ANIM Diartrosi formada per un cap que encaixa dins una cavitat i es belluga en tots sentits (per exemple, la del maluc).

->enasprar

■enasprar

Part. sil.: en_as_prar

[de aspre^3]

v 1 1 tr Fer tornar aspre.

2 pron Esdevenir aspre.

2 1 tr Asprar.

2 pron Enfilar-se les plantes pels aspres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enasprar

GERUNDI: enasprant

PARTICIPI: enasprat, enasprada, enasprats, enasprades

INDICATIU PRESENT: enaspro, enaspres, enaspra, enasprem, enaspreu, enaspren

INDICATIU IMPERFET: enasprava, enaspraves, enasprava, enaspràvem, enaspràveu, enaspraven

INDICATIU PASSAT: enasprí, enasprares, enasprà, enaspràrem, enaspràreu, enaspraren

INDICATIU FUTUR: enaspraré, enaspraràs, enasprarà, enasprarem, enasprareu, enaspraran

INDICATIU CONDICIONAL: enaspraria, enaspraries, enaspraria, enaspraríem, enaspraríeu, enasprarien

SUBJUNTIU PRESENT: enaspri, enaspris, enaspri, enasprem, enaspreu, enasprin

SUBJUNTIU IMPERFET: enasprés, enaspressis, enasprés, enaspréssim, enaspréssiu, enaspressin

IMPERATIU: enaspra, enaspri, enasprem, enaspreu, enasprin

->enasprat

enasprat -ada

Part. sil.: en_as_prat

[de enasprar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Aspre, dit especialment d’un terreny.

2 1 Dit de la planta proveïda d’aspres.

2 Dit de la planta enfilada per un aspre.

->enaspriment

■enaspriment

Part. sil.: en_as_pri_ment

[de enasprir]

m Acció d’enasprir o d’enasprir-se.

->enasprir

■enasprir

Part. sil.: en_as_prir

[de aspre^3]

v tr i pron enasprar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enasprir

GERUNDI: enasprint

PARTICIPI: enasprit, enasprida, enasprits, enasprides

INDICATIU PRESENT: enaspreixo, enaspreixes, enaspreix, enasprim, enaspriu, enaspreixen

INDICATIU IMPERFET: enaspria, enaspries, enaspria, enaspríem, enaspríeu, enasprien

INDICATIU PASSAT: enasprí, enasprires, enasprí, enasprírem, enaspríreu, enaspriren

INDICATIU FUTUR: enaspriré, enaspriràs, enasprirà, enasprirem, enasprireu, enaspriran

INDICATIU CONDICIONAL: enaspriria, enaspriries, enaspriria, enaspriríem, enaspriríeu, enaspririen

SUBJUNTIU PRESENT: enaspreixi, enaspreixis, enaspreixi, enasprim, enaspriu, enaspreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enasprís, enasprissis, enasprís, enaspríssim, enaspríssiu, enasprissin

IMPERATIU: enaspreix, enaspreixi, enasprim, enaspriu, enaspreixin

->enastar

■enastar

Part. sil.: en_as_tar

[de ast; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

v tr 1 Traspassar amb l’ast una carn.

2 p ext Traspassar un cos amb un instrument punxant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enastar

GERUNDI: enastant

PARTICIPI: enastat, enastada, enastats, enastades

INDICATIU PRESENT: enasto, enastes, enasta, enastem, enasteu, enasten

INDICATIU IMPERFET: enastava, enastaves, enastava, enastàvem, enastàveu, enastaven

INDICATIU PASSAT: enastí, enastares, enastà, enastàrem, enastàreu, enastaren

INDICATIU FUTUR: enastaré, enastaràs, enastarà, enastarem, enastareu, enastaran

INDICATIU CONDICIONAL: enastaria, enastaries, enastaria, enastaríem, enastaríeu, enastarien

SUBJUNTIU PRESENT: enasti, enastis, enasti, enastem, enasteu, enastin

SUBJUNTIU IMPERFET: enastés, enastessis, enastés, enastéssim, enastéssiu, enastessin

IMPERATIU: enasta, enasti, enastem, enasteu, enastin

->enc.

enc.

abrev enciclopèdia 3.

->-enc

-enc -enca

Sufix, del germànic -ing, que significa: 1 ‘habitant o natural de’. Ex.: sabadellenc, canadenc.

2 ‘que té qualitats pròpies de’. Ex.: sorrenc.

3 ‘tirant a’. Ex.: blavenc, rogenc.

->ençà

■ençà

Hom.: ansar

[de ça^1; 1a FONT: 1315]

adv 1 Cap ací, en direcció on hom és. Ha venut tots els seus terrenys de la carretera ençà. No t’allunyis: fes-te ençà!

2 Cap al temps present, a partir d’un moment passat. No l’he vist de dijous ençà. D’un quant temps ençà han canviat, les coses. De llavors ençà.

3 1 d’ençà de loc prep Des de. D’ençà d’aquell dia.

2 d’ençà que loc conj Des que. D’ençà que és fora.

4 ençà i enllà A un costat i a un altre. Mirar ençà i enllà. He perdut tot el dia anant ençà i enllà!

->-ença

-ença

Sufix, del llatí -entia, que significa ‘acció i efecte de’. Ex.: creença, prometença.

->encabassar

■encabassar

[de cabàs]

v 1 tr Posar alguna cosa en un cabàs o en cabassos.

2 pron fig Ficar-se al cap alguna cosa, imaginar-se-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encabassar

GERUNDI: encabassant

PARTICIPI: encabassat, encabassada, encabassats, encabassades

INDICATIU PRESENT: encabasso, encabasses, encabassa, encabassem, encabasseu, encabassen

INDICATIU IMPERFET: encabassava, encabassaves, encabassava, encabassàvem, encabassàveu, encabassaven

INDICATIU PASSAT: encabassí, encabassares, encabassà, encabassàrem, encabassàreu, encabassaren

INDICATIU FUTUR: encabassaré, encabassaràs, encabassarà, encabassarem, encabassareu, encabassaran

INDICATIU CONDICIONAL: encabassaria, encabassaries, encabassaria, encabassaríem, encabassaríeu, encabassarien

SUBJUNTIU PRESENT: encabassi, encabassis, encabassi, encabassem, encabasseu, encabassin

SUBJUNTIU IMPERFET: encabassés, encabassessis, encabassés, encabasséssim, encabasséssiu, encabassessin

IMPERATIU: encabassa, encabassi, encabassem, encabasseu, encabassin

->encabestrar

■encabestrar

[de cabestre; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Posar el cabestre a un cavall, mul, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encabestrar

GERUNDI: encabestrant

PARTICIPI: encabestrat, encabestrada, encabestrats, encabestrades

INDICATIU PRESENT: encabestro, encabestres, encabestra, encabestrem, encabestreu, encabestren

INDICATIU IMPERFET: encabestrava, encabestraves, encabestrava, encabestràvem, encabestràveu, encabestraven

INDICATIU PASSAT: encabestrí, encabestrares, encabestrà, encabestràrem, encabestràreu, encabestraren

INDICATIU FUTUR: encabestraré, encabestraràs, encabestrarà, encabestrarem, encabestrareu, encabestraran

INDICATIU CONDICIONAL: encabestraria, encabestraries, encabestraria, encabestraríem, encabestraríeu, encabestrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encabestri, encabestris, encabestri, encabestrem, encabestreu, encabestrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encabestrés, encabestressis, encabestrés, encabestréssim, encabestréssiu, encabestressin

IMPERATIU: encabestra, encabestri, encabestrem, encabestreu, encabestrin

->encabiment

■encabiment

[de encabir]

m Acció d’encabir o d’encabir-se.

->encabir

■encabir

[de cabre; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Ficar, acomodar, algú o alguna cosa en un lloc, fent-l’hi cabre. No sé pas on encabirem aquests llibres, si ja no resta cap prestatge buit!

2 pron Ens encabirem tots en un cotxe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encabir

GERUNDI: encabint

PARTICIPI: encabit, encabida, encabits, encabides

INDICATIU PRESENT: encabeixo, encabeixes, encabeix, encabim, encabiu, encabeixen

INDICATIU IMPERFET: encabia, encabies, encabia, encabíem, encabíeu, encabien

INDICATIU PASSAT: encabí, encabires, encabí, encabírem, encabíreu, encabiren

INDICATIU FUTUR: encabiré, encabiràs, encabirà, encabirem, encabireu, encabiran

INDICATIU CONDICIONAL: encabiria, encabiries, encabiria, encabiríem, encabiríeu, encabirien

SUBJUNTIU PRESENT: encabeixi, encabeixis, encabeixi, encabim, encabiu, encabeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encabís, encabissis, encabís, encabíssim, encabíssiu, encabissin

IMPERATIU: encabeix, encabeixi, encabim, encabiu, encabeixin

->encabironar

■encabironar

[de cabiró]

v tr CONSTR Posar els cabirons per a fer un sostre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encabironar

GERUNDI: encabironant

PARTICIPI: encabironat, encabironada, encabironats, encabironades

INDICATIU PRESENT: encabirono, encabirones, encabirona, encabironem, encabironeu, encabironen

INDICATIU IMPERFET: encabironava, encabironaves, encabironava, encabironàvem, encabironàveu, encabironaven

INDICATIU PASSAT: encabironí, encabironares, encabironà, encabironàrem, encabironàreu, encabironaren

INDICATIU FUTUR: encabironaré, encabironaràs, encabironarà, encabironarem, encabironareu, encabironaran

INDICATIU CONDICIONAL: encabironaria, encabironaries, encabironaria, encabironaríem, encabironaríeu, encabironarien

SUBJUNTIU PRESENT: encabironi, encabironis, encabironi, encabironem, encabironeu, encabironin

SUBJUNTIU IMPERFET: encabironés, encabironessis, encabironés, encabironéssim, encabironéssiu, encabironessin

IMPERATIU: encabirona, encabironi, encabironem, encabironeu, encabironin

->encaboriador

■encaboriador -a

Part. sil.: en_ca_bo_ri_a_dor

[de encaboriar]

adj Que encaboria.

->encaboriament

■encaboriament

Part. sil.: en_ca_bo_ri_a_ment

[de encaboriar]

m 1 1 Acció d’encaboriar o d’encaboriar-se;

2 l’efecte.

2 Estat de qui està encaboriat.

->encaboriar

■encaboriar

Part. sil.: en_ca_bo_ri_ar

[probablement de cap^1 i bòria, forma etimològica i dialectal de boira, encapboriar ‘posar boira al cap’; 1a FONT: c. 1800]

v 1 tr Donar cabòries.

2 pron Agafar cabòries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaboriar

GERUNDI: encaboriant

PARTICIPI: encaboriat, encaboriada, encaboriats, encaboriades

INDICATIU PRESENT: encaborio, encabories, encaboria, encaboriem, encaborieu, encaborien

INDICATIU IMPERFET: encaboriava, encaboriaves, encaboriava, encaboriàvem, encaboriàveu, encaboriaven

INDICATIU PASSAT: encaborií, encaboriares, encaborià, encaboriàrem, encaboriàreu, encaboriaren

INDICATIU FUTUR: encaboriaré, encaboriaràs, encaboriarà, encaboriarem, encaboriareu, encaboriaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaboriaria, encaboriaries, encaboriaria, encaboriaríem, encaboriaríeu, encaboriarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaboriï, encaboriïs, encaboriï, encaboriem, encaborieu, encaboriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: encaboriés, encaboriessis, encaboriés, encaboriéssim, encaboriéssiu, encaboriessin

IMPERATIU: encaboria, encaboriï, encaboriem, encaborieu, encaboriïn

->encaboriat

■encaboriat -ada

Part. sil.: en_ca_bo_ri_at

[de encaboriar]

adj Ple de cabòries.

->encabotament

■encabotament

[de encabotar-se]

m dial Entossudiment.

->encabotar-se

■encabotar-se

[de cabota]

v pron dial Entossudir-se, agafar una idea forta, obstinar-se.

->encabritar-se

■encabritar-se

[de cabrit]

v pron Alzinar-se un cavall dreçant-se sobre les potes del darrere.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encabritar

GERUNDI: encabritant

PARTICIPI: encabritat, encabritada, encabritats, encabritades

INDICATIU PRESENT: encabrito, encabrites, encabrita, encabritem, encabriteu, encabriten

INDICATIU IMPERFET: encabritava, encabritaves, encabritava, encabritàvem, encabritàveu, encabritaven

INDICATIU PASSAT: encabrití, encabritares, encabrità, encabritàrem, encabritàreu, encabritaren

INDICATIU FUTUR: encabritaré, encabritaràs, encabritarà, encabritarem, encabritareu, encabritaran

INDICATIU CONDICIONAL: encabritaria, encabritaries, encabritaria, encabritaríem, encabritaríeu, encabritarien

SUBJUNTIU PRESENT: encabriti, encabritis, encabriti, encabritem, encabriteu, encabritin

SUBJUNTIU IMPERFET: encabrités, encabritessis, encabrités, encabritéssim, encabritéssiu, encabritessin

IMPERATIU: encabrita, encabriti, encabritem, encabriteu, encabritin

->encadarnar

■encadarnar

[de cadarn; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Afectar d’un cadarn, d’un refredat.

2 pron Agafar un cadarn, un refredat. T’has ben encadarnat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encadarnar

GERUNDI: encadarnant

PARTICIPI: encadarnat, encadarnada, encadarnats, encadarnades

INDICATIU PRESENT: encadarno, encadarnes, encadarna, encadarnem, encadarneu, encadarnen

INDICATIU IMPERFET: encadarnava, encadarnaves, encadarnava, encadarnàvem, encadarnàveu, encadarnaven

INDICATIU PASSAT: encadarní, encadarnares, encadarnà, encadarnàrem, encadarnàreu, encadarnaren

INDICATIU FUTUR: encadarnaré, encadarnaràs, encadarnarà, encadarnarem, encadarnareu, encadarnaran

INDICATIU CONDICIONAL: encadarnaria, encadarnaries, encadarnaria, encadarnaríem, encadarnaríeu, encadarnarien

SUBJUNTIU PRESENT: encadarni, encadarnis, encadarni, encadarnem, encadarneu, encadarnin

SUBJUNTIU IMPERFET: encadarnés, encadarnessis, encadarnés, encadarnéssim, encadarnéssiu, encadarnessin

IMPERATIU: encadarna, encadarni, encadarnem, encadarneu, encadarnin

->encadastrar

■encadastrar

[de cadastre]

v tr Fer el cadastre d’una contrada, província, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encadastrar

GERUNDI: encadastrant

PARTICIPI: encadastrat, encadastrada, encadastrats, encadastrades

INDICATIU PRESENT: encadastro, encadastres, encadastra, encadastrem, encadastreu, encadastren

INDICATIU IMPERFET: encadastrava, encadastraves, encadastrava, encadastràvem, encadastràveu, encadastraven

INDICATIU PASSAT: encadastrí, encadastrares, encadastrà, encadastràrem, encadastràreu, encadastraren

INDICATIU FUTUR: encadastraré, encadastraràs, encadastrarà, encadastrarem, encadastrareu, encadastraran

INDICATIU CONDICIONAL: encadastraria, encadastraries, encadastraria, encadastraríem, encadastraríeu, encadastrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encadastri, encadastris, encadastri, encadastrem, encadastreu, encadastrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encadastrés, encadastressis, encadastrés, encadastréssim, encadastréssiu, encadastressin

IMPERATIU: encadastra, encadastri, encadastrem, encadastreu, encadastrin

->encadellar

■encadellar

[der. de cadell^1, eina de fuster, com un ribot, per a fer encaixos; 1a FONT: 1570]

v tr FUST Ajustar o unir (dues peces de fusta, posts, etc.) fent que el crestall, la metxa, etc., encaixi en el solc, l’encaix, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encadellar

GERUNDI: encadellant

PARTICIPI: encadellat, encadellada, encadellats, encadellades

INDICATIU PRESENT: encadello, encadelles, encadella, encadellem, encadelleu, encadellen

INDICATIU IMPERFET: encadellava, encadellaves, encadellava, encadellàvem, encadellàveu, encadellaven

INDICATIU PASSAT: encadellí, encadellares, encadellà, encadellàrem, encadellàreu, encadellaren

INDICATIU FUTUR: encadellaré, encadellaràs, encadellarà, encadellarem, encadellareu, encadellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encadellaria, encadellaries, encadellaria, encadellaríem, encadellaríeu, encadellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encadelli, encadellis, encadelli, encadellem, encadelleu, encadellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encadellés, encadellessis, encadellés, encadelléssim, encadelléssiu, encadellessin

IMPERATIU: encadella, encadelli, encadellem, encadelleu, encadellin

->encadellat

■encadellat

[de encadellar]

m FUST Encaix de dues fustes encadellades.

->encadenament

■encadenament

[de encadenar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció d’encadenar;

2 l’efecte.

2 Successió de coses encadenades.

3 Connexió d’unes coses amb unes altres.

4 CIN Recurs de llenguatge cinematogràfic que consisteix en la desaparició gradual d’una imatge i l’aparició, també gradual, damunt la primera d’una altra imatge diferent.

5 INFORM 1 Mètode en què el processament d’un element prepara el processament de l’element següent.

2 Enllaç que connecta fitxers.

6 MÚS 1 Unió directa de dos acords o més.

2 Unió entre dos moviments d’una composició que habitualment anirien separats.

->encadenar

■encadenar

[de cadena; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Lligar, fermar, algú o alguna cosa amb cadenes.

2 tr Unir algunes coses entre elles formant cadena.

3 tr fig 1 Tenir algú sense deixar-lo moure, sense acció.

2 Tenir esclavitzat.

4 pron fig Succeir-se com les anelles d’una cadena. Les desgràcies sovint s’encadenen les unes amb les altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encadenar

GERUNDI: encadenant

PARTICIPI: encadenat, encadenada, encadenats, encadenades

INDICATIU PRESENT: encadeno, encadenes, encadena, encadenem, encadeneu, encadenen

INDICATIU IMPERFET: encadenava, encadenaves, encadenava, encadenàvem, encadenàveu, encadenaven

INDICATIU PASSAT: encadení, encadenares, encadenà, encadenàrem, encadenàreu, encadenaren

INDICATIU FUTUR: encadenaré, encadenaràs, encadenarà, encadenarem, encadenareu, encadenaran

INDICATIU CONDICIONAL: encadenaria, encadenaries, encadenaria, encadenaríem, encadenaríeu, encadenarien

SUBJUNTIU PRESENT: encadeni, encadenis, encadeni, encadenem, encadeneu, encadenin

SUBJUNTIU IMPERFET: encadenés, encadenessis, encadenés, encadenéssim, encadenéssiu, encadenessin

IMPERATIU: encadena, encadeni, encadenem, encadeneu, encadenin

->encadenat

■encadenat

[de encadenar]

m DANSA 1 Dansa rossellonesa en què evolucionen algunes fileres de balladors amb un moviment de ziga-zaga entrelligant-se els moviments d’una filera amb els d’una altra.

2 Moviment d’aquesta dansa.

->encadirar

■encadirar

[de cadira]

v tr TECNOL Posar les cadiretes o suports a un eix, a un arbre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encadirar

GERUNDI: encadirant

PARTICIPI: encadirat, encadirada, encadirats, encadirades

INDICATIU PRESENT: encadiro, encadires, encadira, encadirem, encadireu, encadiren

INDICATIU IMPERFET: encadirava, encadiraves, encadirava, encadiràvem, encadiràveu, encadiraven

INDICATIU PASSAT: encadirí, encadirares, encadirà, encadiràrem, encadiràreu, encadiraren

INDICATIU FUTUR: encadiraré, encadiraràs, encadirarà, encadirarem, encadirareu, encadiraran

INDICATIU CONDICIONAL: encadiraria, encadiraries, encadiraria, encadiraríem, encadiraríeu, encadirarien

SUBJUNTIU PRESENT: encadiri, encadiris, encadiri, encadirem, encadireu, encadirin

SUBJUNTIU IMPERFET: encadirés, encadiressis, encadirés, encadiréssim, encadiréssiu, encadiressin

IMPERATIU: encadira, encadiri, encadirem, encadireu, encadirin

->encadufada

■encadufada

[de caduf]

f Sèrie de catúfols d’una sínia.

->encaironar

■encaironar

Part. sil.: en_cai_ro_nar

[de cairó]

v tr CONSTR Enrajolar amb cairons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaironar

GERUNDI: encaironant

PARTICIPI: encaironat, encaironada, encaironats, encaironades

INDICATIU PRESENT: encairono, encairones, encairona, encaironem, encaironeu, encaironen

INDICATIU IMPERFET: encaironava, encaironaves, encaironava, encaironàvem, encaironàveu, encaironaven

INDICATIU PASSAT: encaironí, encaironares, encaironà, encaironàrem, encaironàreu, encaironaren

INDICATIU FUTUR: encaironaré, encaironaràs, encaironarà, encaironarem, encaironareu, encaironaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaironaria, encaironaries, encaironaria, encaironaríem, encaironaríeu, encaironarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaironi, encaironis, encaironi, encaironem, encaironeu, encaironin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaironés, encaironessis, encaironés, encaironéssim, encaironéssiu, encaironessin

IMPERATIU: encairona, encaironi, encaironem, encaironeu, encaironin

->encaix

■encaix

Part. sil.: en_caix

[de encaixar; 1a FONT: 1640]

m 1 1 Acció d’encaixar dues coses;

2 l’efecte.

2 1 Cavitat en què encaixa una cosa.

2 FUST Forat o entrant fet en una fusta, post, etc., a fi de poder-la encadellar amb una altra de proveïda de metxa o espiga.

3 GRÀF Vora que hom forma en enquadernar un llibre girant els primers i els darrers plecs per tal de compensar el gruix de les tapes.

4 HERÀLD Figura formada per dos triangles o més, dits peces, amb les bases contigües, movent-se dels flancs o sortint de la punta de l’escut.

5 SUR Cargol de ferro emprat pels tapers per a sostenir l’estoig o ganiveta amb què hom arrodoneix els taps en la fabricació a mà.

6 encaix bancari ECON Reserva monetària formada pel diner legal que els bancs mantenen en llurs caixes i pels dipòsits que tenen obligació de retenir en el banc central.

->encaixament

■encaixament

Part. sil.: en_cai_xa_ment

[de encaixar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’encaixar; encaix.

2 esp OBST Moment en què la circumferència màxima de la presentació fetal travessa l’estret superior i penetra progressivament en el canal pelvià.

3 GEOL Aprofundiment i estrenyiment d’una vall.

->encaixar

■encaixar

Part. sil.: en_cai_xar

[de caixa; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 intr 1 Entrar, una cosa, dins una altra ajustadament. Aquesta peça no encaixa bé.

2 esp Donar-se la mà dues persones.

3 fig Ésser oportú. Sempre dius coses que no encaixen!

2 tr 1 Fer entrar una cosa dins una altra ajustadament.

2 GRÀF Posar uns plecs dins uns altres, especialment els que formen els fulletons, les revistes o els diaris.

3 GRÀF Fer un encaix.

3 tr 1 Posar alguna cosa en una caixa o en caixes.

2 encaixar un mort Posar-lo al taüt.

4 tr 1 ESPORT En la boxa, aguantar bé els cops del contrari.

2 fig Encaixar bé una desgràcia.

5 tr ESPORT En el futbol i altres esports, no poder impedir un gol del contrari.

6 pron OBST Penetrar el fetus progressivament en el canal pelvià.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaixar

GERUNDI: encaixant

PARTICIPI: encaixat, encaixada, encaixats, encaixades

INDICATIU PRESENT: encaixo, encaixes, encaixa, encaixem, encaixeu, encaixen

INDICATIU IMPERFET: encaixava, encaixaves, encaixava, encaixàvem, encaixàveu, encaixaven

INDICATIU PASSAT: encaixí, encaixares, encaixà, encaixàrem, encaixàreu, encaixaren

INDICATIU FUTUR: encaixaré, encaixaràs, encaixarà, encaixarem, encaixareu, encaixaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaixaria, encaixaries, encaixaria, encaixaríem, encaixaríeu, encaixarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaixi, encaixis, encaixi, encaixem, encaixeu, encaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaixés, encaixessis, encaixés, encaixéssim, encaixéssiu, encaixessin

IMPERATIU: encaixa, encaixi, encaixem, encaixeu, encaixin

->encaixat

■encaixat -ada

Part. sil.: en_cai_xat

[de encaixar]

1 adj HERÀLD 1 Dit de l’escut dividit per la meitat per una línia trencada en angles aguts, dits encaixos.

2 encaixat en zig-zag Encaixat amb els encaixos tan llargs i agusats, que gairebé toquen la vora del camper.

2 f Acció d’encaixar, especialment de donar-se o estrènyer-se la mà dues persones.

->encaixonar

■encaixonar

Part. sil.: en_cai_xo_nar

[de caixó; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Posar alguna cosa en un caixó o en caixons.

2 fig Posar dins un lloc molt estret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaixonar

GERUNDI: encaixonant

PARTICIPI: encaixonat, encaixonada, encaixonats, encaixonades

INDICATIU PRESENT: encaixono, encaixones, encaixona, encaixonem, encaixoneu, encaixonen

INDICATIU IMPERFET: encaixonava, encaixonaves, encaixonava, encaixonàvem, encaixonàveu, encaixonaven

INDICATIU PASSAT: encaixoní, encaixonares, encaixonà, encaixonàrem, encaixonàreu, encaixonaren

INDICATIU FUTUR: encaixonaré, encaixonaràs, encaixonarà, encaixonarem, encaixonareu, encaixonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaixonaria, encaixonaries, encaixonaria, encaixonaríem, encaixonaríeu, encaixonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaixoni, encaixonis, encaixoni, encaixonem, encaixoneu, encaixonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaixonés, encaixonessis, encaixonés, encaixonéssim, encaixonéssiu, encaixonessin

IMPERATIU: encaixona, encaixoni, encaixonem, encaixoneu, encaixonin

->encalafornat

■encalafornat -ada

[variant de encofurnat]

adj Ficat molt endins d’un amagatall.

->encalaixonar

■encalaixonar

Part. sil.: en_ca_lai_xo_nar

[deriv. de calaixó, dimin. de calaix]

v tr Posar alguna cosa en un calaix o en calaixos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalaixonar

GERUNDI: encalaixonant

PARTICIPI: encalaixonat, encalaixonada, encalaixonats, encalaixonades

INDICATIU PRESENT: encalaixono, encalaixones, encalaixona, encalaixonem, encalaixoneu, encalaixonen

INDICATIU IMPERFET: encalaixonava, encalaixonaves, encalaixonava, encalaixonàvem, encalaixonàveu, encalaixonaven

INDICATIU PASSAT: encalaixoní, encalaixonares, encalaixonà, encalaixonàrem, encalaixonàreu, encalaixonaren

INDICATIU FUTUR: encalaixonaré, encalaixonaràs, encalaixonarà, encalaixonarem, encalaixonareu, encalaixonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalaixonaria, encalaixonaries, encalaixonaria, encalaixonaríem, encalaixonaríeu, encalaixonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalaixoni, encalaixonis, encalaixoni, encalaixonem, encalaixoneu, encalaixonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalaixonés, encalaixonessis, encalaixonés, encalaixonéssim, encalaixonéssiu, encalaixonessin

IMPERATIU: encalaixona, encalaixoni, encalaixonem, encalaixoneu, encalaixonin

->encalbiment

■encalbiment

[de encalbir]

m Acció d’encalbir o d’encalbir-se.

->encalbir

■encalbir

[de calb; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Fer tornar calb.

2 pron Esdevenir calb.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalbir

GERUNDI: encalbint

PARTICIPI: encalbit, encalbida, encalbits, encalbides

INDICATIU PRESENT: encalbeixo, encalbeixes, encalbeix, encalbim, encalbiu, encalbeixen

INDICATIU IMPERFET: encalbia, encalbies, encalbia, encalbíem, encalbíeu, encalbien

INDICATIU PASSAT: encalbí, encalbires, encalbí, encalbírem, encalbíreu, encalbiren

INDICATIU FUTUR: encalbiré, encalbiràs, encalbirà, encalbirem, encalbireu, encalbiran

INDICATIU CONDICIONAL: encalbiria, encalbiries, encalbiria, encalbiríem, encalbiríeu, encalbirien

SUBJUNTIU PRESENT: encalbeixi, encalbeixis, encalbeixi, encalbim, encalbiu, encalbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalbís, encalbissis, encalbís, encalbíssim, encalbíssiu, encalbissin

IMPERATIU: encalbeix, encalbeixi, encalbim, encalbiu, encalbeixin

->encalç

■encalç

[de encalçar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’encalçar. L’encalç durà ben bé mitja hora.

2 HIST i DR CAT A la baixa edat mitjana, acte d’encalçar o perseguir bandejats i foragitats de pau i treva per a detenir-los.

3 anar a l’encalç (d’algú o d’alguna cosa) 1 Esforçar-se per atrapar-lo.

2 fig Va a l’encalç de la fortuna.

4 donar encalç (o l’encalç) (a algú) Perseguir-lo.

->encalçador

■encalçador -a

[de encalçar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que encalça.

->encalçament

■encalçament

[de encalçar]

m Acció d’encalçar.

->encalçant

■encalçant

[de encalçar]

adj i m i f ant Encalçador.

->encalçar

■encalçar

Cp. atrapar

[del ll. vg. td. incalciare, íd., der. de calx, -cis ‘taló’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Córrer darrere algú per atrapar-lo. El gos encalçava un conill.

2 fig La mort l’encalça. Encalçar la sort.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalçar

GERUNDI: encalçant

PARTICIPI: encalçat, encalçada, encalçats, encalçades

INDICATIU PRESENT: encalço, encalces, encalça, encalcem, encalceu, encalcen

INDICATIU IMPERFET: encalçava, encalçaves, encalçava, encalçàvem, encalçàveu, encalçaven

INDICATIU PASSAT: encalcí, encalçares, encalçà, encalçàrem, encalçàreu, encalçaren

INDICATIU FUTUR: encalçaré, encalçaràs, encalçarà, encalçarem, encalçareu, encalçaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalçaria, encalçaries, encalçaria, encalçaríem, encalçaríeu, encalçarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalci, encalcis, encalci, encalcem, encalceu, encalcin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalcés, encalcessis, encalcés, encalcéssim, encalcéssiu, encalcessin

IMPERATIU: encalça, encalci, encalcem, encalceu, encalcin

->encalcinada

■encalcinada

[de encalcinar]

f Encalcinament.

->encalcinament

■encalcinament

m ADOB Operació d’encalcinar.

->encalcinar

■encalcinar

[de calcina; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v tr 1 1 Cobrir de calç.

2 esp Empolsinar amb calç. Encalcinar les vinyes.

2 Emblanquinar.

3 ADOB Tractar les pells en un bany de calç per tal de depilar-les.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalcinar

GERUNDI: encalcinant

PARTICIPI: encalcinat, encalcinada, encalcinats, encalcinades

INDICATIU PRESENT: encalcino, encalcines, encalcina, encalcinem, encalcineu, encalcinen

INDICATIU IMPERFET: encalcinava, encalcinaves, encalcinava, encalcinàvem, encalcinàveu, encalcinaven

INDICATIU PASSAT: encalciní, encalcinares, encalcinà, encalcinàrem, encalcinàreu, encalcinaren

INDICATIU FUTUR: encalcinaré, encalcinaràs, encalcinarà, encalcinarem, encalcinareu, encalcinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalcinaria, encalcinaries, encalcinaria, encalcinaríem, encalcinaríeu, encalcinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalcini, encalcinis, encalcini, encalcinem, encalcineu, encalcinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalcinés, encalcinessis, encalcinés, encalcinéssim, encalcinéssiu, encalcinessin

IMPERATIU: encalcina, encalcini, encalcinem, encalcineu, encalcinin

->encalentidor

■encalentidor

[de encalentir]

m dial Escalfador.

->encalentir

■encalentir

[de calent]

v tr Escalfar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalentir

GERUNDI: encalentint

PARTICIPI: encalentit, encalentida, encalentits, encalentides

INDICATIU PRESENT: encalenteixo, encalenteixes, encalenteix, encalentim, encalentiu, encalenteixen

INDICATIU IMPERFET: encalentia, encalenties, encalentia, encalentíem, encalentíeu, encalentien

INDICATIU PASSAT: encalentí, encalentires, encalentí, encalentírem, encalentíreu, encalentiren

INDICATIU FUTUR: encalentiré, encalentiràs, encalentirà, encalentirem, encalentireu, encalentiran

INDICATIU CONDICIONAL: encalentiria, encalentiries, encalentiria, encalentiríem, encalentiríeu, encalentirien

SUBJUNTIU PRESENT: encalenteixi, encalenteixis, encalenteixi, encalentim, encalentiu, encalenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalentís, encalentissis, encalentís, encalentíssim, encalentíssiu, encalentissin

IMPERATIU: encalenteix, encalenteixi, encalentim, encalentiu, encalenteixin

->encalimar

■encalimar

[de calima; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr i pron Encalitjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalimar

GERUNDI: encalimant

PARTICIPI: encalimat, encalimada, encalimats, encalimades

INDICATIU PRESENT: encalimo, encalimes, encalima, encalimem, encalimeu, encalimen

INDICATIU IMPERFET: encalimava, encalimaves, encalimava, encalimàvem, encalimàveu, encalimaven

INDICATIU PASSAT: encalimí, encalimares, encalimà, encalimàrem, encalimàreu, encalimaren

INDICATIU FUTUR: encalimaré, encalimaràs, encalimarà, encalimarem, encalimareu, encalimaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalimaria, encalimaries, encalimaria, encalimaríem, encalimaríeu, encalimarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalimi, encalimis, encalimi, encalimem, encalimeu, encalimin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalimés, encalimessis, encalimés, encaliméssim, encaliméssiu, encalimessin

IMPERATIU: encalima, encalimi, encalimem, encalimeu, encalimin

->encalitjar

■encalitjar

[de calitja]

v 1 tr Cobrir de calitja.

2 pron Cobrir-se de calitja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalitjar

GERUNDI: encalitjant

PARTICIPI: encalitjat, encalitjada, encalitjats, encalitjades

INDICATIU PRESENT: encalitjo, encalitges, encalitja, encalitgem, encalitgeu, encalitgen

INDICATIU IMPERFET: encalitjava, encalitjaves, encalitjava, encalitjàvem, encalitjàveu, encalitjaven

INDICATIU PASSAT: encalitgí, encalitjares, encalitjà, encalitjàrem, encalitjàreu, encalitjaren

INDICATIU FUTUR: encalitjaré, encalitjaràs, encalitjarà, encalitjarem, encalitjareu, encalitjaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalitjaria, encalitjaries, encalitjaria, encalitjaríem, encalitjaríeu, encalitjarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalitgi, encalitgis, encalitgi, encalitgem, encalitgeu, encalitgin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalitgés, encalitgessis, encalitgés, encalitgéssim, encalitgéssiu, encalitgessin

IMPERATIU: encalitja, encalitgi, encalitgem, encalitgeu, encalitgin

->encall

■encall

[de encallar^1]

m Encallament.

->encallada

■encallada

[de encallar^1]

f Encallament.

->encallador

■encallador

[de encallar^1]

m Lloc on encallen o és fàcil que encallin els vehicles, les naus.

->encallament

■encallament

[de encallar^1]

m 1 Acció d’encallar o d’encallar-se;

2 l’efecte.

->encallar^1

■encallar^1

[de call^2; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 1 intr Ésser aturat i no poder anar, un vehicle, per raó d’un obstacle que trava el seu moviment. Encallar, un carro, en un fanguissar. El cotxe ha encallat enmig de l’aiguamoll.

2 pron Entre aquells dos pins no hi ha gens de neu i el trineu s’hi encallarà.

3 intr Ésser aturada, una embarcació, i no poder navegar perquè no té prou aigua per a surar. La nau encallà en la sorra.

4 pron Encallar-se, una barca, en les roques.

5 intr p ext Tinc una espina encallada a la gola.

6 pron p ext Aquests engranatges s’encallen sovint. La xarxa s’ha encallat en les roques del fons.

7 pron fig Aturar-se, algú o alguna cosa, de progressar, parlar, actuar, etc., per l’acció d’obstacles que ho impedeixen. La discussió es va encallar en aquell punt. Tenim tots els afers encallats per manca de capital.

2 tr 1 Privar, un obstacle, d’anar endavant un vehicle travant els seus moviments. El fang encallarà el carro.

2 p ext El rovell de les guies ha encallat la persiana.

3 fig Els teus silencis encallen la conversa!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encallar

GERUNDI: encallant

PARTICIPI: encallat, encallada, encallats, encallades

INDICATIU PRESENT: encallo, encalles, encalla, encallem, encalleu, encallen

INDICATIU IMPERFET: encallava, encallaves, encallava, encallàvem, encallàveu, encallaven

INDICATIU PASSAT: encallí, encallares, encallà, encallàrem, encallàreu, encallaren

INDICATIU FUTUR: encallaré, encallaràs, encallarà, encallarem, encallareu, encallaran

INDICATIU CONDICIONAL: encallaria, encallaries, encallaria, encallaríem, encallaríeu, encallarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalli, encallis, encalli, encallem, encalleu, encallin

SUBJUNTIU IMPERFET: encallés, encallessis, encallés, encalléssim, encalléssiu, encallessin

IMPERATIU: encalla, encalli, encallem, encalleu, encallin

->encallar^2

■encallar^2

[probable encreuament de encadellar amb entollar^2]

v tr TÈXT Retòrcer dos o més fils cadascun format per dos, tres o quatre caps retorts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encallar

GERUNDI: encallant

PARTICIPI: encallat, encallada, encallats, encallades

INDICATIU PRESENT: encallo, encalles, encalla, encallem, encalleu, encallen

INDICATIU IMPERFET: encallava, encallaves, encallava, encallàvem, encallàveu, encallaven

INDICATIU PASSAT: encallí, encallares, encallà, encallàrem, encallàreu, encallaren

INDICATIU FUTUR: encallaré, encallaràs, encallarà, encallarem, encallareu, encallaran

INDICATIU CONDICIONAL: encallaria, encallaries, encallaria, encallaríem, encallaríeu, encallarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalli, encallis, encalli, encallem, encalleu, encallin

SUBJUNTIU IMPERFET: encallés, encallessis, encallés, encalléssim, encalléssiu, encallessin

IMPERATIU: encalla, encalli, encallem, encalleu, encallin

->encalliment

■encalliment

[de encallir]

m 1 Acció d’encallir o d’encallir-se;

2 l’efecte.

->encallir

■encallir

[de call^1]

v 1 tr Endurir la pell fent-hi un call, una durícia.

2 tr p ext Aquesta feina encalleix les mans!

3 pron Se li han encallit les plantes dels peus de tant d’anar descalç.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encallir

GERUNDI: encallint

PARTICIPI: encallit, encallida, encallits, encallides

INDICATIU PRESENT: encalleixo, encalleixes, encalleix, encallim, encalliu, encalleixen

INDICATIU IMPERFET: encallia, encallies, encallia, encallíem, encallíeu, encallien

INDICATIU PASSAT: encallí, encallires, encallí, encallírem, encallíreu, encalliren

INDICATIU FUTUR: encalliré, encalliràs, encallirà, encallirem, encallireu, encalliran

INDICATIU CONDICIONAL: encalliria, encalliries, encalliria, encalliríem, encalliríeu, encallirien

SUBJUNTIU PRESENT: encalleixi, encalleixis, encalleixi, encallim, encalliu, encalleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encallís, encallissis, encallís, encallíssim, encallíssiu, encallissin

IMPERATIU: encalleix, encalleixi, encallim, encalliu, encalleixin

->encalmar-se

■encalmar-se

[de calma^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

v pron Tornar-se, esdevenir el temps, la mar, etc., calm.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalmar

GERUNDI: encalmant

PARTICIPI: encalmat, encalmada, encalmats, encalmades

INDICATIU PRESENT: encalmo, encalmes, encalma, encalmem, encalmeu, encalmen

INDICATIU IMPERFET: encalmava, encalmaves, encalmava, encalmàvem, encalmàveu, encalmaven

INDICATIU PASSAT: encalmí, encalmares, encalmà, encalmàrem, encalmàreu, encalmaren

INDICATIU FUTUR: encalmaré, encalmaràs, encalmarà, encalmarem, encalmareu, encalmaran

INDICATIU CONDICIONAL: encalmaria, encalmaries, encalmaria, encalmaríem, encalmaríeu, encalmarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalmi, encalmis, encalmi, encalmem, encalmeu, encalmin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalmés, encalmessis, encalmés, encalméssim, encalméssiu, encalmessin

IMPERATIU: encalma, encalmi, encalmem, encalmeu, encalmin

->encalmat

encalmat -ada

[de encalmar-se]

adj Tornat calm, assossegat.

->encalostrar-se

■encalostrar-se

[de calostre]

v pron PAT Emmalaltir-se un nadó per haver mamat els calostres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encalostrar

GERUNDI: encalostrant

PARTICIPI: encalostrat, encalostrada, encalostrats, encalostrades

INDICATIU PRESENT: encalostro, encalostres, encalostra, encalostrem, encalostreu, encalostren

INDICATIU IMPERFET: encalostrava, encalostraves, encalostrava, encalostràvem, encalostràveu, encalostraven

INDICATIU PASSAT: encalostrí, encalostrares, encalostrà, encalostràrem, encalostràreu, encalostraren

INDICATIU FUTUR: encalostraré, encalostraràs, encalostrarà, encalostrarem, encalostrareu, encalostraran

INDICATIU CONDICIONAL: encalostraria, encalostraries, encalostraria, encalostraríem, encalostraríeu, encalostrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encalostri, encalostris, encalostri, encalostrem, encalostreu, encalostrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encalostrés, encalostressis, encalostrés, encalostréssim, encalostréssiu, encalostressin

IMPERATIU: encalostra, encalostri, encalostrem, encalostreu, encalostrin

->encambrar

■encambrar

[de cambra]

v 1 tr Tancar en una cambra.

2 pron Tancar-se, algú, en una cambra.

3 pron esp i p ext Tancar-se dins de casa, o una part de casa, per refugiar-s’hi, defugir la comunicació amb la gent, treballar sol, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encambrar

GERUNDI: encambrant

PARTICIPI: encambrat, encambrada, encambrats, encambrades

INDICATIU PRESENT: encambro, encambres, encambra, encambrem, encambreu, encambren

INDICATIU IMPERFET: encambrava, encambraves, encambrava, encambràvem, encambràveu, encambraven

INDICATIU PASSAT: encambrí, encambrares, encambrà, encambràrem, encambràreu, encambraren

INDICATIU FUTUR: encambraré, encambraràs, encambrarà, encambrarem, encambrareu, encambraran

INDICATIU CONDICIONAL: encambraria, encambraries, encambraria, encambraríem, encambraríeu, encambrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encambri, encambris, encambri, encambrem, encambreu, encambrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encambrés, encambressis, encambrés, encambréssim, encambréssiu, encambressin

IMPERATIU: encambra, encambri, encambrem, encambreu, encambrin

->encamellada

■encamellada

[de encamellar]

f Acció d’encamellar o d’encamellar-se.

->encamellar

■encamellar

[de cama; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Posar la cama entre les cames d’un que corre o camina a fi d’entrebancar-lo.

2 pron Posar-se cama ací cama allà sobre alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encamellar

GERUNDI: encamellant

PARTICIPI: encamellat, encamellada, encamellats, encamellades

INDICATIU PRESENT: encamello, encamelles, encamella, encamellem, encamelleu, encamellen

INDICATIU IMPERFET: encamellava, encamellaves, encamellava, encamellàvem, encamellàveu, encamellaven

INDICATIU PASSAT: encamellí, encamellares, encamellà, encamellàrem, encamellàreu, encamellaren

INDICATIU FUTUR: encamellaré, encamellaràs, encamellarà, encamellarem, encamellareu, encamellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encamellaria, encamellaries, encamellaria, encamellaríem, encamellaríeu, encamellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encamelli, encamellis, encamelli, encamellem, encamelleu, encamellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encamellés, encamellessis, encamellés, encamelléssim, encamelléssiu, encamellessin

IMPERATIU: encamella, encamelli, encamellem, encamelleu, encamellin

->encamerar

■encamerar

v tr ant adulterar 2.

->encaminador

■encaminador -a

[de encaminar]

1 adj i m i f Que encamina.

2 m INFORM i TELECOM Dispositiu intermedi d’una xarxa de comunicació que s’encarrega de l’encaminament.

->encaminament

■encaminament

[de encaminar]

m 1 1 Acció d’encaminar o d’encaminar-se;

2 l’efecte.

2 INFORM i TELECOM Acció d’encaminar un paquet de dades.

->encaminar

■encaminar

[de camí; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Posar en camí, fer avançar, devers un punt determinat. Encamino el cavall cap al poble.

2 pron Posar-se en camí, avançar, devers un punt determinat. Em vaig encaminar cap a l’estany. Encaminar-se a passos comptats.

3 tr fig Dirigir cap a un fi. Et cal un bon mestre que sàpiga encaminar-te.

4 tr INFORM i TELECOM Determinar el trajecte que ha de seguir (un paquet de dades) dins d’una xarxa de commutació de paquets per a arribar a la seva destinació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaminar

GERUNDI: encaminant

PARTICIPI: encaminat, encaminada, encaminats, encaminades

INDICATIU PRESENT: encamino, encamines, encamina, encaminem, encamineu, encaminen

INDICATIU IMPERFET: encaminava, encaminaves, encaminava, encaminàvem, encaminàveu, encaminaven

INDICATIU PASSAT: encaminí, encaminares, encaminà, encaminàrem, encaminàreu, encaminaren

INDICATIU FUTUR: encaminaré, encaminaràs, encaminarà, encaminarem, encaminareu, encaminaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaminaria, encaminaries, encaminaria, encaminaríem, encaminaríeu, encaminarien

SUBJUNTIU PRESENT: encamini, encaminis, encamini, encaminem, encamineu, encaminin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaminés, encaminessis, encaminés, encaminéssim, encaminéssiu, encaminessin

IMPERATIU: encamina, encamini, encaminem, encamineu, encaminin

->encamisar

■encamisar

v 1 tr TECNOL Posar camises al bloc de cilindres d’un motor d’explosió.

2 pron Posar-se sobre el vestit una camisa, especialment per executar una encamisada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encamisar

GERUNDI: encamisant

PARTICIPI: encamisat, encamisada, encamisats, encamisades

INDICATIU PRESENT: encamiso, encamises, encamisa, encamisem, encamiseu, encamisen

INDICATIU IMPERFET: encamisava, encamisaves, encamisava, encamisàvem, encamisàveu, encamisaven

INDICATIU PASSAT: encamisí, encamisares, encamisà, encamisàrem, encamisàreu, encamisaren

INDICATIU FUTUR: encamisaré, encamisaràs, encamisarà, encamisarem, encamisareu, encamisaran

INDICATIU CONDICIONAL: encamisaria, encamisaries, encamisaria, encamisaríem, encamisaríeu, encamisarien

SUBJUNTIU PRESENT: encamisi, encamisis, encamisi, encamisem, encamiseu, encamisin

SUBJUNTIU IMPERFET: encamisés, encamisessis, encamisés, encamiséssim, encamiséssiu, encamisessin

IMPERATIU: encamisa, encamisi, encamisem, encamiseu, encamisin

->encamisat

■encamisat -ada

1 adj TECNOL Dit d’un motor (o del bloc de cilindres d’un motor) d’explosió que porta camises.

2 f HIST Atac de nit per a sorprendre l’enemic adormit en el qual els soldats es cobrien amb una camisa blanca per no confondre’s amb els enemics.

3 f FOLK Cavalcada d’homes revestits de camisa que hom celebra la vigília de determinades festivitats.

->encampadà

encampadà -ana

adj i m i f D’Encamp (Andorra).

->encanalament

■encanalament

[de encanalar]

m 1 Acció d’encanalar;

2 l’efecte.

->encanalar

■encanalar

[de canal]

v tr acanalar 4.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanalar

GERUNDI: encanalant

PARTICIPI: encanalat, encanalada, encanalats, encanalades

INDICATIU PRESENT: encanalo, encanales, encanala, encanalem, encanaleu, encanalen

INDICATIU IMPERFET: encanalava, encanalaves, encanalava, encanalàvem, encanalàveu, encanalaven

INDICATIU PASSAT: encanalí, encanalares, encanalà, encanalàrem, encanalàreu, encanalaren

INDICATIU FUTUR: encanalaré, encanalaràs, encanalarà, encanalarem, encanalareu, encanalaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanalaria, encanalaries, encanalaria, encanalaríem, encanalaríeu, encanalarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanali, encanalis, encanali, encanalem, encanaleu, encanalin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanalés, encanalessis, encanalés, encanaléssim, encanaléssiu, encanalessin

IMPERATIU: encanala, encanali, encanalem, encanaleu, encanalin

->encanallar

■encanallar

[de canalla]

v 1 tr Fer esdevenir un canalla. La guerra encanalla fins l’home més honest.

2 pron Esdevenir un canalla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanallar

GERUNDI: encanallant

PARTICIPI: encanallat, encanallada, encanallats, encanallades

INDICATIU PRESENT: encanallo, encanalles, encanalla, encanallem, encanalleu, encanallen

INDICATIU IMPERFET: encanallava, encanallaves, encanallava, encanallàvem, encanallàveu, encanallaven

INDICATIU PASSAT: encanallí, encanallares, encanallà, encanallàrem, encanallàreu, encanallaren

INDICATIU FUTUR: encanallaré, encanallaràs, encanallarà, encanallarem, encanallareu, encanallaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanallaria, encanallaries, encanallaria, encanallaríem, encanallaríeu, encanallarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanalli, encanallis, encanalli, encanallem, encanalleu, encanallin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanallés, encanallessis, encanallés, encanalléssim, encanalléssiu, encanallessin

IMPERATIU: encanalla, encanalli, encanallem, encanalleu, encanallin

->encanar-se

encanar-se

[de cana en el sentit de ‘canó, tràquea’]

v pron dial 1 Perdre l’alè a causa d’un excés de rialles o de plors. No deixes plorar tant aquesta criatura, que s’encanarà.

2 encanar-se de riure Riure molt; pixar-se de riure.